<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sure 106 — <foreign xml:lang="ar-Latn">Quraiš</foreign> — »Quraiš«</title>
        <editor role="translator">Nicolai Sinai</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Corpus Coranicum Project</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Übersetzt und analysiert von Nicolai Sinai</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="Textstruktur" resp="an">
        <lg type="sura" xml:id="sura-106">
          <lg type="Hauptteil" n="h-000">
            <lg type="Abschnitt" n="a-000">
              <lg type="Gesaetz" n="g-000">
                <lg type="Vers" n="v-000">
                  <lg type="Teilvers" n="t-000" rhyme="2n/m">
                    <l n="0" xml:lang="ar">بِسۡمِ ٱللَّهِ ٱلرَّحۡمَٰنِ ٱلرَّحِيمِ</l>
                    <l n="0" xml:lang="de">Im Namen Gottes, des barmherzigen Erbarmers!</l>
                  </lg>
                </lg>
                <lg type="Vers" n="v-001">
                  <lg type="Teilvers" n="t-001" rhyme="3KK">
                    <l n="1" xml:lang="ar">لِّإِيلَٰفِ قُرَيۡشٍ</l>
                    <l n="1" xml:lang="de">Für die Gewöhnung der Quraiš,</l>
                  </lg>
                </lg>
                <lg type="Vers" n="v-002">
                  <lg type="Teilvers" n="t-002" rhyme="3KK">
                    <l n="2" xml:lang="ar">إِۦلَٰفِهِمۡ رِحۡلَةَ ٱلشِّتَآءِ وَٱلصَّيۡفِ</l>
                    <l n="2" xml:lang="de">ihre Gewöhnung an die Winter— und Sommerreise</l>
                  </lg>
                </lg>
                <lg type="Vers" n="v-003">
                  <lg type="Teilvers" n="t-003" rhyme="3KK">
                    <l n="3" xml:lang="ar">فَلۡيَعۡبُدُوا۟ رَبَّ هَٰذَا ٱلۡبَيۡتِ</l>
                    <l n="3" xml:lang="de">sollen sie dem Herrn dieses Hauses dienen,</l>
                  </lg>
                </lg>
                <lg type="Vers" n="v-004">
                  <lg type="Teilvers" n="t-004" rhyme="3KK">
                    <l n="4" xml:lang="ar">ٱلَّذِیٓ أَطۡعَمَهُم مِّن جُوعٍۢ</l>
                    <l n="4" xml:lang="de">der sie genährt hat gegen Hunger</l>
                    <l n="5" xml:lang="ar">وَءَامَنَهُم مِّنۡ خَوۡفٍ</l>
                    <l n="5" xml:lang="de">und gesichert hat gegen Furcht.</l>
                  </lg>
                </lg>
              </lg>
            </lg>
          </lg>
        </lg>
      </div>
      <div resp="an" type="datierung">
        <ab type="title">Mekka I (Gruppe I)</ab>
        <p>Dass es sich bei Sure 106 um einen frühmekkanischen Text handelt, kann angesichts der Kürze
    der Verse (durchschnittliche Silbenzahl pro Vers: 11) und des für viele andere frühe Suren
    charakteristischen Gottesnamens <foreign xml:lang="ar-Latn">rabb</foreign> + Suffix bzw. (wie hier)
    <foreign xml:lang="lat-Latn">nomen rectum</foreign> (statt des später gängigen Gottesnamens
    <foreign xml:lang="ar-Latn">Allāh</foreign>) als sicher gelten; aufgrund seiner Kürze ist der Text
    genauer Gruppe I zuzuordnen. Bemerkenswert ist jedoch, dass sich <ref type="koran" target="koran-106:000-106:004">Q 106</ref> zusammen mit <ref type="koran" target="koran-105:000-105:005">Q 105</ref> theologisch deutlich von den übrigen
    frühmekkanischen Texten abhebt: Gott erscheint hier (noch?) nicht als universaler Schöpfer und
    Richter, sondern als gütiger Schutzherr des mekkanischen Gemeinwesens (zu einer jüngst von Uri
    Rubin vorgetragenen Neudeutung, derzufolge die Sure die Handelsaktivitäten der Quraiš nicht auf
    göttlichen Schutz zurückführt, sondern vielmehr missbilligt, s. u. die <ref type="anmerkung" target="anmerkung-106:001-106:001">Anmerkung zu 106:1</ref>); zudem fehlt jeder Hinweis auf
    die in den anderen frühmekkanischen Texten beschriebene massive Störung im Verhältnis zwischen
    Gott und Mensch (vgl. nur <ref type="koran" target="koran-100:006-100:008">Q 100:6 ff.</ref>
    oder, noch prägnanter, <ref type="koran" target="koran-103:001-103:002">Q 103:1.2</ref>). Den
    mit späteren Texten kontrastierenden affirmativen Bezug auf die Quraiš, die in späterer Zeit nur
    noch als <foreign xml:lang="ar-Latn">allaḏīna kafarū</foreign>, „die Ungläubigen“, figurieren, hat
    bereits Richard Bell hervorgehoben (<bibl type="zotero" key="zotero-WMQAF468">Bell 1926, 73</bibl>). <ref type="koran" target="koran-105:000-105:005">Q 105</ref> und <ref type="koran" target="koran-106:000-106:004">106</ref> – deren enge Zusammengehörigkeit auch aus der
    Überlieferung spricht, die beiden Texte hätten ursprünglich einmal eine einzige Sure gebildet
    (s. u., Literarkritik) – gehören deshalb zweifellos zu den frühesten Korantexten und bilden
    möglicherweise sogar den Einsatzpunkt der koranischen Textgenese überhaupt, sind also wohl zu
    Beginn von Gruppe I der frühmekkanischen Suren anzusetzen (vgl. <bibl type="zotero" key="zotero-Q9R6T8GF">Sinai 2010, 425–428</bibl>). Kurze Droh- und Scheltworte wie <ref type="koran" target="koran-095:000-095:008">Q 95</ref>, <ref type="koran" target="koran-102:000-102:008">102</ref>, <ref type="koran" target="koran-103:000-103:003">103</ref>, <ref type="koran" target="koran-104:000-104:009">104</ref>, <ref type="koran" target="koran-107:000-107:007">107</ref> und <ref type="koran" target="koran-111:000-111:005">111</ref>,
    die eine fundamentale Störung des Verhältnisses zwischen Gott und Mensch ansagen, wären dann
    Ausdruck einer auf Q 105 und 106 folgenden theologischen Neuorientierung, mit der erstmals das
    Kernthema der frühmekkanischen Texte (die ethisch-religiöse Unzulänglichkeit des Menschen und
    die Realität des Jüngsten Gerichts) angeschnitten würde.</p>
        <p>Harris Birkeland fasst <ref type="koran" target="koran-105:000-105:005">Sure 105</ref> und
     <ref type="koran" target="koran-106:000-106:004">106</ref> mit den an den Verkünder als
    Individuum gerichteten Trostsuren <ref type="koran" target="koran-093:000-093:011">Q
    93</ref>, <ref type="koran" target="koran-094:000-094:008">94</ref> und <ref type="koran" target="koran-108:000-108:003">108</ref> zu einer Gruppe von frühen Suren zusammen, die
    seiner Meinung nach ein einheitliches theologisches Profil aufweisen (<bibl type="zotero" key="zotero-JM6WUWTX">Birkeland 1956</bibl>); jedoch weisen <ref type="koran" target="koran-105:000-105:005">Q 105</ref> und <ref type="koran" target="koran-106:000-106:004">106</ref> einerseits und <ref type="koran" target="koran-093:000-093:011">Q 93</ref>, <ref type="koran" target="koran-094:000-094:008">94</ref> und <ref type="koran" target="koran-108:000-108:003">108</ref> hinreichende Unterschiede auf, um ihre von
    Birkeland vermutete Zusammengehörigkeit in Frage zu stellen (vgl. die Bemerkungen zur <ref type="datierung" target="datierung-105:000-105:005">Datierung von Q 105</ref> für eine
    ausführlichere Auseinandersetzung mit seiner These; zu Angelika Neuwirths Übernahme von
    Birkelands These s. die Ausführungen zur <ref type="datierung" target="datierung-108:000-108:003">Datierung von Q 108</ref>).</p>
      </div>
      <div resp="an" type="literarkritik">
        <ab type="title">Keine Einschübe</ab>
        <p>Im Anschluss an manche islamischen Exegeten vertritt Peters die These, <ref type="koran" target="koran-105:000-105:005">Q 105</ref> und <ref type="koran" target="koran-106:000-106:004">Q 106</ref> hätten ursprünglich eine einzige Sure gebildet (<bibl type="zotero" key="zotero-9IPQTE9W">Peters 1999, xxxv</bibl>). Dabei will Peters, der die „dangling
    conjunction“ am Anfang von <ref type="koran" target="koran-106:000-106:004">Sure 106</ref>
    moniert, <ref type="koran" target="koran-106:001-106:002">106:1.2</ref> offenbar nicht als
    präpositionalen Auftakt zu <ref type="koran" target="koran-106:003-106:004">Q 106:3.4</ref>
    konstruieren, sondern das Verspaar syntaktisch noch zu dem in <ref type="koran" target="koran-105:002-105:002">105:2</ref> beginnenden Satzzusammenhang rechnen. Die von
    ihm postulierte Satzperiode macht allerdings einen nicht weniger unnatürlichen Eindruck als die
    sich bei einer Trennung beider Texte ergebende „dangling conjunction“. Für eine Zugehörigkeit
    von <ref type="koran" target="koran-106:001-106:002">106:1.2</ref> zu den folgenden und nicht
    zu den vorausgehenden Versen spricht aber vor allem der unterschiedliche Reim der beiden Suren
     (<ref type="koran" target="koran-105:000-105:005">Q 105</ref> reimt auf 3(K)K2l, <ref type="koran" target="koran-106:000-106:004">Q 106</ref> dagegen auf 3KK).</p>
      </div>
      <div resp="an" type="aufbauinhalt">
        <p/>
      </div>
      <div resp="an" type="ueberblick">
        <p>
          <table cols="2" rend="boxed" rows="2">
            <head/>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="superscript">
                  <ref type="koran" target="koran-106:001-106:004">1–4</ref>
                </hi>
                <hi rend="italic">3KK</hi>
              </cell>
              <cell><hi rend="bold">1</hi><hi rend="superscript"><ref type="koran" target="koran-106:001-106:003">1–3</ref></hi>
       jussivischer Aufruf</cell>
            </row>
            <row>
              <cell/>
              <cell><hi rend="superscript"><ref type="koran" target="koran-106:004-106:004">4</ref></hi>
       Werkaffirmationen (relativisch angeschlossen)</cell>
            </row>
          </table>
        </p>
      </div>
      <div resp="an" type="anmerkungen">
        <div ana="kommentar-000">
          <p><app><lem>bi-smi llāhi r-raḥmāni r-raḥīm]</lem></app> Zur Basmala s. die entsprechende <ref type="anmerkung" target="anmerkung-093:000-093:000">Anmerkung zu 93</ref>; zum Gottesnamen
    <foreign xml:lang="ar-Latn">raḥmān</foreign> s. die <ref type="anmerkung" target="anmerkung-055:001-055:001">Anmerkung zu 55:1</ref>.</p>
        </div>
        <div ana="kommentar-001-002">
          <p>Im Hinblick auf den Ausdruck <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾīlāf</foreign> in <ref type="koran" target="koran-106:001-106:002">V. 1 und 2</ref> besteht sowohl textkritische als auch
    semantische Unsicherheit (s. allg. <bibl type="zotero" key="zotero-X9T7RF7R">Paret, Kommentar, ad
    loc.</bibl>).</p>
          <p><hi rend="italic">Textkritik</hi>: Da das Langalif dem traditionellen
    <foreign xml:lang="ar-Latn">rasm</foreign> zufolge in beiden Versen nur nachträglich in den
    Konsonantenduktus eingetragen wurde und dasselbe auch für das
    <foreign xml:lang="ar-Latn">yāʾ</foreign> in <ref type="koran" target="koran-106:002-106:002">V.
     2</ref> gilt, welches das lange <foreign xml:lang="ar-Latn">ī</foreign> von
    <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾīlāf</foreign> notiert, wäre für den zweiten Vers prinzipiell auch eine
    Lesung <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾilf</foreign> zu erwägen (vgl. in diesem Sinne <bibl type="zotero" key="zotero-KVFTU3XN">Muʿǧam, ad loc.</bibl>). Jeffery und Birkeland zufolge werden für <ref type="koran" target="koran-106:001-106:001">V. 1</ref> von Ibn Masʿūd u. a. auch die
    Variante <foreign xml:lang="ar-Latn">li-yaʾlafa</foreign> bzw.
    <foreign xml:lang="ar-Latn">li-taʾlafa</foreign> (mit dem Konsonantenduktus
    <foreign xml:lang="ar-Latn">l-y-ʾ-l-f</foreign>) tradiert (vgl. <bibl type="zotero" key="zotero-4HR2RHA3">Jeffery
     1937, 112, 275</bibl> , sowie <bibl type="zotero" key="zotero-KVFTU3XN">Muʿǧam, ad loc.</bibl>). Birkeland
    nimmt deshalb als ursprünglichen Wortlaut an
    <foreign xml:lang="ar-Latn">li-yaʾlafa Quraiš / ʾilfahum …</foreign>, der in medinensischer Zeit zur
    heutigen Textfassung verändert worden sei (zu seiner Deutung der Sure s. <bibl type="zotero" key="zotero-JM6WUWTX">Birkeland 1956, 102–130</bibl>; vgl. die Kritik in <bibl type="zotero" key="zotero-X9T7RF7R">Paret, Kommentar, ad loc.</bibl>). Rubin weist jedoch darauf hin, dass
    die Ibn Masʿūd zugeschriebene Variante eigentlich <foreign xml:lang="ar-Latn">la-yaʾlaf</foreign>
    (bzw. <foreign xml:lang="ar-Latn">la-taʾlaf</foreign>) mit <foreign xml:lang="ar-Latn">lām al-ʾamr</foreign>
    lautet (<bibl type="zotero" key="zotero-VHNRU7ED">Rubin 1984, 184 f.</bibl>) und folgendermaßen zu übersetzen
    wären: „Quraiš sollen sich [an die Verehrung Gottes] halten, / auf dieselbe Weise, wie sie sich
    an die Winter- und Sommerreise halten.“ Rubin hat sicherlich recht damit, dass diese Lesart
    Produkt theologischer Reflexion und somit sekundär ist (<bibl type="zotero" key="zotero-VHNRU7ED">Rubin,
     ebd., 182</bibl>): „On the pure theological level, the idea that the Quran should refer to the
    benevolence of Allāh towards Quraysh in an early Meccan sura, was entirely intolerable to
    scholars of the first century A.H. For these scholars, Quraysh could not have possibly enjoyed
    the benevolence of Allāh, as long as they did not embrace Islam.“ – Für die traditionelle
    Mehrheitsversion, die zweimal <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾīlāf</foreign> liest, spricht überdies,
    dass die Wiederaufnahme eines Wortes im Folgevers ein koranisches Stilmittel ist, das auch in <ref type="koran" target="koran-096:000-096:019">Q 96</ref> (<ref type="koran" target="koran-096:001-096:002">V. 1.2</ref>, <ref type="koran" target="koran-096:004-096:005">V. 4.5</ref>, <ref type="koran" target="koran-096:015-096:016">V.15.16</ref>), <ref type="koran" target="koran-087:018-087:019">87:18.19</ref> und <ref type="koran" target="koran-040:036-040:037">40:36.37</ref> zum Einsatz kommt (s.
    ausführlicher den <ref type="kommentar" target="kommentar-096:001-096:002">Kommentar zu
     96:1.2</ref>).</p>
          <p><hi rend="italic">Lexik</hi>: Wie <bibl type="zotero" key="zotero-KGVTFXG9">Crone (1987, 204–214)</bibl>
    herausgearbeitet hat, dürfte es sich bei einem Großteil der im Zusammenhang mit <ref type="koran" target="koran-106:001-106:002">Q 106:1.2</ref> überlieferten Traditionen um nachträgliche
    exegetische Spekulationen handeln, bei denen durchweg fraglich ist, ob sie auf genuin
    historischem Wissen über ein System von als <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾīlāf</foreign> bezeichneten
    Schutzabkommen zwischen den Quraiš und den die Handelsrouten flankierenden Beduinenstämmen
    beruhen. Eine kontrollierbare Deutung des Ausdrucks kann deshalb nur durch Ableitung von der
    Wurzelbedeutung versucht werden. <foreign xml:lang="ar-Latn">Alifa</foreign> kann sowohl „verbunden
    sein mit“ als auch „sich gewöhnen an“ bedeuten; entsprechend kann der vierte Stamm die
    Bedeutungen „vereinigen, verbinden“ oder aber „jdn. mit etw. verbunden sein lassen“, insb. im
    Sinne von „jdn. an etw. (eine Sache, einen Ort) gewöhnen“, transportieren (<bibl type="zotero" key="zotero-8WQ6CTDE">Lane, Bd. 1, 79b–80b</bibl>). Die erste Alternative ist die in westlichen Koranübersetzungen
    gängige (vgl. <bibl type="zotero" key="zotero-J6TM6UHR">Paret</bibl>: „Dass die Quraisch zusammenbringen, /
    die Reise des Winters und Sommers zusammenbringen“). Dagegen hat Uri Rubin auf überzeugende
    Weise dafür plädiert, auch die in der obigen Übersetzung zugrunde gelegte Alternative zu
    erwägen, die in der islamischen Kommentarliteratur durchaus präsent ist. Dieser Deutung zufolge
    ist Quraiš nicht Subjekt, sondern erstes Objekt von <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾīlāf</foreign>;
    wörtlich wäre zu übersetzen: „Aufgrund der Gewöhnung der Quraiš, / ihrer Gewöhnung an die
    Winter- und Sommerreise …“. Dabei hat <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾālafa</foreign> /
    <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾīlāf</foreign> aber wohl nicht nur die Bedeutung von „gewöhnen“, sondern
    „seems to have a more specific meaning of enabling someone to resort habitually to a place under
    complete protection“ (<bibl type="zotero" key="zotero-VHNRU7ED">Rubin 1984, 170</bibl>; vgl. <bibl type="zotero" key="zotero-VHNRU7ED">175</bibl> : „This <foreign xml:lang="ar-Latn">maṣdar</foreign> means to
    remove the hardships of performing something, so that it can be practised habitually, or, at
    one’s pleasure.“).</p>
          <p>In einem kürzlich erschienen Artikel nimmt Rubin allerdings weitgehend Abstand von dieser
    früheren Deutung (<bibl type="zotero" key="zotero-XKMFCVSN">Rubin 2011</bibl>). Er geht nun davon aus, dass
    die Erwähnung der quraišitischen Sommer- und Winterreisen nur „ in a tone of disapproval“
    gemeint sein könne, „to deplore Quraysh whose winter and summer journey has become their chief
    preoccupation, while ignoring the benevolence of the lord of the Kaʿba who has provided for all
    their needs within their own <hi rend="italic">ḥaram</hi>. This means that in the eyes of the
    Qurʾān the repeated winter and summer journey was too excessive and marked the compulsive
    engagement of Quraysh in an improper habit that stemmed from avaricious pursuit of worldly
    advantage outside Mecca which contradicted their religious duties.“ (<bibl type="zotero" key="zotero-XKMFCVSN">Rubin 2011, 7</bibl>) Rubins Neudeutung zufolge manifestiert die Sure
    also ganz und gar kein positives Verhältnis zu den Quraiš, sondern ordnet sich vielmehr in die
    lange Reihe koranischer Anklagen gegen die Gier und Gottesvergessenheit der Mekkaner ein.
    Problematisch hieran ist allerdings, dass ein solches Verständnis den Text inhaltlich ganz und
    gar von <ref type="koran" target="koran-105:000-105:005">Sure 105</ref> ablöst, obwohl diese
    ihm nicht nur stilistisch näher als alle übrigen Koranverkündigungen steht, sondern auch
    traditionell eng mit ihm in Verbindung gebracht wird (s. o. <ref type="literarkritik" target="literarkritik-106:000-106:004">Literarkritik</ref>). Stattdessen stellt Rubin die
    vorliegende Sure mit verschiedenen spätmekkanischen und medinensischen Stellen zusammen, die den
    Wohlstand Mekkas seiner Ansicht nach allein von Gott und nicht von irgendwelchen menschlichen
    Anstrengungen abhängig machen (<bibl type="zotero" key="zotero-XKMFCVSN">Rubin 2011, 3</bibl>) – meiner
    Ansicht nach ein tendentiell anachronistisches Vorgehen, welches die spezifische Aussage von <ref type="koran" target="koran-106:000-106:004">Sure 106</ref> an diejenige späteren
    Koranpassagen assimiliert. Rubins Übersetzung des einleitenden
    <foreign xml:lang="ar-Latn">li</foreign> als missbilligendes
    <foreign xml:lang="ar-Latn">lām li-t-taʿaǧǧub</foreign> („Wonder you at the habitual preoccupation of
    Quraysh …“) (<bibl type="zotero" key="zotero-XKMFCVSN">Rubin 2011, 7</bibl>) lässt sich insofern mit den
    diesem Kommentar zugrundeliegenden chronologischen Prämissen nicht vereinbaren. Umso
    erstaunlicher ist deshalb, dass Neuwirth – die <ref type="koran" target="koran-106:000-106:004">Q 106</ref> ebenfalls zu den frühesten Koransuren rechnet und ansonsten sehr um
    Anachronismusvermeidung bemüht ist – Rubins Neudeutung der Sure scheinbar vorbehaltlos übernimmt
     (<bibl type="zotero" key="zotero-X6J8ZZSZ">Neuwirth, Frühmekkanische Suren, 118 und 120</bibl>; sie
    übersetzt: „Wozu nur das Beharren der Quraish …“). Wenn Neuwirth zugleich daran festhält, im
    Hinblick auf <ref type="koran" target="koran-105:000-105:005">Q 105</ref> und <ref type="koran" target="koran-106:000-106:004"> 106</ref> von „kollektiv orientierten
    Providenzversicherungen“ (<bibl type="zotero" key="zotero-X6J8ZZSZ">Neuwirth, Frühmekkanische Suren,
     45</bibl>) zu sprechen (vgl. auch <bibl type="zotero" key="zotero-X6J8ZZSZ">ebd., 122</bibl> : „Q 106 ist
    ein eng an Q 105 anschließender Text über göttliche Gunstbezeigungen“), so verkennt sie damit,
    wie grundsätzlich Rubins Umdeutung des Textes einer solchen von Birkeland inspirierten
    Charakterisierung zuwiderläuft. – Übrigens ist Rubins Gedanke, das einleitende
    <foreign xml:lang="ar-Latn">li-</foreign> sei als <foreign xml:lang="ar-Latn">lām li-t-taʿaǧǧub</foreign>
    aufzufassen, durchaus einleuchtend und impliziert für sich genommen noch nicht, dass die Sure
    die quraišitischen „Winter- und Sommerreisen“ <hi rend="italic">missbilligt</hi>. Man könnte
    also durchaus auch folgendermaßen übersetzen: „Wie die Quraiš gewöhnt sind, / an die Winter- und
    Sommerreise gewöhnt sind! / Darum sollen sie dem Herrn dieses Hauses dienen …“. Die ersten
    beiden Verse würden also Erstaunen über das regelmäßige Gelingen der „Winter- und Sommerreise“
    ausdrücken und dann dazu aufrufen, Gott hierfür den ihm gebührenden Dank abzustatten.</p>
        </div>
        <div ana="kommentar-003">
          <p><app><lem>fa-l-yaʿbudū rabba hāḏă l-bait]</lem></app> Als <foreign xml:lang="ar-Latn">bait</foreign> wird die
    Kaʿba frühmekkanisch noch in <ref type="koran" target="koran-052:004-052:004">52:4</ref>
    bezeichnet. Die Anrede Gottes als <foreign xml:lang="ar-Latn">rabb hāḏă l-bait</foreign> entspricht
    dem in einer nabatäischen Inschrift für Duschara gebrauchten Gottestitel
    <foreign xml:lang="qhy-Latn-nor">mrʾ bytʾ</foreign> (<bibl type="zotero" key="zotero-CR7R8GAX">Healey 2001,
     92</bibl>; mündlicher Hinweis von David Kiltz). Die Parallele bestätigt die durchaus mit der
    islamischen Tradition kongruente Ansicht, dass es sich bei der gepriesenen Gottheit um eine
    ursprünglich im mekkanischen Lokalkult verwurzelte Schutzgottheit handelt. Zum Verhältnis des
    Gottesnamens Allāh zu dem hier gebrauchten Titel „Herr“ vgl. die <ref type="anmerkung" target="anmerkung-095:008-095:008">Anmerkung zu 95:8</ref> Andrae weist darauf hin, „dass die
    christlichen Dichter den Gott der <hi rend="italic">Kaʿba</hi> als den christlichen Gott
    betrachtet haben und dass sie folglich an dem dortigen Kultus as an ihn gerichtet teilnehmen
    konnten“; so schwört etwa ʿAdī b. Zaid in einem Atemzug „beim Herrn Mekkas“
    (<foreign xml:lang="ar-Latn">wa-rabbi Makkata</foreign>) und dem Gekreuzigten (<bibl type="zotero" key="zotero-FPHTTNUA">Andrae 1926, 39</bibl>).</p>
        </div>
        <div ana="kommentar-004">
          <p><app><lem>allaḏī ʾaṭʿamahum min ǧūʿin wa-ʾāmanahum min ḫauf]</lem></app> Ḥimṣ, Mekka und Medina setzen
    einen Verstrenner nach <foreign xml:lang="ar-Latn">ǧūʿin</foreign> (<bibl type="zotero" key="zotero-WCNUUFAC">Spitaler, Verszählung, 73</bibl>). Das so entstehende Versende stimmt jedoch nicht mit dem
    Reimschema überein. Da <ref type="koran" target="koran-106:004-106:004">V. 4</ref> für einen
    Schlussvers auch nicht übermäßig lang ist, ist eine Unterteilung von <ref type="koran" target="koran-106:004-106:004">V. 4</ref> abzulehnen (<bibl type="zotero" key="zotero-4WEWN8NZ">Neuwirth, Studien, 36</bibl>). – Zu der Wendung
    <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾāmanahum min ḫauf</foreign> vgl. <ref type="koran" target="koran-095:003-095:003">95:3</ref> (<foreign xml:lang="ar-Latn">wa-hāḏă l-baladi l-ʾamīn</foreign>). Das Verb
    <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾāmana</foreign> hat hier noch seine genuin arabische Bedeutung
    „Sicherheit gewähren“, während später die aus dem Nordsemitischen entlehnte Bedeutung „glauben“
    vorherrscht (s. die <ref type="anmerkung" target="anmerkung-069:033-069:033">Anmerkung zu
     69:33</ref>).</p>
        </div>
      </div>
      <div resp="an" type="kommentar">
        <div ana="kommentar-001-004">
          <p>Die Sure besteht nur aus einem einzigen, vier Verse umfassenden Satzzusammenhang und weist
    einen Monoreim mit Konsonantenwechsel (<hi rend="italic">3KK</hi> mit vorherrschenden Spiranten)
    auf. Vor dem Hintergrund von <ref type="koran" target="koran-106:003-106:003">V. 3</ref>, wo
    Gott als „Herr dieses Hauses“ (= der mekkanischen Kaʿba) beschrieben wird, ist mit Rubin davon
    auszugehen, dass <ref type="koran" target="koran-106:000-106:004">Q 106</ref> insgesamt auf
    den besonderen Status abhebt, den die Quraiš als Bewohner des mekkanischen
    <foreign xml:lang="ar-Latn">ḥaram</foreign> genossen und der ihnen in den Augen der übrigen Stämme
    eine sakral begründete Unverletzlichkeit verlieh. Die Sure ist damit wie <ref type="koran" target="koran-105:000-105:005">Q 105</ref> dem besonderen Schutz gewidmet, den Allāh dem
    mekkanischen <foreign xml:lang="ar-Latn">ḥaram</foreign> gewährt, und hält die Quraiš zu
    entsprechender Dankbarkeit an. <ref type="koran" target="koran-106:001-106:002">V. 1 und
     2</ref> geben in Gestalt eines Präpositionalausdrucks den Grund des Dankes an
    (<foreign xml:lang="ar-Latn">ʾīlāf</foreign> der Winter- und Sommerreise), <ref type="koran" target="koran-106:003-106:003">V. 3</ref> schließt einen jussivischen Aufruf zur
    Gottesverehrung an; dieser wird dann in <ref type="koran" target="koran-106:004-106:004">V.
     4</ref> durch einen hymnischen Relativsatz ausgebaut und motiviert, der noch einmal Gottes
    Gnadenerweise gegenüber den Quraiš zusammenfasst. Ein formal ähnlicher, jedoch inhaltlich ganz
    anders gelagerter (nämlich auf Gottes universale Schöpfer- und Offenbarungsrolle abhebender)
    Relativsatz begegnet in <ref type="koran" target="koran-096:001-096:004">Q 96:1.4</ref>.</p>
          <p>Die Sure weist so eine syllogismusartige Zweitaktigkeit auf: <ref type="koran" target="koran-106:001-106:002">V. 1 und 2</ref> beschreiben eine Tatsache, <ref type="koran" target="koran-106:003-106:004">V. 3 und 4</ref> erschließen daraus die Verpflichtung der
    Quraiš, Gott dafür den ihm gebührenden Dank abzustatten. Dieser Übergang vom Faktischen zum
    Normativen bzw. von der literarischen Form des im Perfekt (in der dritten Person Singular oder
    der ersten Person Plural) formulierten Berichts zur imperativischen Verhaltensanweisung lässt
    sich ähnlich auch in <ref type="koran" target="koran-093:000-093:011">Q 93</ref> (ab <ref type="koran" target="koran-093:009-093:009">V. 9</ref>) und <ref type="koran" target="koran-094:000-094:008">Q 94</ref> (ab <ref type="koran" target="koran-094:007-094:007">V. 7</ref>) und mit einem Jussiv anstelle des Imperativs auch in <ref type="koran" target="koran-108:000-108:003">Q 108</ref> (ab <ref type="koran" target="koran-108:001-108:001">V. 1</ref>) beobachten. Zur grundlegenden theologischen
    Aussage von <ref type="koran" target="koran-105:000-105:005">Q 105</ref> und <ref type="koran" target="koran-106:000-106:004">106</ref> s. a. den <ref type="kommentar" target="kommentar-105:001-105:005">Kommentar zu 105:1–5</ref>.</p>
          <p>Obwohl Rubin <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾīlāf</foreign> in <ref type="koran" target="koran-106:001-106:002">V. 1.2</ref> im Sinne von „gewöhnen an, ermöglichen“ deutet (s. o.), stellt er
    die Historizität von als <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾīlāf</foreign> bezeichneten Schutzabkommen
    zwischen den Quraiš und den übrigen arabischen Stämmen nicht gänzlich in Frage (s. jetzt <bibl type="zotero" key="zotero-XKMFCVSN">Rubin 2011, 27</bibl>, mit dem Hinweis, dass die Information, die
    mekkanischen Schutzabkommen seien <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾīlāf</foreign> genannt worden,
    üblicherweise nicht in exegetischen, sondern in lexikographischen und historischen Werken zu
    finden ist – was gegen Patricia Crones These spricht, es handele sich bei solchen
    Überlieferungen letzten Endes nur um koranexegetische Spekulationen). Dass die Sure den
    traditionell mit solchen Sicherheitsbündnissen assoziierten Terminus verwendet, versteht Rubin
    als eine Art Wortspiel (<bibl type="zotero" key="zotero-VHNRU7ED">Rubin 1984, 171 f.</bibl>): „It is indeed
    true that the sources occasionally apply the name <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾīlāf</foreign> to these
    pacts, but the similarity between this name and the phrase
    ‚<foreign xml:lang="ar-Latn">li-ʾīlāfi Quraysh</foreign>’ does not necessarily mean that our sūra
    deals with these agreements. On the contrary, it seems that by using the root
    ‚<foreign xml:lang="ar-Latn">a.l.f.</foreign>’, the Quran intends to suggest that instead of the
    earthly pacts with the tribes, which were seldom observed, Quraysh eventually gained divine
    protection, a ‚godly’ <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾīlāf</foreign>, which provided them for the first
    time with a firm basis for their safety and welfare.“ Die Anerkennung des mekkanischen
    <foreign xml:lang="ar-Latn">ḥaram</foreign> und seiner Stellung als wichtiges Pilgerzentrum – die sich
    wiederum in der Einrichtung von Märkten wie ʿUkāẓ und damit auch in einer wirtschaftlichen
    Besserstellung Mekkas niederschlug – führt Rubin dabei auf das in <ref type="koran" target="koran-105:000-105:005">Q 105</ref> geschilderte Fehlschlagen des Angriffs Abrahas
    zurück, der den Mythos von der Sakralität und Unverletzlichkeit Mekkas begründet habe (<bibl type="zotero" key="zotero-VHNRU7ED">ebd., 176–179</bibl>); <ref type="koran" target="koran-105:000-105:005">Q 105</ref> enthält damit also die Ätiologie für den in <ref type="koran" target="koran-106:000-106:004">Q 106</ref> als Ausdruck göttlichen Wirkens geschilderten
    Jetztzustand.</p>
          <p>Während Rubin die traditionelle Erklärung der „Winter- und Sommerreise“ aus <ref type="koran" target="koran-106:002-106:002">V. 2</ref> als von den Quraiš unternommene Handelsreisen zu
    akzeptieren scheint (vgl. die in <bibl type="zotero" key="zotero-XKMFCVSN">Rubin 2011, 5</bibl> angeführten,
    bedenkenswerten innerkoranischen Argumente für die Historizität mekkanischer Handelsreisen),
    gibt <bibl type="zotero" key="zotero-9IPQTE9W">Peters (1999, xxxvi)</bibl> zu bedenken, dass es hierbei auch
    um saisonale Pilgerfahrten zum mekkanischen Heiligtum gehandelt haben könnte; angesichts von
    Crones Dekonstruktion einer mekkanischen „republique marchande“ (so die Formulierung von Henri
    Lammens) ist dies eine durchaus erwägenswerte Vermutung (vgl. <bibl type="zotero" key="zotero-9IPQTE9W">Peters 1999, xxxvi f.</bibl>: „whatever the Quraysh possessed came from the cult around the
    Kaʿba“). Für ein Verständnis der theologischen Pointe der Sure ist diese Frage jedoch
    nachrangig; wichtig ist, dass <ref type="koran" target="koran-106:000-106:004">Q 106</ref>
    genauso wie <ref type="koran" target="koran-105:000-105:005">Q 105</ref> den besonderen
    Status des mekkanischen <foreign xml:lang="ar-Latn">ḥaram</foreign> als Resultat der gnadenvollen
    Aktivität Gottes lesbar machen will: „Not circumstances, not human skill, not covenants
    <foreign xml:lang="lat-Latn">per se</foreign>, but the Lord is the source of the favourable position
    of Quraiš“ (<bibl type="zotero" key="zotero-JM6WUWTX">Birkeland 1956, 128</bibl>). Im Unterschied zu <ref type="koran" target="koran-105:000-105:005">Q 105</ref> werden dabei die sich aus Gottes
    Zuwendung ergebenden kultischen Verpflichtungen der von ihm Begünstigten explizit gemacht (vgl.
    ähnlich die an den Verkünder gerichteten Trostsuren <ref type="koran" target="koran-093:000-093:011">Q 93</ref>, <ref type="koran" target="koran-094:000-094:008">Q 94</ref> und
     <ref type="koran" target="koran-108:000-108:003">Q 108</ref>): „Sie sollen den Herrn dieses
    Hauses anbeten“ (<ref type="koran" target="koran-106:003-106:003">Q 106:3</ref>). Es ist
    nicht wahrscheinlich, dass der Text seinen Hörern damit etwas ganz und gar Unerhörtes mitteilte:
    Die Tatsache, dass Gott, das eigentliche Subjekt von <ref type="koran" target="koran-106:001-106:002">V. 1.2</ref>, in der ersten Texthälfte gar nicht explizit erwähnt wird, legt
    nahe, dass es unter den Quraiš bereits ein rudimentäres Bewusstsein davon gab, Empfänger
    besonderer Gnadenerweise Allāhs zu sein (vgl. <bibl type="zotero" key="zotero-VHNRU7ED">Rubin 1984,
     167</bibl>). Wie auch in der späteren Stelle <ref type="koran" target="koran-010:022-010:023">10:22.23</ref> deutlich wird, radikalisiert der Koran hier religiöse
    Überzeugungen, die in diffuser Form bereits gegeben waren (ohne dass man deshalb, wie <bibl type="zotero" key="zotero-HAWEGFU2">Amman (2001)</bibl> zu recht insistiert, die koranischen Verkündigungen
    als geschichtlich notwendige Vollendung einer sich bereits vorkoranisch abzeichnenden Tendenz
    zum Monotheismus verstehen muss). Ein ausdrückliches Bekenntnis zum Eingottglauben ist
    allerdings erst späteren Texten vorbehalten (gegen <bibl type="zotero" key="zotero-VHNRU7ED">Rubin 1984,
     173</bibl>).</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
