<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sure 97 — <foreign xml:lang="ar-Latn">al-Qadr</foreign> — »Die Bestimmung«</title>
        <editor role="translator">Nicolai Sinai</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Corpus Coranicum Project</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Übersetzt und analysiert von Nicolai Sinai</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="Textstruktur" resp="an">
        <lg type="sura" xml:id="sura-097">
          <lg type="Hauptteil" n="h-000">
            <lg type="Abschnitt" n="a-000">
              <lg type="Gesaetz" n="g-000">
                <lg type="Vers" n="v-000">
                  <lg type="Teilvers" n="t-000" rhyme="2n/m">
                    <l n="0" xml:lang="ar">بِسۡمِ ٱللَّهِ ٱلرَّحۡمَٰنِ ٱلرَّحِيمِ</l>
                    <l n="0" xml:lang="de">Im Namen Gottes, des barmherzigen Erbarmers!</l>
                  </lg>
                </lg>
                <lg type="Vers" n="v-001">
                  <lg type="Teilvers" n="t-001" rhyme="3Kr">
                    <l n="1" xml:lang="ar">إِنَّآ أَنزَلۡنَٰهُ فِی لَيۡلَةِ ٱلۡقَدۡرِ</l>
                    <l n="1" xml:lang="de">Wir sandten es herab in der Nacht der Vorherbestimmung.</l>
                  </lg>
                </lg>
                <lg type="Vers" n="v-002">
                  <lg type="Teilvers" n="t-002" rhyme="3Kr">
                    <l n="2" xml:lang="ar">وَمَآ أَدۡرَىٰكَ مَا لَيۡلَةُ ٱلۡقَدۡرِ</l>
                    <l n="2" xml:lang="de">Was lässt dich wissen, was die Nacht der Vorherbestimmung ist?</l>
                  </lg>
                </lg>
                <lg type="Vers" n="v-003">
                  <lg type="Teilvers" n="t-003" rhyme="3Kr">
                    <l n="3" xml:lang="ar">لَيۡلَةُ ٱلۡقَدۡرِ خَيۡرٌۭ مِّنۡ أَلۡفِ شَهۡرٍۢ</l>
                    <l n="3" xml:lang="de">Die Nacht der Vorherbestimmung ist besser als tausend Monate.</l>
                  </lg>
                </lg>
                <lg type="Vers" n="v-004">
                  <lg type="Teilvers" n="t-004" rhyme="3Kr">
                    <l n="4" xml:lang="ar" ana="einschub">تَنَزَّلُ ٱلۡمَلَٰٓئِكَةُ وَٱلرُّوحُ فِيهَا</l>
                    <l n="4" xml:lang="de" ana="einschub">In ihr steigen die Engel und der Geist herab</l>
                    <l n="5" xml:lang="ar" ana="einschub">بِإِذۡنِ رَبِّهِم مِّن كُلِّ أَمۡرٍۢ</l>
                    <l n="5" xml:lang="de" ana="einschub">mit der Erlaubnis ihres Herrn in jeder Sache.</l>
                  </lg>
                </lg>
                <lg type="Vers" n="v-005">
                  <lg type="Teilvers" n="t-005" rhyme="3Kr">
                    <l n="6" xml:lang="ar">سَلَٰمٌ هِیَ حَتَّىٰ مَطۡلَعِ ٱلۡفَجۡرِ</l>
                    <l n="6" xml:lang="de">Friede ist sie bis zum Beginn der Morgenröte!</l>
                  </lg>
                </lg>
              </lg>
            </lg>
          </lg>
        </lg>
      </div>
      <div resp="an" type="datierung">
        <ab type="title">Mekka I (Gruppe I)</ab>
        <p>Während <bibl type="zotero" key="zotero-RF8JH6HZ">Nöldeke (<hi rend="italic">GdQ</hi>, Bd. 1, 93 f.)</bibl> eine Verkündigung des Textes noch in Mekka
    annimmt, argumentiert Wagtendonk auf der Grundlage der prophetenbiographischen Tradition für
    einen medinensischen Entstehungszeitpunkt zwischen der Hiǧra und der Schlacht von Badr (<bibl type="zotero" key="zotero-I3CZBR6N">Wagtendonk 1968, 88 ff. und insb. 95
     f.</bibl>). Gegen eine mekkanische Datierung der Sure führt er dabei insbesondere seine Deutung
    der altarabischen <foreign xml:lang="ar-Latn">lailat al-qadr</foreign> als alljährlich wiederkehrender
    Gerichtsnacht an, die er aufgrund ihres zyklischen Charakters für inkompatibel mit der
    eschatologischen Kernbotschaft der mekkanischen Texte hält (<bibl type="zotero" key="zotero-I3CZBR6N">ebd., 95</bibl>). Wagtendonks Verständnis der
    <foreign xml:lang="ar-Latn">lailat al-qadr</foreign> als <hi rend="italic">Gerichts-</hi> und nicht
    als <hi rend="italic">Schicksals</hi>nacht ist jedoch durchaus nicht zwingend (s. <ref type="anmerkung" target="anmerkung-097:001-097:001">Anm. zu V. 1</ref>), so dass eine
    frühmekkanische Datierung keinesfalls von vornherein ausscheidet. Tatsächlich weist die Sure in
    stilistischer Hinsicht eine Reihe von charakteristischen Merkmalen früher mekkanischer Texte
    auf: den <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾinnā</foreign>-Einsatz (vgl. <ref type="koran" target="koran-108:000-108:003">Q 108</ref> und die von Nöldeke an der Schwelle zur mittelmekkanischen Periode
    angesetzte <ref type="koran" target="koran-071:000-071:028">Sure 71</ref>; mit <ref type="koran" target="koran-048:000-048:029">Q 48</ref> existiert allerdings auch ein
    medinensischer Text mit <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾinnā</foreign>-Einsatz), die Kürze der Verse (zum
    deutlich längeren <ref type="koran" target="koran-097:004-097:004">V. 4</ref>
    <ref type="anmerkung" target="anmerkung-097:004-097:004">s. u.</ref>), die mit
    <foreign xml:lang="ar-Latn">mā ʾadrāka mā …</foreign> beginnende Lehrfrage in <ref type="koran" target="koran-097:002-097:002">V. 2</ref> (s. <ref type="koran" target="koran-074:027-074:027">Q 74:27</ref>, <ref type="koran" target="koran-082:017-082:018">82:17.18</ref>, <ref type="koran" target="koran-083:008-083:008">83:8</ref>.<ref type="koran" target="koran-083:019-083:019">19</ref>, <ref type="koran" target="koran-086:002-086:002">86:2</ref>, <ref type="koran" target="koran-090:012-090:012">90:12</ref>, <ref type="koran" target="koran-104:005-104:005">104:5</ref>; vgl. ähnlich <ref type="koran" target="koran-101:002-101:002">Q 101:2</ref>; paraphrasierte Fragen der Zuhörer wie
    <foreign xml:lang="ar-Latn">yasʾalūnaka ʿan</foreign>, „sie fragen dich nach …“, finden sich dagegen
    nicht nur in relativ frühen Texten wie <ref type="koran" target="koran-079:042-079:042">Q
     79:42</ref> und <ref type="koran" target="koran-051:012-051:012">Q 51:12</ref>, sondern auch
    noch in medinensischen Suren wie <ref type="koran" target="koran-007:187-007:187">Q
     7:187</ref> und <ref type="koran" target="koran-033:063-033:063">Q 33:63</ref>). Darüber
    hinaus manifestiert die Sure keine der terminologischen und stilistischen Besonderheiten, die
    für medinensische Texte charakteristisch sind. Würde man die Sure nach Medina setzen, so müsste
    man deshalb mit einer absichtsvollen Nachgestaltung älterer Formen rechnen, die bewusst hinter
    die literarischen Konventionen der medinensischen Zeit zurückgeht. Schließlich ist auch das
    Verhältnis zwischen <ref type="koran" target="koran-097:000-097:005">Q 97</ref> und dem
    Eröffnungsabschnitt der mittelmekkanischen <ref type="koran" target="koran-044:000-044:059">Sure 44</ref> (<ref type="koran" target="koran-044:001-044:008">V. 1–8</ref>) zu bedenken.
    Insbesondere <ref type="koran" target="koran-044:003-044:004">V. 3.4</ref>
    (<foreign xml:lang="ar-Latn">ʾinnā ʾanzalnāhu fī lailatin mubārakatin ʾinnā kunnā munḏirīn / fīhā yufraqu kullu ʾamrin ḥakīm</foreign>,
    „Wir haben ihn in einer gesegneten Nacht herabgesandt …, / in der lauter weise Verfügungen
    getroffen werden“) lesen sich wie eine Paraphrase der einleitenden Offenbarungsbestätigung <ref type="koran" target="koran-097:001-097:001">97:1</ref>, welche den Terminus
    <foreign xml:lang="ar-Latn">lailat al-qadr</foreign>, „die Nacht der Bestimmung“, durch „eine
    gesegnete Nacht, in der lauter weise Verfügungen getroffen werden“ ersetzt. Diese „gesegnete
    Nacht, in der lauter weise Verfügungen getroffen werden“, umschreibt offenbar eine ganz
    bestimmte, den Hörern bereits vertraute Nacht, so dass die mittelmekkanische <ref type="koran" target="koran-044:000-044:059">Sure 44</ref> als
    <foreign xml:lang="lat-Latn">terminus ad quem</foreign> für die Verkündigung von <ref type="koran" target="koran-097:000-097:005">Q 97</ref> gelten kann.</p>
        <p>Verschiedene Erwägungen weisen folglich eher auf einen frühmekkanischen als auf einen
    medinensischen Entstehungszeitpunkt. <ref type="koran" target="koran-097:000-097:005">Q
     97</ref> würde damit der Bildung einer genuinen koranischen Gemeinde vorangehen, so dass die
    Aussage des Textes nicht in der Instituierung eines kollektiv zu begehenden Gedenkfestes
    bestehen dürfte, wie es bei Wagtendonks medinensischer Datierung naheläge. Am ehesten scheint
    die Verkündigung der Sure nach den in Text- und Verslänge vergleichbaren Droh- und Scheltworten
     <ref type="koran" target="koran-095:000-095:008">Q 95</ref>, <ref type="koran" target="koran-102:000-102:008">102</ref>, <ref type="koran" target="koran-103:000-103:003">103</ref>, <ref type="koran" target="koran-104:000-104:009">104</ref> und <ref type="koran" target="koran-107:000-107:007">107</ref> und den Danksuren <ref type="koran" target="koran-105:000-105:005">105</ref> und <ref type="koran" target="koran-106:000-106:004">106</ref> denkbar (ohne den problematischen <ref type="koran" target="koran-097:004-097:004">Vers 4</ref> hat <ref type="koran" target="koran-097:000-097:005">Q 97</ref>
    eine durchschnittliche Verslänge von 10,8 Silben). Sie lässt sich lesen als nachträgliche
    Autorisierung und Herkunftsbestimmung dieser frühesten Korantexte, welche die – zwar als
    Gottesrede markierten, ihre göttliche Provenienz aber ansonsten nicht thematisierenden – Droh-
    und Scheltsuren auf ein Offenbarungserlebnis in der
    <foreign xml:lang="ar-Latn">lailat al-qadr</foreign> zurückführt. In mancher Hinsicht scheint der Text
    mit dem Trostsuren-Cluster <ref type="koran" target="koran-093:000-093:011">93</ref>, <ref type="koran" target="koran-094:000-094:008">94</ref> und <ref type="koran" target="koran-108:000-108:003">108</ref> verwandt: Denn durch ihre Fokussierung auf die
    Gestalt des Botschaftsüberbringers leisten diese ebenfalls eine Autorisierung der bis dato
    verkündeten Korantexte, und zumindest eine von ihnen, <ref type="koran" target="koran-108:000-108:003">Sure 108</ref>, setzt wie die vorliegende Sure mit einer
    <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾinnā</foreign>-Aussage ein. Zwar wird der Verkünder in <ref type="koran" target="koran-097:000-097:005">Q 97</ref>, anders als in den drei Trostsuren, nicht direkt
    angesprochen, doch geht es in <ref type="koran" target="koran-097:000-097:005">Q 97</ref>
    immerhin um den „Mittelpunkt seines Wirkens“ (<bibl type="zotero" key="zotero-X6J8ZZSZ">Neuwirth, Frühmekkanische Suren,
    103</bibl>), die koranischen Verkündigungen.</p>
        <p>Eine leicht abweichende Datierung vertritt Neuwirth: Sie stellt die Sure zusammen mit den
    Trostsuren <ref type="koran" target="koran-093:000-093:011">Sure 93</ref>, <ref type="koran" target="koran-094:000-094:008">94</ref> und <ref type="koran" target="koran-108:000-108:003">108</ref> sowie den Gottes Begünstigung Mekkas und der Quraiš thematisierenden
    Suren <ref type="koran" target="koran-105:000-105:005">105</ref> und <ref type="koran" target="koran-106:000-106:004">106</ref> an den Anfang der koranischen Textgenese (<bibl type="zotero" key="zotero-X6J8ZZSZ">Neuwirth,
     Frühmekkanische Suren, 44 f.</bibl>). Neuwirth geht dabei von dem Gedanken aus, dass die „noch
    exklusiv an ein ‚Du‘ gerichteten Suren“ <ref type="koran" target="koran-093:000-093:011">93</ref>, <ref type="koran" target="koran-094:000-094:008">94</ref>, <ref type="koran" target="koran-097:000-097:005">97</ref>, <ref type="koran" target="koran-107:000-107:007">107</ref> und <ref type="koran" target="koran-108:000-108:003">108</ref> zu
    einem „vor-kerygmatischen“ Stadium der Korangenese gehören, auf welches erst in einem zweiten
    Schritt eschatologisch geprägte Mahn- und Drohworte wie etwa <ref type="koran" target="koran-102:000-102:008">Q 102</ref> und <ref type="koran" target="koran-107:000-107:007">107</ref>
    gefolgt seien. Zur Kritik an dieser Konstruktion vgl. den Abschnitt <ref type="literarkritik" target="literarkritik-108:000-108:003">“Datierung“ im Kommentar zu Q 108</ref>.</p>
      </div>
      <div resp="an" type="literarkritik">
        <ab type="title">V. 4 Einschub</ab>
        <p>Nöldeke und Schwally erwägen für die Sure (wie auch für die anderen mit
    <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾinnā</foreign> beginnenden <ref type="koran" target="koran-048:000-048:029">Suren 48</ref>, <ref type="koran" target="koran-071:000-071:028">71</ref>,
     <ref type="koran" target="koran-097:000-097:005">97</ref> und <ref type="koran" target="koran-108:000-108:003">108</ref>), sie könnte „ihren ursprünglichen Anfang
    verloren haben“ (<bibl type="zotero" key="zotero-RF8JH6HZ"><hi rend="italic">GdQ</hi>, Bd. 1, 92 f.</bibl>). Die Existenz von immerhin vier mit
    <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾinnā</foreign> einsetzenden Suren macht den Wegfall einer Einleitung in
    allen Fällen jedoch recht unwahrscheinlich. Die Unmittelbarkeit des Einsatzes wird man deshalb
    innerhalb der koranischen Formensprache durchaus als literarische Möglichkeit akzeptieren
    müssen. Die Vermutung, dass es sich bei <ref type="koran" target="koran-097:000-097:005">Q
     97</ref> um ein isoliertes, aus einem ursprünglich sehr viel umfangreicheren Textzusammenhang
    herausgefallenes Schlussgesätz handelt, hat <foreign xml:lang="lat-Latn">prima facie</foreign> wenig
    für sich, da vergleichbare Fälle im koranischen Korpus nicht nachweisbar sind.</p>
        <p>Aus den weitgehend eingliedrigen Versen fällt nur der überlange <ref type="koran" target="koran-097:004-097:004">V. 4</ref> heraus (24 Silben gegenüber 10 oder 11 Silben in
     <ref type="koran" target="koran-097:001-097:003">V. 1–3</ref>.<ref type="koran" target="koran-097:005-097:005">5</ref>). Auch inhaltlich und terminologisch sticht der
    Vers hervor. Vor allem die das selbstständige Agieren der Engel einschränkende Wendung
    <foreign xml:lang="ar-Latn">bi-ʾiḏni rabbihim</foreign> („mit der Erlaubnis ihres Herrn“) deutet auf
    ein Stadium theologischer Reflexion, welches zu Beginn der Korangenese noch nicht vorauszusetzen
    ist: Insofern sie die Subordination von Engeln und Geist unter den Befehl Gottes verdeutlicht
    und so dem Anschein einer allzu großen Selbstständigkeit derselben vorbeugt, wie ihn der
    grammatische Subjektstatus von Engeln und Geist nahegelegt haben könnte (in <ref type="koran" target="koran-097:004-097:004">V. 4</ref> steht <foreign xml:lang="ar-Latn">tanazzala</foreign>,
    „herabsteigen“, im Gegensatz zu <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾanzala</foreign>, „herabsenden“, in <ref type="koran" target="koran-097:001-097:001">V. 1</ref>), ist die Wendung vergleichbar mit
    den ebenfalls theologische Reflexion spiegelnden Zusätzen <ref type="koran" target="koran-074:056-074:056">Q 74:56</ref>, <ref type="koran" target="koran-076:030-076:030">76:30</ref>
    und <ref type="koran" target="koran-081:029-081:029">81:29</ref>, welche die vom jeweils
    vorhergehenden Vers implizierte menschliche Willensfreiheit unter den Vorbehalt eines
    entsprechenden göttlichen Wollens stellen. Bestätigt wird diese Vermutung dadurch, dass
    <foreign xml:lang="ar-Latn">bi-ʾiḏni</foreign>-Einschränkungen sonst in frühen Texten nicht belegt
    sind – so fehlt eine ähnliche Qualifikation etwa in dem sprachlich und inhaltlich eng mit <ref type="koran" target="koran-097:004-097:004">97:4</ref> verwandten <ref type="koran" target="koran-078:038-078:038">Vers 78:38</ref>
    (<foreign xml:lang="ar-Latn">yauma yaqūmu r-rūḥu wa-l-malāʾikatu ṣaffan</foreign>), der gleichfalls
    ein eigenständiges Handeln von „Geist und Engeln“ suggeriert. Die Einschränkung wird selbst in
    dem nicht mehr frühmekkanischen Einschub <ref type="koran" target="koran-070:000-070:004">70:4</ref>
    (<foreign xml:lang="ar-Latn">taʿruǧu l-mālāʾikatu wa-r-rūḥu ʾilaihi fī yaumin kāna miqdāruhū ḫamsīna ʾalfa sanah</foreign>)
    noch nicht verwendet, sondern erst in spätmekkanischen oder medinensischen Suren, etwa <ref type="koran" target="koran-002:097-002:097">Q 2:97</ref>, wo Gabriels Rolle im
    Offenbarungsprozess mittels derselben Formulierung von der Erlaubnis Gottes abhängig gemacht
    wird (zum selben Ergebnis kommt – mit ähnlichen Argumenten – <bibl type="zotero" key="zotero-X6J8ZZSZ">Neuwirth, Frühmekkanische Suren, 96
     f.</bibl>).</p>
        <p>Auffällig ist daneben die Erwähnung des „Geistes“ (<foreign xml:lang="ar-Latn">rūḥ</foreign>),
    dessen Rolle im Offenbarungsprozess in <ref type="koran" target="koran-016:002-016:002">Q
     16:2</ref>.<ref type="koran" target="koran-016:102-016:102">102</ref>, <ref type="koran" target="koran-026:193-026:193">26:193</ref> und <ref type="koran" target="koran-040:015-040:015">40:15</ref> hervorgehoben wird (in <ref type="koran" target="koran-017:025-017:025">17:25</ref> wird eine Nachfrage nach dem „Geist“ abgewehrt) und den ein
    medinensischer Vers (<ref type="koran" target="koran-002:097-002:097">2:97</ref>) schließlich
    mit dem Erzengel Gabriel identifiziert. Daneben existiert allerdings auch eine frühmekkanische
    Stelle, in denen der <foreign xml:lang="ar-Latn">rūḥ</foreign> zusammen mit den Engeln genannt wird,
    nämlich <ref type="koran" target="koran-078:038-078:038">Q 78:38</ref>
    (<foreign xml:lang="ar-Latn">yauma yaqūmu r-rūḥu wa-l-malāʾikatu ṣaffan</foreign>); <ref type="koran" target="koran-070:004-070:004">Q 70:4</ref>
    (<foreign xml:lang="ar-Latn">taʿruǧu l-mālāʾikatu wa-r-rūḥu ʾilaihi fī yaumin kāna miqdāruhū ḫamsīna ʾalfa sanah</foreign>)
    ist ein späterer Einschub (s. den Kommentar zu Q 70). Doch auch in <ref type="koran" target="koran-078:038-078:038">78:38</ref> erscheint der „Geist“ nicht wie in <ref type="koran" target="koran-097:004-097:004">97:4</ref> oder <ref type="koran" target="koran-026:193-026:193">26:193</ref> als Offenbarungsmittler; der Kontext ist dort
    ein eschatologischer. Sehr wahrscheinlich ist deshalb der gesamte <ref type="koran" target="koran-097:004-097:004">Vers 97:4</ref> (und nicht etwa nur die Wendung
    <foreign xml:lang="ar-Latn">bi-ʾiḏni rabbihim</foreign>) als nachträgliches, den besonderen Charakter
    der <foreign xml:lang="ar-Latn">lailat al-qadr</foreign> näher ausführendes „Interpretament“ anzusehen
     (<bibl type="zotero" key="zotero-X6J8ZZSZ">Neuwirth,
     Frühmekkanische Suren, 96</bibl>). Aufgrund des Fehlens der Einschränkung
    <foreign xml:lang="ar-Latn">bi-ʾiḏni rabbihim</foreign> in dem ebenfalls nachträglich eingefügten <ref type="koran" target="koran-070:004-070:004">Vers 70:4</ref> dürfte <ref type="koran" target="koran-097:004-097:004">97:4</ref> der spätere Einschub von beiden sein.</p>
        <p>Gegen diese Hypothese könnte eingewandt werden, dass das in <ref type="koran" target="koran-097:003-097:003">V. 3</ref> enthaltene Werturteil über die
    <foreign xml:lang="ar-Latn">lailat al-qadr</foreign>, ihr hyperbolisch ausgedrückter Ausnahmecharakter
    („ist besser als tausend Monate“), erst in <ref type="koran" target="koran-097:004-097:004">V. 4</ref> begründet bzw. ‚ausgeredet’ wird, so dass der Text bei Ausscheidung des gesamten
    Verses lückenhaft wirke (vgl. schon <bibl type="zotero" key="zotero-4WEWN8NZ">Neuwirth, Studien, 231</bibl>, die
    sich hier noch gegen die Hypothese wendet, der vierte Vers sei ein Einschub). Dieser Eindruck
    mag jedoch subjektiv sein: Setzt man voraus, dass die
    <foreign xml:lang="ar-Latn">lailat al-qadr</foreign> den Hörern bereits vertraut war (s. den <ref type="anmerkung" target="anmerkung-097:001-097:001">Stellenkommentar zu V. 1</ref>), so war
    eine Motivierung ihres in <ref type="koran" target="koran-097:003-097:003">V. 3</ref> und <ref type="koran" target="koran-097:005-097:005">5</ref> formulierten Ausnahmecharakters
    möglicherweise nicht unbedingt nötig.</p>
      </div>
      <div resp="an" type="aufbauinhalt">
        <p><ref type="koran" target="koran-097:000-097:005">Q 97</ref> gliedert sich in eine
    selbstreferentielle Aussage über die Herabsendung der von Muḥammad vorgetragenen Texte in der
    „Nacht der Bestimmung“ (<foreign xml:lang="ar-Latn">lailat al-qadr</foreign>, <ref type="koran" target="koran-097:001-097:001">V. 1</ref>), eine Lehrfrage (<ref type="koran" target="koran-097:002-097:002">V. 2</ref>) und eine die
    <foreign xml:lang="ar-Latn">lailat al-qadr</foreign> charakterisierende dreiversige Antwort auf
    dieselbe (<ref type="koran" target="koran-097:003-097:005">V. 3–5</ref>).</p>
      </div>
      <div resp="an" type="ueberblick">
        <p>
          <table cols="2" rend="boxed" rows="3">
            <head/>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="superscript">
                  <ref type="koran" target="koran-097:001-097:005">1–5</ref>
                </hi>
                <hi rend="italic">3Kr</hi>
              </cell>
              <cell><hi rend="superscript"><ref type="koran" target="koran-097:001-097:001">1</ref></hi>
       Offenbarungsbestätigung</cell>
            </row>
            <row>
              <cell/>
              <cell><hi rend="superscript"><ref type="koran" target="koran-097:002-097:005">2.3.5</ref></hi> daran anknüpfende Lehrfrage mit
       zweiteiliger Antwort</cell>
            </row>
            <row>
              <cell/>
              <cell>[<hi rend="superscript"><ref type="koran" target="koran-097:004-097:004">4</ref></hi>
       erklärender Zusatz]</cell>
            </row>
          </table>
        </p>
      </div>
      <div resp="an" type="anmerkungen">
        <div ana="kommentar-000">
          <p><app><lem>bi-smi llāhi r-raḥmāni r-raḥīm]</lem></app> Zur Basmala s. die entsprechende <ref type="anmerkung" target="anmerkung-093:000-093:000">Anmerkung zu 93</ref>; zum Gottesnamen
    <foreign xml:lang="ar-Latn">raḥmān</foreign> s. die <ref type="anmerkung" target="anmerkung-055:001-055:001">Anmerkung zu 55:1</ref>.</p>
        </div>
        <div ana="kommentar-001-005">
          <p>Vgl. <ref type="koran" target="koran-044:003-044:006">44:3–6</ref>:
    <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾinnā ʾanzalnāhu fī lailatin mubārakatin ʾinnā kunnā munḏirīn / fīhā yufraqu kullu ʾamrin ḥakīm / ʾamran min ʿindinā ʾinnā kunnā mursilīn / raḥmatan min rabbika ʾinnahū huwa s-samīʿu l-ʿalīm</foreign>(„Wir
    haben ihn in einer gesegneten Nacht herabgesandt …, / in der lauter weise Verfügungen getroffen
    werden“). Die Verse lesen sich wie eine Paraphrase der einleitenden Offenbarungsbestätigung <ref type="koran" target="koran-097:001-097:001">97:1</ref>, welche den Terminus
    <foreign xml:lang="ar-Latn">lailat al-qadr</foreign>, „die Nacht der Bestimmung“ durch die
    Charakterisierung „eine gesegnete Nacht, in der lauter weise Verfügungen getroffen werden“
    ersetzt. <ref type="koran" target="koran-044:003-044:003">Q 44:3</ref> hält wie <ref type="koran" target="koran-097:001-097:001">97:1</ref> fest, dass „es“ (die koranischen
    Offenbarungen, s. <ref type="anmerkung" target="anmerkung-097:001-097:001">Anm. zu V. 1</ref>)
    „in einer gesegneten Nacht herabgesandt“ worden sei; <ref type="koran" target="koran-044:004-044:006">44:4–6</ref> schließen dann wie <ref type="koran" target="koran-097:003-097:005">97:3–5</ref> eine nähere Bestimmung dieser Nacht an, wobei in beiden Passagen
    der Ausdruck <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾamr</foreign> erscheint (in <ref type="koran" target="koran-044:000-044:059">Q 44</ref> sogar zweimal, nämlich in <ref type="koran" target="koran-044:004-044:004">V. 4</ref> und <ref type="koran" target="koran-044:005-044:005">5</ref>). – Zu phonologischen Aspekten der Sure vgl. <bibl type="zotero" key="zotero-SDCB3CFI">Sells
    1991</bibl>.</p>
        </div>
        <div ana="kommentar-001">
          <p><app><lem>ʾinnā ʾanzalnāhu]</lem></app> Zum <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾinnā</foreign>-Einsatz der Sure vgl.
    noch <ref type="koran" target="koran-108:000-108:003">Q 108</ref>. Das Verb
    <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾanzala</foreign> erscheint frühmekkanisch nur noch in <ref type="koran" target="koran-078:014-078:014">78:14</ref> und <ref type="koran" target="koran-056:069-056:069">56:69</ref> (Gruppe IIIa und IIIb), allerdings im Zusammenhang mit Gottes
    „Herabsendung“ von Wasser; <ref type="koran" target="koran-053:023-053:023">53:23</ref>
    (<foreign xml:lang="ar-Latn">mā ʾanzala llāhu bihā min sulṭānin</foreign>), wo
    <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾanzala</foreign> wie im vorliegenden Vers im Sinne von „offenbaren“
    verwendet wird, ist ein späterer – wohl nicht mehr frühmekkanischer – Einschub. Zumindest die
    zugrunde liegende Wurzel <foreign xml:lang="ar-Latn">n-z-l</foreign> tritt jedoch in drei gegen Ende
    der frühmekkanischen Zeit zu verortenden Stellen (Gruppe IIIb) noch einmal in prophetologischem
    Zusammenhang auf: In <ref type="koran" target="koran-069:043-069:043">69:43</ref> und <ref type="koran" target="koran-056:080-056:080">56:80</ref>
    (<foreign xml:lang="ar-Latn">tanzīlun min rabbi l-ʿālamīn</foreign>) findet sich zum ersten Mal die
    später häufige Bezeichnung der Botschaftsübermittlung als
    <foreign xml:lang="ar-Latn">tanzīl</foreign>, und in <ref type="koran" target="koran-053:013-053:013">53:13</ref> ist in einer Visionsbeschreibung von der „Herabkunft“
    (<foreign xml:lang="ar-Latn">nazla</foreign>) Gottes die Rede. Die Verwendung von
    <foreign xml:lang="ar-Latn">n-z-l</foreign> für den Offenbarungsvorgang intensiviert sich im Folgenden
    deutlich, wobei jetzt auch wieder das Verb <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾanzala</foreign> gebraucht
    wird: In mittel- und spätmekkanischer Zeit stehen
    <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾinnā-ʾanzalnā</foreign>-Aussagen häufig in der Sureneinleitung (<ref type="koran" target="koran-012:002-012:002">12:2</ref>, <ref type="koran" target="koran-039:002-039:002">39:2</ref>, <ref type="koran" target="koran-044:003-044:003">44:3</ref>), üblicherweise nach einer Bezeichnung des Vorgetragenen als
    <foreign xml:lang="ar-Latn">tanzīl</foreign> oder <foreign xml:lang="ar-Latn">tanzīl al-kitāb</foreign> (s.
    allg. <bibl type="zotero" key="zotero-RH7ZBBK6">Wild 1996</bibl>). Obwohl <ref type="koran" target="koran-097:001-097:001">97:1</ref> unter Voraussetzung der weiter oben
    vertretenen Datierung die erste koranische Verwendung von
    <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾanzala</foreign> im Sinne von „offenbaren“ darstellen dürfte, avanciert
    das Verb also erst mit gewisser Verzögerung zu einem zentralen koranischen Terminus.</p>
          <p>Über die Vorgeschichte dieser offenbarungstheologischen Verwendungsweise von
    <foreign xml:lang="ar-Latn">n-z-l</foreign> lassen sich vorerst nur Hypothesen anstellen. Die
    Entwicklung des Bildes von der göttlichen ‚Herabsendung’ der koranischen Offenbarungen mag
    zunächst eine Neubesetzung des älteren mythischen Paradigmas von den mit übernatürlicher Rede
    auf die Dichter ‚herabkommenden’ Ǧinnen gewesen sein, also keineswegs eine spontane theologische
    Begriffsschöpfung des Koran: Noch in <ref type="koran" target="koran-026:221-026:223">26:221 ff.</ref> ist – kontrastiv zum <foreign xml:lang="ar-Latn">tanazzul</foreign> der Engel in <ref type="koran" target="koran-097:000-097:005">Q 97</ref> – von einem
    <foreign xml:lang="ar-Latn">tanazzul</foreign> der <foreign xml:lang="ar-Latn">šayāṭīn</foreign> die Rede,
    womit wohl polemisch die Unterstellung einer Ǧinn-Inspiration des Propheten abgewehrt wird (vgl.
    a. <ref type="koran" target="koran-069:040-069:043">69:40 ff.</ref>, wo dieselbe Vorstellung
    im Hintergrund des Vorwurfs, Muḥammad sei ein Dichter oder Wahrsager, steht). Dieser
    vor-islamische Kontext dürfte das frühe Verständnis des
    <foreign xml:lang="ar-Latn">tanzīl</foreign>-Begriffs zumindest mitgeprägt haben (vgl. <bibl type="zotero" key="zotero-PEEF36TT">Abū Zaid 1990, 38–40</bibl>). Andererseits wird
    in Ephrems „Hymnen auf die Geburt des Herrn“ von den Engeln das dem arabischen
    <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾanzala</foreign> entsprechende syrische Verb
    <foreign xml:lang="syc-Latn">naḥḥet</foreign> gebraucht: Die Engel „haben neue Lobgesänge herabkommen
    lassen“, heißt es dort (<bibl type="zotero" key="zotero-P4AATWXC">Beck 1959a,
     104 f., Nr. 21:3</bibl>; Übersetzung nach <bibl type="zotero" key="zotero-MHU89J2N">Beck 1959b,
     94 f.</bibl>; zu diesem von Yousef Kouriyhe identifizierten Intertext s. ausführlicher <bibl type="zotero" key="zotero-P4AATWXC">TUK, Nr.
     147</bibl>). Es ist deshalb nicht auszuschließen, dass die Semantik von koran.
    <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾanzala</foreign> bzw. <foreign xml:lang="ar-Latn">tanazzala</foreign> (<ref type="koran" target="koran-097:004-097:004">V. 4</ref>) teilweise auch von solchen
    christlichen Referenzen bestimmt war.</p>
          <p>Zum bezuglosen Suffix in <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾanzalnāhū</foreign> vgl. die folgenden frühen
    koranischen Selbstbeschreibungen, die ebenfalls frei schwebende, d. h. nicht auf ein
    vorangehendes Bezugswort verweisende Suffixe oder Demonstrativa verwenden: <ref type="koran" target="koran-069:040-069:043">69:40–43</ref>
    (<foreign xml:lang="ar-Latn">ʾinnahū la-qaulu rasūlin karīm …</foreign>), <ref type="koran" target="koran-073:019-073:019">73:19</ref>
    (<foreign xml:lang="ar-Latn">ʾinna hāḏihī taḏkiratun</foreign>), <ref type="koran" target="koran-074:054-074:055">74:54.55</ref>
    (<foreign xml:lang="ar-Latn">kallā ʾinnahū taḏkirah / fa-man šāʾa ḏakarah</foreign>), <ref type="koran" target="koran-077:050-077:050">77:50</ref>
    (<foreign xml:lang="ar-Latn">fa-bi-ʾayyi ḥadīṯin baʿdahū yuʾminūn</foreign>), <ref type="koran" target="koran-081:019-081:019">81:19</ref>.<ref type="koran" target="koran-081:025-081:025">25</ref>
    (<foreign xml:lang="ar-Latn">ʾinnahū la-qaulu rasūlin karīm, wa-mā huwa bi-qauli šaiṭānin raǧīm</foreign>),
     <ref type="koran" target="koran-086:013-086:014">86:13.14</ref>
    (<foreign xml:lang="ar-Latn">ʾinnahū la-qaulun faṣl / wa-mā huwa bi-l-hazl</foreign>). In <ref type="koran" target="koran-044:003-044:003">44:3</ref> (s. o., <ref type="anmerkung" target="anmerkung-097:001-097:005">Anm. zu V. 1–5</ref>) verweist das Suffix von
    <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾanzalnāhu</foreign> wohl auf das im vorangehenden <ref type="koran" target="koran-044:002-044:002">Vers 2</ref> als Schwurgegenstand genannte „klare Buch“. In
    der medinensischen Stelle <ref type="koran" target="koran-022:016-022:016">22:16</ref> steht
    <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾanzalnāhu</foreign> wie in <ref type="koran" target="koran-097:000-097:005">Q 97</ref> ohne vorangehendes Bezugswort, muss sich jedoch auf die koranischen
    Offenbarungen beziehen. Auch sonst treten als Objekt von <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾanzala</foreign>
    üblicherweise göttliche Offenbarungen auf. Das Objektsuffix in <ref type="koran" target="koran-097:000-097:005">Q 97</ref> ist deshalb mit Sicherheit nicht auf den
    Erzengel Gabriel zu beziehen, wie manche islamischen Kommentatoren meinen (vgl. <bibl type="zotero" key="zotero-SDCB3CFI">Sells 1991, 244, mit
     Anm. 15</bibl>). Noch unwahrscheinlicher ist angesichts der generellen koranischen Verwendung
    von <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾanzala</foreign> die von <bibl type="zotero" key="zotero-6XDZERHX">Luxenberg
     2003</bibl> vorgeschlagene Beziehung des Suffixes auf das Jesuskind. In europäischen
    Übersetzungen wird das Pronomen üblicherweise mit „dem Koran“ identifiziert (vgl. etwa Parets
    Übersetzung des Verses). Nimmt man jedoch für <ref type="koran" target="koran-097:000-097:005">Q 97</ref> einen frühmekkanischen Entstehungszeitpunkt an (s. o.), so ist
    zweifelhaft, ob das Korpus der von Muḥammad verkündeten Offenbarungen bereits zu diesem
    Zeitpunkt als „der Koran“ bezeichnet wurde (<ref type="koran" target="koran-084:021-084:021">Q 84:21</ref> spricht zwar davon, dass „der
    <foreign xml:lang="ar-Latn">qurʾān</foreign> vorgetragen wird“, aber hier hat
    <foreign xml:lang="ar-Latn">qurʾān</foreign> wohl noch nicht den Status eines Eigennamens erlangt,
    sondern bedeutet lediglich „Lesung, Rezitation“; dasselbe gilt für <ref type="koran" target="koran-073:004-073:004">73:4</ref>,
    <foreign xml:lang="ar-Latn">wa-rattili l-qurʾāna tartīlā</foreign>). An Stellen wie <ref type="koran" target="koran-074:054-074:054">74:54</ref> oder <ref type="koran" target="koran-086:013-086:014">86:13.14</ref> lässt sich das frei schwebende Pronomen als metatextueller
    Verweis auf die jeweils vorliegende Einzelsure oder sogar nur auf das jeweils Vorhergehende
    lesen (so <bibl type="zotero" key="zotero-PH6RCMQ9">Sinai 2006,
     110</bibl>), doch ist eine solche Deutung in <ref type="koran" target="koran-097:000-097:005">Q 97</ref> kaum durchführbar, da das Pronomen hier nicht am Ende einer Sure
    oder zumindest eines Surenabschnitts begegnet, auf die oder den es sich beziehen könnte. Gemeint
    ist deshalb vermutlich in allen Fällen das koranische Offenbarungsgeschehen insgesamt bzw. die
    Gesamtmenge der von Muḥammad bis dato empfangenen Offenbarungen. Der ursprüngliche Grund für den
    Gebrauch solcher ‚schwebenden’ pronominalen Referenzen könnte gerade darin gelegen haben, dass
    zu Beginn der frühmekkanischen Zeit noch kein etablierter Eigenname für die von Muḥammad
    vorgetragenen Texte zur Verfügung stand. – Ob <ref type="koran" target="koran-097:000-097:005">Q 97</ref> sagen will, dass alle bis dato vorliegenden Korantexte in einer
    einzigen Nacht herabgesandt wurden, oder ob es lediglich um den <hi rend="italic">Beginn</hi>
    des Herabsendungsprozesses geht, muss offen bleiben. Doch da die koranischen Texte einer
    späteren Aussage zufolge nicht „auf einmal“ (<foreign xml:lang="ar-Latn">ǧumlatan wāḥidatan</foreign>,
     <ref type="koran" target="koran-025:032-025:032">25:32</ref>), sondern ‚in Serie’ verkündet
    wurden, ist es <foreign xml:lang="lat-Latn">prima facie</foreign> wahrscheinlicher, dass der <hi rend="italic">Beginn</hi> der „Herabsendung“ der Korantexte intendiert ist (vgl. <bibl type="zotero" key="zotero-SDCB3CFI">Sells 1991, 244,
     Lohmann 1969, 277 f.</bibl>).</p>
          <p><app><lem>lailat al-qadr]</lem></app><bibl type="zotero" key="zotero-6XDZERHX">Luxenberg
     2003</bibl> fasst arab. <foreign xml:lang="ar-Latn">qadr</foreign> als Übersetzung von syr.
    <foreign xml:lang="syc-Latn">ḥelqā</foreign> („Los, Schicksal“) auf; da
    <foreign xml:lang="syc-Latn">ḥelqā</foreign> im Sinne von „Schicksal“ gelegentlich synonym mit der
    Wendung <foreign xml:lang="syc-Latn">bēṯ yaldā</foreign> („Geburt“ bzw. „Geburtshoroskop“) gebraucht
    wird, was wiederum die im Syrisch-Aramäischen übliche Bezeichnung für „Weihnachten“ ist,
    schließt er, mit der koranischen <foreign xml:lang="ar-Latn">lailat al-qadr</foreign> müsse die
    Weihnachtsnacht gemeint sein. Nun ist Bedeutungsgleichheit allerdings keine notwendigerweise
    transitive Relation, d. h. aus der Tatsache, dass A und B sowie B und C bedeutungsgleich sind,
    folgt nicht, dass auch A und C bedeutungsgleich sein müssen („Bauer“ ist sowohl synonym mit
    „Landwirt“ als auch mit „Vogelkäfig“, woraus jedoch nicht folgt, dass ein Landwirt ein
    Vogelkäfig ist). Eine ernst zu nehmende Hypothese wäre Luxenbergs Deutung also allenfalls dann,
    wenn er konkrete Belege dafür beibringen könnte, dass es eine syrische Wendung
    <foreign xml:lang="syc-Latn">lelyā ḏ-ḥelqā</foreign> gibt, die wie das geläufige
    <foreign xml:lang="syc-Latn">bēṯ yaldā</foreign> zur Bezeichnung der Weihnachtsnacht dient. Den
    Nachweis dafür bleibt Luxenberg, der sich auf eine Konsultation syrischer Wörterbücher
    beschränkt, jedoch schuldig.</p>
          <p>Die Deutung der Wendung hat deshalb sinnvollerweise bei einem Überblick über den koranischen
    Gebrauch der Wurzel <foreign xml:lang="ar-Latn">q-d-r</foreign> anzusetzen, wie ihn <bibl type="zotero" key="zotero-89WAAM3P">Ambros, Dictionary, 220
     f.</bibl>, bietet: <foreign xml:lang="ar-Latn">Qadara</foreign> bedeutet u. a. „einschätzen“ (etwa <ref type="koran" target="koran-006:091-006:091">6:91</ref>:
    <foreign xml:lang="ar-Latn">mā qadarŭ llāha ḥaqqa qadrihī</foreign>, „sie haben Gott nicht richtig
    eingeschätzt“), aber auch „begrenzen“ (vgl. die Wendung
    <foreign xml:lang="ar-Latn">yabsuṭu r-rizqa li-man yašāʾu wa-yaqdiru</foreign>, etwa in <ref type="koran" target="koran-013:026-013:026">13:26</ref>), „zuteilen“, „zumessen“ (so in <ref type="koran" target="koran-077:022-077:023">77:22.23</ref>), gelegentlich sogar
    „festlegen“ oder sogar „vorherbestimmen“ (<ref type="koran" target="koran-054:012-054:012">54:12</ref>: <foreign xml:lang="ar-Latn">ʿalā ʾamrin qad qudira</foreign>, „wie es festgelegt bzw.
    vorherbestimmt war“). Letztere Bedeutung wird insbesondere von
    <foreign xml:lang="ar-Latn">qaddara</foreign> im zweiten Stamm transportiert (vgl. <ref type="koran" target="koran-015:060-015:060">15:60</ref>, wo es von Lots Frau heißt:
    <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾillă mraʾatahū qaddarnā ʾinnahā la-mina l-ġābirīn</foreign>, „wir haben
    vorherbestimmt, dass …“). Das Substantiv <foreign xml:lang="ar-Latn">qadr</foreign>, das als
    Verbalsubstantiv zu <foreign xml:lang="ar-Latn">qadara</foreign> prinzipiell alle Bedeutungen des
    Verbs besitzen kann, erscheint außer in <ref type="koran" target="koran-097:000-097:005">Q
     97</ref> nur noch zweimal im Koran, einmal als inneres Objekt in der bereits erwähnten Stelle <ref type="koran" target="koran-006:091-006:091">6:91</ref> (im Sinne von „Einschätzung“), das
    zweite Mal in <ref type="koran" target="koran-065:003-065:003">65:3</ref> im Sinne von „Maß“
    (<foreign xml:lang="ar-Latn">qad ǧaʿala llāhu li-kulli šaiʾin qadrā</foreign>, „Gott hat allem ein
    <foreign xml:lang="ar-Latn">qadr</foreign> gesetzt“). <ref type="koran" target="koran-097:001-097:002">97:1.2</ref> ist wohl nicht mit diesen beiden Vorkommnissen von
    <foreign xml:lang="ar-Latn">qadr</foreign> zusammenzustellen, sondern eher mit
    <foreign xml:lang="ar-Latn">qadar</foreign> in Stellen wie <ref type="koran" target="koran-033:038-033:038">33:38</ref>
    (<foreign xml:lang="ar-Latn">wa-kāna ʾamru llāhi qadaran maqdūrā</foreign>, „Gottes Befehl ist eine
    vorherbestimmte = ausgemachte Sache“), vgl. <bibl type="zotero" key="zotero-89WAAM3P">Ambros, Dictionary, 220</bibl>: „prob.
    <foreign xml:lang="ar-Latn">qadr</foreign> and <foreign xml:lang="ar-Latn">qadar</foreign> are to be
    considered merely as variants of one lexeme; the meanings listed for each word are somewhat
    artificially differentiated and tend to overlap.“ <foreign xml:lang="ar-Latn">Lailat al-qadr</foreign>
    ist also wohl die „Nacht der Vorherbestimmung“. <bibl type="zotero" key="zotero-I3CZBR6N">Wagtendonk 1968, 83 ff.</bibl> übersetzt „night of the
    measuring-out“, worunter er keine <hi rend="italic">Schicksals-</hi>, sondern eine zyklisch
    wiederkehrende <hi rend="italic">Gerichts</hi>nacht verstehen will (<bibl type="zotero" key="zotero-I3CZBR6N">ebd., 85</bibl>). Überzeugende Argumente hierfür vermag er
    jedoch nicht beizubringen, zumal die Sure keinerlei drohende Untertöne aufweist, sondern im
    Gegenteil den friedvollen Charakter der <foreign xml:lang="ar-Latn">lailat al-qadr</foreign>
    hervorhebt (was auch Wagtendonk selbst zugibt, vgl. <bibl type="zotero" key="zotero-I3CZBR6N">ebd., 86</bibl>). Die ebenfalls denkbare Übersetzungsalternative
    „Nacht der Macht“ kann sich zwar auf die Wendung <foreign xml:lang="ar-Latn">qādir ʿalā</foreign> (von
    Gott) = „imstande zu“ (etwa in <ref type="koran" target="koran-086:008-086:008">86:8</ref>)
    stützen, ist aber sachlich weniger wahrscheinlich. Gegen sie spricht vor allem <ref type="koran" target="koran-044:003-044:006">44:3–6</ref>, wo es heißt, in der „gesegneten Nacht“, in
    der „es“ herabgesandt wurde, würde „jegliche weise Angelegenheit entschieden“
    (<foreign xml:lang="ar-Latn">ʾinnā ʾanzalnāhu fī lailatin mubārakatin ʾinnā kunnā munḏirīn / fīhā yufraqu kullu ʾamrin ḥakīm</foreign>).
    Hier ist also ganz deutlich von einer Schicksalsnacht die Rede. Zwar handelt es sich bei <ref type="koran" target="koran-044:000-044:059">Q 44</ref> um einen mittelmekkanischen, also
    späteren Text; doch gibt es zumindest <hi rend="italic">prima facie</hi> keine Anhaltspunkte,
    dass dieser nicht einfach als Explikation von bereits in <ref type="koran" target="koran-097:000-097:005">Q 97</ref> vorausgesetzten Vorstellungen, sondern als regelrechte Umdeutung der
    früheren Sure aufzufassen ist. Für diesen Befund spricht einerseits die Bezeichnung
    <foreign xml:lang="ar-Latn">lailat al-qadr</foreign> selbst, die sich zwanglos im Sinne von <ref type="koran" target="koran-044:003-044:006">44:3–6</ref> verstehen lässt. Eine
    Interpretation von <ref type="koran" target="koran-097:001-097:001">97:1</ref> im Sinne von
     <ref type="koran" target="koran-044:003-044:006">44:3–6</ref> wird darüberhinaus auch durch
    die Tatsache nahegelegt, dass <ref type="koran" target="koran-097:000-097:005">Sure 97</ref>
    in ihrer ursprünglichen Fassung (d. h. ohne <ref type="koran" target="koran-097:004-097:004">V. 4</ref>) lediglich lehrt, in der offenbar bereits bekannten
    <foreign xml:lang="ar-Latn">lailat al-qadr</foreign> hätten die koranischen Offenbarungen eingesetzt;
    worauf sich der besondere Status dieser – anscheinend bereits <hi rend="italic">vor</hi> ihrer
    Verknüpfung mit dem Koran sakral bedeutungsvollen – Nacht gründet, wird offengelassen und als
    den Hörern bekannt vorausgesetzt (so auch <bibl type="zotero" key="zotero-EQMEMW5F">Wensinck 1925, 1 f.</bibl>). Erst die
    spätere Passage <ref type="koran" target="koran-044:003-044:006">44:3–6</ref> nimmt dann
    nachträglich dieses Vorverständnis der Hörer in das koranische Korpus selbst auf.</p>
          <p>Bei der <foreign xml:lang="ar-Latn">lailat al-qadr</foreign> dürfte es sich also um ein den
    Adressaten des Koran vertrautes, im altarabischen Kultus beheimatetes Fest handeln, dem
    vermutlich die in verschiedenen Kulturen anzutreffende Vorstellung zugrunde liegt, dass sich in
    einer bestimmten Nacht oder auch einer Periode von mehreren Tagen das Schicksal der Menschen im
    folgenden Jahr entscheidet, weil die betreffende Zeitspanne das gesamte folgende Jahr
    präfiguriert (vgl. <bibl type="zotero" key="zotero-EQMEMW5F">Wensinck 1925</bibl> und die darauf
    bezügliche Zusammenfassung und Kritik bei <bibl type="zotero" key="zotero-I3CZBR6N">Wagtendonk 1968, 98–105</bibl> ; s. a. <bibl type="zotero" key="zotero-6QU3X49Z">Lohmann 1969</bibl>). Obwohl Wagtendonks medinensische Datierung der Sure alles andere als
    belastbar ist (s. o.), so können seine Überlegungen zum ursprünglichen Datum der
    <foreign xml:lang="ar-Latn">lailat al-qadr</foreign> durchaus eine gewisse Wahrscheinlichkeit
    beanspruchen. Ihm zufolge ist die altarabische <foreign xml:lang="ar-Latn">lailat al-qadr</foreign>
    nicht im Ramaḍān zu verorten, der erst in medinensischer Zeit sakralen Status erhält (vgl. <ref type="koran" target="koran-002:185-002:185">2:185</ref>) und innerhalb desselben unter
    islamischen Autoren überdies keine Einstimmigkeit über den genauen Zeitpunkt der fraglichen
    Nacht besteht, sondern im Raǧab, der in vorislamischer Zeit <hi rend="italic">den</hi> heiligen
    Monat schlechthin darstellte (<bibl type="zotero" key="zotero-VKIT2JX6">Wellhausen 1897</bibl> , 98). Als Datum kommt seiner Meinung nach am ehesten der 27. Raǧab in
    Frage (<bibl type="zotero" key="zotero-I3CZBR6N">Wagtendonk 1968,
     106–108</bibl>), ein alter mekkanischer Festtag (vgl. <bibl type="zotero" key="zotero-BS9X4HFZ">Snouck Hurgronje 1889, 70 f.</bibl>), der im späteren
    islamischen Festkalender als die Nacht von Muḥammads Himmelfahrt
    (<foreign xml:lang="ar-Latn">lailat al-miʿrāǧ</foreign>) gefeiert wird. Die Tatsache, dass die
    <foreign xml:lang="ar-Latn">lailat al-qadr</foreign> später in den Ramaḍān verlegt wird, erklärt
    Wagtendonk als Resultat einer Harmonisierung von <ref type="koran" target="koran-097:000-097:005">Sure 97</ref> mit dem späteren <ref type="koran" target="koran-002:185-002:185">Vers 2:185</ref>, demzufolge „der Koran“ im Ramaḍān herabgesandt worden
    sei.</p>
        </div>
        <div ana="kommentar-003">
          <p><app><lem>lailatu l-qadri ḫairun min ʾalfi šahr]</lem></app> Vgl. im Koran <ref type="koran" target="koran-070:004-070:004">70:4</ref>
    (<foreign xml:lang="ar-Latn">taʿruǧu l-malāʾikatu wa-r-rūḥu ʾilaihi fī yaumin kāna miqdāruhū ḫamsīna ʾalfa sanah</foreign>)
    und den Kommentar dazu; s. a. spätmekkanisch <ref type="koran" target="koran-032:005-032:005">32:5</ref>. Die Vorstellung von einer auch durch noch so umfangreiche profane
    Zeitabschnitte nicht in ihrer Wertigkeit zu überbietenden Gotteszeit ist, wie Neuwirth
    hervorhebt (<bibl type="zotero" key="zotero-X6J8ZZSZ">Neuwirth, Frühmekkanische Suren, 99 f.</bibl>), bereits in biblischer Literatur nachweisbar,
    vgl. <ref type="bibel" subtype="Ps" target="bibel-084:011-084:011">Psalm 84:11</ref> („Denn ein
    Tag in den Vorhöfen deines Heiligtums ist besser als tausend“), und <ref type="bibel" subtype="Ps" target="bibel-090:004-090:004">90:4</ref> („Denn tausend Jahre sind für dich wie der Tag,
    der gestern vergangen ist, wie eine Wache in der Nacht“; vgl. <bibl type="zotero" key="zotero-FTTPNU68">Speyer, Biblische Erzählungen, 449</bibl>). In
    Ephrems Hymnen auf die Geburt wird dieses Motiv speziell mit der Weihnachtsnacht in Verbindung
    gebracht (<bibl type="zotero" key="zotero-P4AATWXC">Beck 1959a,
     104 f., Nr. 21:2</bibl>; Übersetzung in <bibl type="zotero" key="zotero-MHU89J2N">Beck 1959b,
     94 f.</bibl>): „Wollen wir nicht unser (heutiges) Wachen für ein alltägliches Wachen halten! –
    Es ist ein Fest, dessen Lohn hundertmal größer ist …“ (zu diesem von Yousef Kouriyhe
    identifizierten Intertext s. ausführlicher TUK, Nr. 147). Die Tatsache, dass im vorliegenden
    Vers von tausend <hi rend="italic">Monaten</hi> die Rede ist, erklärt <bibl type="zotero" key="zotero-I3CZBR6N">Wagtendonk 1968, 97 f.</bibl>, damit,
    dass die <foreign xml:lang="ar-Latn">lailat al-qadr</foreign> mit einem spezifischen Monat, nämlich
    dem heiligen Monat Raǧab, assoziiert war (s. <ref type="anmerkung" target="anmerkung-097:001-097:001">Anm. zu V. 1</ref>). – Angesichts der angeführten psalmischen Parallelen
    erübrigt sich Luxenbergs Konjunktur, <foreign xml:lang="ar-Latn">šahr</foreign> sei nicht im Sinne von
    „Monat“, sondern im Sinne von syr. <foreign xml:lang="syc-Latn">šahrā</foreign> („Vigilie“) zu lesen
     (<bibl type="zotero" key="zotero-6XDZERHX">Luxenberg
     2003</bibl>), zumal sich diese Deutung für keine der übrigen koranischen Verwendungen von
    <foreign xml:lang="ar-Latn">šahr</foreign> plausibel machen lässt und insofern einen methodologisch
    problematischen <foreign xml:lang="lat-Latn">ad-hoc</foreign>-Charakter hat.</p>
          <p><hi rend="italic">Versabteilung</hi>: Die damaszenische und mekkanische Tradition setzen nach
    <foreign xml:lang="ar-Latn">qadr</foreign> einen Versschluss an (<bibl type="zotero" key="zotero-WCNUUFAC">Spitaler, Verszählung,
     71</bibl>). Diese Versabteilung ist wohl darauf zurückzuführen, dass auch die beiden
    vorangegangenen Verse auf <foreign xml:lang="ar-Latn">qadr</foreign> enden. Allerdings ergeben sich
    dabei zwei unverhältnismäßig kurze Verse mit für den Koran untypischem Enjambement, weshalb die
    kufische Zählung vorzuziehen ist (<bibl type="zotero" key="zotero-4WEWN8NZ">Neuwirth, Studien, 34</bibl>).</p>
        </div>
        <div ana="kommentar-004">
          <p><app><lem>tanazzalu l-malāʾikatu wa-r-rūḥu fīhā]</lem></app> Zu <foreign xml:lang="ar-Latn">tanazzala</foreign>
    vgl. die Hinweise zu <ref type="anmerkung" target="anmerkung-097:001-097:001">V. 1</ref>
    (<foreign xml:lang="ar-Latn">ʾanzala</foreign>). Das Bild von der Herabkunft der Engel geht letztlich
    auf die biblische Erzählung von der Jakobsleiter (<ref type="bibel" subtype="Gen" target="bibel-028:010-028:019">Genesis 28:10–19</ref>) zurück, auf der die Engel auf- und absteigen: „Jakob
    zog aus Beerscheba weg und ging nach Haran. / Er kam an einen bestimmten Ort, wo er
    übernachtete, denn die Sonne war untergegangen. Er nahm einen von den Steinen dieses Ortes,
    legte ihn unter seinen Kopf und schlief dort ein. / Da hatte er einen Traum: Er sah eine Treppe,
    die auf der Erde stand und bis zum Himmel reichte. Auf ihr stiegen Engel Gottes auf und nieder.
    / Und siehe, der Herr stand oben und sprach: …“ (s. schon <bibl type="zotero" key="zotero-6BJ43G6S">Ahrens 1930</bibl> ; zu weiteren
    Literaturangaben vgl. <ref target="#TUK171">TUK, Nr. 171</ref>). Es handelt sich dabei um ein
    einprägsames und vermutlich auch außerhalb jüdisch-christlicher Kreise bekanntes Motiv, das auch
    in <ref type="koran" target="koran-070:004-070:004">70:4</ref> erscheint (s. die <ref type="anmerkung" target="anmerkung-070:004-070:004">Anmerkung ebd.</ref>).</p>
          <p><app><lem>ar-rūḥ]</lem></app> Das Wort erscheint in der vorkoranischen Dichtung, jedoch nicht in der
    koranischen Bedeutung einer übernatürlichen, engelhaften Wesenheit (vgl. <bibl type="zotero" key="zotero-3ISTPSJA">Sells, „Spirit“, EQ</bibl>). Die koranische Semantik
    des Wortes ist offensichtlich durch syrische Interferenzen bestimmt: syr.
    <foreign xml:lang="syc-Latn">rūḥā d-qūdšā</foreign> bzw. <foreign xml:lang="syc-Latn">rūḥā qaddīšā</foreign>
    ist der „Heilige Geist“ (vgl. <bibl type="zotero" key="zotero-ECH3JFAU">Brockelmann 1928, 718</bibl>), der dem nizänisch-konstantinopolitanischen Glaubensbekenntnis
    zufolge „durch die Propheten spricht“ (vgl. <bibl type="zotero" key="zotero-X6J8ZZSZ">Neuwirth, Frühmekkanische Suren,
    101</bibl>). Zum <foreign xml:lang="ar-Latn">rūḥ</foreign> existiert eine ganze Reihe koranischer
    Aussagen, von denen hier nur die wichtigsten kurz aufgeführt werden sollen (da <ref type="koran" target="koran-097:004-097:004">V. 4</ref> ein späterer Einschub sein dürfte, erscheint
    dabei eine Beschränkung auf frühmekkanische Parallelstellen nicht sinnvoll):</p>
          <p>
            <list rend="runon" type="ordered">
              <label n="1"/>
              <item n="1">gemeinsames Auftreten des <foreign xml:lang="ar-Latn">rūḥ</foreign> und der Engel: Q
      78:38 (<foreign xml:lang="ar-Latn">yauma yaqūmu r-rūḥu wa-l-malāʾikatu ṣaffan</foreign>), 70:4
      (<foreign xml:lang="ar-Latn">taʿruǧu l-mālāʾikatu wa-r-rūḥu ʾilaihi fī yaumin kāna miqdāruhū ḫamsīna ʾalfa sanah</foreign>);</item>
              <label n="2"/>
              <item n="2">explizite Benennung der Rolle des <foreign xml:lang="ar-Latn">rūḥ</foreign> im
      Offenbarungsprozess: Q 16:2
      (<foreign xml:lang="ar-Latn">yunazzilu l-malāʾikata bi-r-rūḥi min ʾamrihī ʿalā man yašāʾu min ʿibādihī</foreign>),
      16:102 (<foreign xml:lang="ar-Latn">qul nazzalahū rūḥu l-qudusi min rabbika bi-l-ḥaqqi</foreign>),
      26:193 (<foreign xml:lang="ar-Latn">nazala bihi r-rūḥu l-ʾamīn</foreign>) und 40:15
      (<foreign xml:lang="ar-Latn">yulqĭ r-rūḥa min ʾamrihī ʿalā man yašāʾu min ʿibādihī</foreign>);</item>
              <label n="3"/>
              <item n="3">der <foreign xml:lang="ar-Latn">rūḥ</foreign> als Bote an Maria: 19:17;</item>
              <label n="4"/>
              <item n="4">in 17:25 wird eine Nachfrage nach dem „Geist“ abgewehrt;</item>
              <label n="5"/>
              <item n="5">in 2:97 (Medina) schließlich wird der „Geist“ mit dem Erzengel Gabriel
      identifiziert.</item>
            </list>
          </p>
          <p>Daneben existieren Stellen wie <ref type="koran" target="koran-021:091-021:091">21:91</ref>, die den <foreign xml:lang="ar-Latn">rūḥ</foreign> nicht als selbstständig agierendes Wesen
    aufzufassen scheinen (über Maria:
    <foreign xml:lang="ar-Latn">fa-nafaḫnā fīhā min rūḥinā</foreign>).</p>
          <p><app><lem>min kulli ʾamrin]</lem></app> Überliefert wird auch die Lesung
    <foreign xml:lang="ar-Latn">min kulli mriʾin</foreign> (<bibl type="zotero" key="zotero-KVFTU3XN">Muʿǧam, ad loc.</bibl>), „über jeden Mann“, wobei es sich aber wohl
    um einen nachträglichen Vereinfachungsversuch handelt. Paret versteht
    <foreign xml:lang="ar-Latn">min kulli ʾamrin</foreign> als partitive Apposition zu „die Engel und der
    Geist“ und übersetzt „lauter Logoswesen“. Um seine Deutung zu beurteilen, ist ein kurzer
    Überblick über den koranischen Gebrauch von <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾamr</foreign> erforderlich
    (vgl. <bibl type="zotero" key="zotero-89WAAM3P">Ambros,
     Dictionary, 27 f.</bibl>; vgl. allg. Baljon 1959). Das Wort bedeutet zunächst „Angelegenheit,
    Sache“ (u. a. in Verbindung mit <foreign xml:lang="ar-Latn">qaḍā</foreign>, vgl. <ref type="koran" target="koran-002:210-002:210">2:210</ref>, <ref type="koran" target="koran-006:008-006:008">6:8</ref>.<ref type="koran" target="koran-006:085-006:085">85</ref>, <ref type="koran" target="koran-040:068-040:068">40:68</ref>) oder „Befehl“ (insb. in der
    Wendung <foreign xml:lang="ar-Latn">bi-ʾamrihī</foreign>, „auf seinen Befehl“). In verschiedenen
    spätmekkanischen Koranstellen wird der Ausdruck jedoch in Verbindung mit dem Verb
    <foreign xml:lang="ar-Latn">dabbara</foreign> auf eine Weise gebraucht, die an die targumische
    Vorstellung von einem als Mittler zwischen Gott und Schöpfung fungierenden göttlichen „Wort“
    (<foreign xml:lang="hbo-Hebr">מאמרא</foreign>, mit derselben Wurzel wie
    <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾamr</foreign>; vgl. <bibl type="zotero" key="zotero-FTTPNU68">Speyer, Biblische Erzählungen, 24 f.</bibl>)
    erinnert: In <ref type="koran" target="koran-010:003-010:003">10:3</ref>.<ref type="koran" target="koran-010:031-010:031">31</ref>, <ref type="koran" target="koran-013:002-013:002">13:2</ref> und <ref type="koran" target="koran-032:004-032:005">32:4.5</ref>
    ist die Rede davon, dass Gott, nachdem er sich im Anschluss an sein Schöpfungswerk auf dem
    „Thron“ niedergelassen hat (<ref type="koran" target="koran-010:003-010:003">10:3</ref>, <ref type="koran" target="koran-013:002-013:002">13:2</ref>, <ref type="koran" target="koran-032:004-032:004">32:4</ref>) „den <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾamr</foreign>
    führt“, <foreign xml:lang="ar-Latn">yudabbiru l-ʾamra</foreign>, und zwar, wie <ref type="koran" target="koran-032:005-032:005">32:5</ref> hinzufügt, „vom Himmel zur Erde, worauf er (der
    <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾamr</foreign>) wieder zu ihm hinaufsteigt an einem Tag, dessen Länge nach
    eurer Rechnung tausend Jahre beträgt“,
    <foreign xml:lang="ar-Latn">yudabbiru l-ʾamra mina s-samāʾi ʾilă l-ʾarḍi ṯumma yaʿruǧu ʾilaihi fī yaumin kāna miqdāruhū ʾalfa sanatin mimmā taʿuddūn</foreign>
    (<foreign xml:lang="ar-Latn">dabbara</foreign> hat in diesen Kontexten dieselbe Bedeutung wie syr.
    <foreign xml:lang="syc-Latn">dabbar</foreign> = „führen“, „leiten“, welche sich von arab.
    <foreign xml:lang="ar-Latn">dubur</foreign> = „Rücken, Hinterteil“ – so in <ref type="koran" target="koran-012:025-012:025">12:25</ref>.<ref type="koran" target="koran-012:027-012:028">27.28</ref>, <ref type="koran" target="koran-054:045-054:045">54:45</ref> u.
    a. – und <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾadbara</foreign>, „den Rücken kehren“ – so in <ref type="koran" target="koran-070:017-070:017">70:17</ref>, <ref type="koran" target="koran-074:023-074:023">74:23</ref>.<ref type="koran" target="koran-074:033-074:033">33</ref> etc. –
    nicht gut ableiten lässt). Hier ist der <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾamr</foreign> offenbar ein dem
    targumischen <foreign xml:lang="hbo-Latn">memrā</foreign> verwandtes hypostaseähnliches Wesen, welches
    sich räumlich verorten lässt. Dabei ist der koranische <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾamr</foreign>
    jedoch nicht ohne weiteres mit griech. <foreign xml:lang="gr-Latn">logos</foreign> gleichzusetzen:
    <foreign xml:lang="gr-Latn">Logos</foreign> als christologischer Hoheitstitel, wie er auf die
    Eröffnungspassage des Johannes-Evangeliums zurückgeht, wird im Koran, wie Hubert Grimme bemerkt
    hat, nicht mit <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾamr</foreign>, sondern mit
    <foreign xml:lang="ar-Latn">kalimat Allāh</foreign> wiedergegeben (<bibl type="zotero" key="zotero-FTTPNU68">Speyer, Biblische Erzählungen, 24 f.</bibl>),
    sodass die beiden lexikalisch und auch in ihrer theologischen Funktion verwandten Ausdrücke
    <foreign xml:lang="hbo-Hebr">מאמרא</foreign> / <foreign xml:lang="gr-Latn">logos</foreign> in koranischer
    Terminologie auseinanderfallen; Parets Übersetzung von
    <foreign xml:lang="ar-Latn">yudabbiru l-ʾamra</foreign> mit „den Logos dirigieren“ verdeckt dies.</p>
          <p>Zumindest in <ref type="koran" target="koran-010:003-010:003">10:3</ref>, <ref type="koran" target="koran-013:002-013:002">13:2</ref>, <ref type="koran" target="koran-032:004-032:005">32:4.5</ref> weist der koranische Gebrauch von
    <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾamr</foreign> also durchaus Konnotationen des targumischen
    <foreign xml:lang="hbo-Hebr">מאמרא</foreign> auf. Damit ist allerdings noch nicht ausgemacht, dass
    dies auch für <ref type="koran" target="koran-097:004-097:004">97:4</ref> gilt und Parets
    Übersetzung von <foreign xml:lang="ar-Latn">min kulli ʾamrin</foreign> mit „lauter Logoswesen“ korrekt
    ist. Tatsächlich ist im vorliegenden Vers weder die Rede davon, dass Gott sich nach der
    Weltschöpfung auf dem Thron niederlässt, noch wird <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾamr</foreign> hier mit
    dem Verb <foreign xml:lang="ar-Latn">dabbara</foreign> kombiniert. Viel eher ist <ref type="koran" target="koran-097:004-097:004">97:4</ref> vom Sprachgebrauch her mit <ref type="koran" target="koran-044:004-044:004">44:4</ref> zusammenzustellen, wo ebenfalls im Zusammenhang
    mit der <foreign xml:lang="ar-Latn">lailat al-qadr</foreign> (dort: eine „gesegnete Nacht“) die Worte
    <foreign xml:lang="ar-Latn">kull</foreign> + <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾamr</foreign> auftauchen: <ref type="koran" target="koran-044:004-044:004">44:4</ref> zufolge wird in dieser Nacht „jede
    weise Angelegenheit [<foreign xml:lang="ar-Latn">kullu ʾamrin ḥakīm</foreign>, Paret: jede
    Angelegenheit, die Weisheit erfordert] entschieden“.
    <foreign xml:lang="ar-Latn">Min kulli amrin</foreign> ist deshalb wohl im Sinne von „in jeglicher
    Angelegenheit, Sache“ zu verstehen bzw. „in jedwedem Auftrag (Gottes)“, wobei
    <foreign xml:lang="ar-Latn">min</foreign> für das geläufigere <foreign xml:lang="ar-Latn">fī</foreign>
    stünde (<bibl type="zotero" key="zotero-X6J8ZZSZ">Neuwirth, Frühmekkanische Suren, 102</bibl>): Alles, was die Engel und der Geist tun,
    untersteht einer vorgängigen Erlaubnis Gottes, sie sind nicht eigenmächtig aktiv.
    <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾAmr</foreign> in Verbindung mit der Präposition
    <foreign xml:lang="ar-Latn">min</foreign> erscheint noch in der Wendung
    <foreign xml:lang="ar-Latn">min ʾamrihī</foreign> aus <ref type="koran" target="koran-016:002-016:002">16:2</ref> und <ref type="koran" target="koran-040:015-040:015">40:15</ref>,
    die gleichfalls in Verbindung mit den Engeln und dem „Geist“ verwendet wird (<ref type="koran" target="koran-016:002-016:002">16:2</ref>:
    <foreign xml:lang="ar-Latn">yunazzilu l-malāʾikata bi-r-rūḥi min ʾamrihī ʿalā man yašāʾu min ʿibādihī</foreign>,
    40:15: <foreign xml:lang="ar-Latn">yulqĭ r-rūḥa min ʾamrihī ʿalā man yašāʾu min ʿibādihī</foreign>).
    In diesen beiden Stellen ist <foreign xml:lang="ar-Latn">min</foreign> vielleicht kausal zu verstehen
    (vgl. <bibl type="zotero" key="zotero-7CQS5C2X">Wright, Bd. 2,
     131</bibl>) und <foreign xml:lang="ar-Latn">min ʾamrihī</foreign> im Sinne von „aufgrund seiner
    Verfügung“: „Er sendet die Engel mit dem Geist aufgrund seiner Verfügung,
    <foreign xml:lang="ar-Latn">min ʾamrihī</foreign>, herab, auf wen unter seinen Dienern er will“ (<ref type="koran" target="koran-016:002-016:002">16:2</ref>). Für <ref type="koran" target="koran-097:004-097:004">97:4</ref> ergäbe sich analog dazu eine Deutung von
    <foreign xml:lang="ar-Latn">min kulli ʾamrin</foreign> im Sinne von „aufgrund von lauter (göttlichen)
    Verfügungen, Aufträgen“ (vgl. die von Baljon 1959, 11 f. vorgeschlagene Übersetzung „by virtue
    of every decree“): „In ihr steigen herab die Engel und der Geist mit der Erlaubnis ihres Herrn
    aufgrund von / wegen lauter Verfügungen“ (zu <foreign xml:lang="ar-Latn">kull</foreign> +
    indeterminiertes Substantiv im Singular = „lauter“ vgl. <bibl type="zotero" key="zotero-7CQS5C2X">Wright, Bd. 2, 205, Anm.</bibl>). Sachlich wäre
    dasselbe wie in der vorigen Übersetzungsalternative gemeint: Die Engel und der Geist steigen
    nicht eigenmächtig herab, sondern aufgrund vorgängiger göttlicher Verfügungen.</p>
          <p>Einen Bezug zwischen <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾamr</foreign> und aramäisch
    <foreign xml:lang="hbo-Latn">memrā</foreign> stellt übrigens auch <bibl type="zotero" key="zotero-6XDZERHX">Luxenberg
     2003</bibl> her, der <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾamr</foreign> dabei jedoch im Sinne der syrischen
    Bedeutung von <foreign xml:lang="hbo-Latn">memrā</foreign> („Hymnus“) verstehen will – ein durch
    keinerlei innerkoranische Belege gedecktes <foreign xml:lang="lat-Latn">ad-hoc</foreign>-Postulat, das
    vor allem dazu dient, seine Umdeutung von <ref type="koran" target="koran-097:000-097:005">Sure 97</ref> zu einem arabischen Weihnachtshymnus zu stützen (vgl. a. die <ref type="anmerkung" target="anmerkung-097:001-097:001">Anm. zu V. 1</ref> und <ref type="anmerkung" target="anmerkung-097:003-097:003">3</ref> mit weiteren kritischen Kommentaren zu Luxenbergs
    Interpretation des Textes).</p>
        </div>
        <div ana="kommentar-005">
          <p><app><lem>salāmun hiya ḥattā maṭlaʿi l-faǧr]</lem></app> „The idea of the night being ‚peace’ recalls
    descriptions of the Eve of the Nativity“ (<bibl type="zotero" key="zotero-W242HJS4">Bell, Commentary, ad
     loc.</bibl>). Vermutlich denkt Bell dabei vor allem an den Hymnus der Engel aus <ref type="bibel" subtype="Lk" target="bibel-002:014-002:014">Lukas 2:14</ref>: „Lob sei Gott in der Höhe und
    Friede auf Erden den Menschen seiner Gnade“ (vgl. auch <bibl type="zotero" key="zotero-6XDZERHX">Luxenberg
     2003</bibl> , allerdings ohne Verweis auf Bell). Der friedvolle Charakter der Weihnachtsnacht
    wird auch in Ephrems „Hymnen auf die Geburt des Herrn“ hervorgehoben (<bibl type="zotero" key="zotero-P4AATWXC">Beck 1959a, 11, 1:88.91</bibl>; Übersetzung in <bibl type="zotero" key="zotero-MHU89J2N">Beck 1959b, 10</bibl>; zu diesem von Yousef Kouriyhe identifizierten
    Intertext vgl. ausführlicher <ref target="#TUK150">TUK, Nr. 150</ref>): „Dies ist die Nacht der
    Versöhnung; in ihr finde sich keiner (mit) erzürntem und finsterem (Blick). – In dieser alles
    befriedenden Nacht finde sich keiner, der droht und lärmt! / 〈…〉 An diesem milden Tag lasst uns
    nicht heftig sein! – An diesem friedlichen Tag lasst uns nicht zornig sein!“</p>
        </div>
      </div>
      <div resp="an" type="kommentar">
        <div ana="kommentar-001">
          <p>Die Sure setzt wie <ref type="koran" target="koran-108:000-108:003">Sure 108</ref> „mit
    einer für den Verkünder persönlich relevanten <foreign xml:lang="ar-Latn">innā</foreign>-Aussage ein“
     (<bibl type="zotero" key="zotero-X6J8ZZSZ">Neuwirth,
     Frühmekkanische Suren, 102</bibl>), also in dem die Sure insgesamt autorisierenden Register
    göttlicher Wir-Rede. Während die Trostsuren <ref type="koran" target="koran-093:000-093:011">Q 93</ref>, <ref type="koran" target="koran-094:000-094:008">94</ref> und <ref type="koran" target="koran-108:000-108:003">108</ref> jedoch der Person Muḥammads zuteil
    gewordene Gnadenerweise rekapitulieren, geht es hier um die durch ihn vorgetragenen
    Offenbarungen, deren Empfang als in der <foreign xml:lang="ar-Latn">lailat al-qadr</foreign> beginnend
    vorgestellt wird (vgl. <bibl type="zotero" key="zotero-X6J8ZZSZ">Neuwirth, Frühmekkanische Suren,
    102</bibl>). In diesem Zusammenhang gebraucht die Sure erstmals das ab mittelmekkanischer Zeit
    so häufige Verb <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾanzala</foreign>, „herabsenden“, das sowohl altarabische
    als auch christliche Konnotationen transportiert haben könnte (s. o., Anmerkungen).</p>
          <p>Was es mit der <foreign xml:lang="ar-Latn">lailat al-qadr</foreign> selbst auf sich hat, wird
    offenbar als den Hörern bekannt vorausgesetzt: Neben der Aussage, dass in ihr die koranischen
    Offenbarungen „herabgesandt“ worden seien, enthält die Sure in ihrer ursprünglichen Gestalt nur
    zwei hymnische Qualifikationen dieser Nacht, welche ihre besondere Wertigkeit gegenüber profanen
    Zeiträumen und den in ihr herrschenden Frieden evozieren (<ref type="koran" target="koran-097:003-097:003">V. 3</ref>.<ref type="koran" target="koran-097:005-097:005">5</ref>); der
    eigentliche Grund für den herausgehobenen Status der Nacht wird nicht genannt. Eine
    mittelmekkanische Sure (<ref type="koran" target="koran-044:003-044:006">44:3–6</ref>)
    beschreibt die Nacht der Koranoffenbarung – also die
    <foreign xml:lang="ar-Latn">lailat al-qadr</foreign> – als eine Schicksalsnacht, in der Gott das
    Ergehen der Geschöpfe im nächsten Jahr entscheidet. Ähnliche Vorstellungen sind wohl bereits in
    altarabischer Zeit vorauszusetzen und dürften deshalb im Hintergrund von <ref type="koran" target="koran-097:000-097:005">Q 97</ref> stehen, sie stellen das Thema dar, welches mit
    dem Rhema ‚<foreign xml:lang="ar-Latn">lailat al-qadr</foreign> als Offenbarungszeitpunkt’ verknüpft
    wird (dies passt im Übrigen dazu, dass der koranische Offenbarungsvorgang sich auch anderswo
    nachts zu vollziehen scheint, vgl. <ref type="koran" target="koran-073:000-073:020">Q
     73</ref>). Die <foreign xml:lang="ar-Latn">lailat al-qadr</foreign> wird so offenbarungstheologisch neu
    gefüllt – eine „Umwertung“ altarabischer Überlieferungen, welche der „theologischen Neudeutung
    mekkanischer Lokaltraditionen bzw. lokalen Institutionen“ in <ref type="koran" target="koran-105:000-105:005">Q 105</ref> und <ref type="koran" target="koran-106:000-106:004">106</ref>
    analog ist (<bibl type="zotero" key="zotero-X6J8ZZSZ">Neuwirth, Frühmekkanische Suren, 105</bibl>).</p>
          <p>Damit thematisieren die koranischen Verkündigungen zum ersten Mal selbstreferentiell ihre
    eigene Herkunft. <ref type="koran" target="koran-097:000-097:005">Sure 97</ref> stellt
    insofern den Vorläufer von koranischen Selbstbeschreibungen wie <ref type="koran" target="koran-081:026-081:028">81:26–28</ref>, <ref type="koran" target="koran-084:020-084:021">84:20.21</ref> und <ref type="koran" target="koran-086:013-086:014">86:13.14</ref> (Gruppe II) und <ref type="koran" target="koran-074:054-074:054">74:54</ref>
    und <ref type="koran" target="koran-075:016-075:019">75:16–19</ref> (Gruppe IIIa) dar; diese
    entwickeln sich dann zur Binnenform der koranischen Offenbarungsbestätigung weiter, wie sie
    später häufig am Ende mehrteiliger Suren zum Einsatz kommt. (Eine analoge Entwicklung, bei der
    sich eine zunächst selbstständige auftretende literarische Form zu einer Teilform innerhalb
    eines umfassenderen Kompositionszusammenhanges entwickelt, lässt sich auch im Bereich des
    Narrativen beobachten: Die Strafzyklen im Mittelteil von Suren wie <ref type="koran" target="koran-037:000-037:182">Q 37</ref>, <ref type="koran" target="koran-051:000-051:060">51</ref> und <ref type="koran" target="koran-054:000-054:055">54</ref>
    dürften letzten Endes auf eine Verkettung von nach dem Vorbild von <ref type="koran" target="koran-105:000-105:005">Q 105</ref> gestalteten Einzelerzählungen zurückgehen,
    wobei die Aneinanderreihung von Einzelstoffen zu Erzählzyklen wohl Straflisten wie in <ref type="koran" target="koran-085:017-085:018">Q 85:17.18</ref> und <ref type="koran" target="koran-089:006-089:010">Q 89:6–10</ref> zu verdanken ist.)</p>
        </div>
        <div ana="kommentar-002-005">
          <p>Die in der Anfangsaussage genannte <foreign xml:lang="ar-Latn">lailat al-qadr</foreign> wird im
    zweiten Vers Anknüpfungspunkt einer Lehrfrage, auf die in der ursprünglichen Fassung ein
    biblisch geprägter Vergleich der betreffenden Nacht mit profanen Zeitabschnitten (<ref type="koran" target="koran-097:003-097:003">V. 3</ref>) und ein Schlussruf (<ref type="koran" target="koran-097:005-097:005">V. 5</ref>) folgt. Der Schlussvers könnte
    christliche Assoziationen erweckt haben; die <foreign xml:lang="ar-Latn">lailat al-qadr</foreign> wäre
    dann hier auf eine Weise charakterisiert, die sie in bewusste Konkurrenz zum Weihnachtsfest
    setzen würde.</p>
        </div>
        <div ana="kommentar-004">
          <p>Möglicherweise wurde die Beantwortung der Lehrfrage nach der
    <foreign xml:lang="ar-Latn">lailat al-qadr</foreign> durch zwei hymnische Qualifikationen in <ref type="koran" target="koran-097:003-097:005">V. 3</ref>.<ref type="koran" target="koran-097:005-097:005">5</ref> nicht als befriedigende Auflösung der durch <ref type="koran" target="koran-097:002-097:002">V. 2</ref> aufgebauten Spannung empfunden (<bibl type="zotero" key="zotero-X6J8ZZSZ">Neuwirth,
     Frühmekkanische Suren, 103</bibl>). Der später eingeschobene <ref type="koran" target="koran-097:004-097:004">Vers 4</ref> liefert weitere Angaben über die besondere
    Beschaffenheit der <foreign xml:lang="ar-Latn">lailat al-qadr</foreign> und erfüllt so die „im
    ursprünglichen Text offengebliebene Hörererwartung nach dem konkreten Szenario der in V. 1
    angesprochenen Botschaftsvermittlung“ (<bibl type="zotero" key="zotero-X6J8ZZSZ">Neuwirth, Frühmekkanische Suren,
    105</bibl>). Die <foreign xml:lang="ar-Latn">lailat al-qadr</foreign> zeichnet sich durch eine
    besondere „kosmische Öffnung“ aus, eine Durchlässigkeit, die es den Engeln und „dem Geist“
    (<foreign xml:lang="ar-Latn">ar-rūḥ</foreign>) gestattet, vom Himmel auf die Erde hinabzusteigen
     (<bibl type="zotero" key="zotero-X6J8ZZSZ">Neuwirth,
     Frühmekkanische Suren, 104</bibl>). Es ist diese Möglichkeit eines ungehinderten
    Kommunikationsflusses, welche die <foreign xml:lang="ar-Latn">lailat al-qadr</foreign> zur
    Übermittlung von Offenbarungsbotschaften prädestiniert. Dabei trägt die Erwähnung des
    <foreign xml:lang="ar-Latn">rūḥ</foreign> der Tatsache Rechnung, dass dieser in mittel- und
    spätmekkanischer Zeit explizit als Offenbarungsmittler genannt wird (<ref type="koran" target="koran-016:002-016:002">16:2</ref>.<ref type="koran" target="koran-016:102-016:102">102</ref>, <ref type="koran" target="koran-026:193-026:193">26:193</ref> und
     <ref type="koran" target="koran-040:015-040:015">40:15</ref>) (<bibl type="zotero" key="zotero-X6J8ZZSZ">Neuwirth, Frühmekkanische Suren,
    105</bibl>). Zumindest das Herabsteigen des „Geistes“, und damit wohl auch das der in
    Konjunktion mit ihm erscheinenden Engel, dient also speziell der Übermittlung der von Muḥammad
    empfangenen Offenbarungen.</p>
          <p>Der Einschub klärt also die durch die Aussage des Eingangsverses aufgeworfene Frage nach der
    Modalität der Offenbarungsübermittlung. Er tut dies, indem er die
    <foreign xml:lang="ar-Latn">lailat al-qadr</foreign> mit dem biblischen Motiv der auf der Jakobsleiter
    auf- und absteigenden Engel verknüpft, wie es – wohl zu einem früheren Zeitpunkt – auch
    nachträglich in <ref type="koran" target="koran-070:000-070:044">Sure 70</ref> eingeschaltet
    wurde (<ref type="koran" target="koran-070:004-070:004">V. 4</ref>). Zumal in Verbindung mit
    dem an <ref type="bibel" subtype="Lk" target="bibel-002:014-002:014">Lukas 2:14</ref>
    anklingenden <ref type="koran" target="koran-097:005-097:005">V. 5</ref> dürfte der Einschub
    jedoch auch eine neutestamentlich-christliche Assonanz besessen haben, insofern die Geburt
    Christi in der lukanischen Weihnachtsgeschichte (<ref type="bibel" subtype="Lk" target="bibel-002:009-002:015">2:9 ff.</ref>) durch die Geburt von Engeln begleitet wird. Die koranische
    <foreign xml:lang="ar-Latn">lailat al-qadr</foreign> ist also nicht einfach mit Weihnachten zu
    identifizieren (so <bibl type="zotero" key="zotero-6XDZERHX">Luxenberg
     2003</bibl>), sondern die Sure setzt dem christlichen Gründungsereignis
    <foreign xml:lang="fr-Latn">par exellence</foreign> ein spezifisch koranisches Gründungsgeschehen
    entgegen; das christliche Weihnachtsfest wird durch ein neues koranisches Offenbarungsfest
    gleichsam überschrieben. Der Einschub verstärkt insofern das bereits im Schlussvers der
    ursprünglichen Fassung erkennbare Bestreben, christliche Motive zu adaptieren und als Mittel
    einer Autorisierung der koranischen Verkündigungen zu nutzen.</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
