<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sure 108 — <foreign xml:lang="ar-Latn">al-Kauṯar</foreign> — »Die Fülle«</title>
        <editor role="translator">Nicolai Sinai</editor>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Corpus Coranicum Project</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Übersetzt und analysiert von Nicolai Sinai</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="Textstruktur" resp="an">
        <lg type="sura" xml:id="sura-108">
          <lg type="Hauptteil" n="h-000">
            <lg type="Abschnitt" n="a-000">
              <lg type="Gesaetz" n="g-000">
                <lg type="Vers" n="v-000">
                  <lg type="Teilvers" n="t-000" rhyme="2n/m">
                    <l n="0" xml:lang="ar">بِسۡمِ ٱللَّهِ ٱلرَّحۡمَٰنِ ٱلرَّحِيمِ</l>
                    <l n="0" xml:lang="de">Im Namen Gottes, des barmherzigen Erbarmers!</l>
                  </lg>
                </lg>
                <lg type="Vers" n="v-001">
                  <lg type="Teilvers" n="t-001" rhyme="33K3r">
                    <l n="1" xml:lang="ar">إِنَّآ أَعۡطَيۡنَٰكَ ٱلۡكَوۡثَرَ</l>
                    <l n="1" xml:lang="de">Wir haben dir die Fülle gegeben.</l>
                  </lg>
                </lg>
                <lg type="Vers" n="v-002">
                  <lg type="Teilvers" n="t-002" rhyme="33K3r">
                    <l n="2" xml:lang="ar">فَصَلِّ لِرَبِّكَ وَٱنۡحَرۡ</l>
                    <l n="2" xml:lang="de">So bete zu deinem Herrn und opfere!</l>
                  </lg>
                </lg>
                <lg type="Vers" n="v-003">
                  <lg type="Teilvers" n="t-003" rhyme="33K3r">
                    <l n="3" xml:lang="ar">إِنَّ شَانِئَكَ هُوَ ٱلۡأَبۡتَرُ</l>
                    <l n="3" xml:lang="de">Dein Hasser ist der Abgeschnittene.</l>
                  </lg>
                </lg>
              </lg>
            </lg>
          </lg>
        </lg>
      </div>
      <div resp="an" type="datierung">
        <ab type="title">Mekka I (Gruppe I)</ab>
        <p>Eine Zuweisung zum Frühstadium der Korangenese, genauer zu Gruppe I der frühmekkanischen
    Texte, liegt aufgrund der Kürze der Verse (durchschnittliche Silbenzahl: 9), der Kürze des
    Textes insgesamt und auch angesichts seiner Nähe zu <ref type="koran" target="koran-093:000-093:011">Q 93</ref> und <ref type="koran" target="koran-094:000-094:008">94</ref>
    nahe. Inhaltlich macht <ref type="koran" target="koran-108:002-108:002">V. 2</ref> („So bete
    zu deinem Herrn und opfere!“) eine Einordnung der Sure zu Beginn der koranischen Textgenese
    wahrscheinlich: Will man die Sure nicht als medinensisch auffassen und auf das islamische
    Opferfest beziehen – was aufgrund der obigen Gesichtspunkte als ausgesprochen unwahrscheinlich
    gelten muss – so dürfte sich der Vers auf den vorislamischen mekkanischen Opferkult beziehen,
    der in späteren Korantexten als Götzendienst verurteilt wird. Der Text wurde also zu einem
    Zeitpunkt verkündet, zu dem sich Muḥammad noch nicht grundsätzlich von der religiösen Praxis
    Mekkas distanziert hatte (vgl. <bibl type="zotero" key="zotero-X9T7RF7R">Paret, Kommentar, ad loc.</bibl>).
    Formal und inhaltlich ist <ref type="koran" target="koran-108:000-108:003">Q 108</ref> mit <ref type="koran" target="koran-093:001-093:011">Q 93</ref> und <ref type="koran" target="koran-094:000-094:008">94</ref> verwandt, die ebenfalls tröstende Anreden an den
    Verkünder darstellen, allerdings merklich länger sind und eine komplexere Binnenstruktur
    aufweisen (vgl. insb. <ref type="koran" target="koran-093:000-093:011">Q 93</ref>:
    Schwureinleitung, Zuspruch, Rückblick auf Gnadenerweise, ethische Folgerungen). <bibl type="zotero" key="zotero-JM6WUWTX">Birkeland 1956</bibl> will diese drei Trostsuren zusammen mit <ref type="koran" target="koran-105:000-105:005">Q 105</ref> und <ref type="koran" target="koran-106:000-106:004">106</ref> an den Anfang der koranischen Textgenese stellen,
    da er in allen fünf Suren ein gemeinsames theologisches Profil zu erkennen glaubt. Allerdings
    erweist sich die Gruppe der von Birkeland behandelten fünf Kurzsuren bei näherer Betrachtung als
    recht heterogen. Während <ref type="koran" target="koran-105:000-105:005">Q 105</ref> und <ref type="koran" target="koran-106:000-106:004">106</ref> das Kollektiv der Quraiš in den
    Mittelpunkt rücken und noch keine grundlegende Störung des Verhältnisses zwischen Gott und
    Menschen erkennen lassen, steht in <ref type="koran" target="koran-093:000-093:011">Q
     93</ref>, <ref type="koran" target="koran-094:000-094:008">94</ref>, <ref type="koran" target="koran-108:000-108:003">108</ref> der individuelle Zuspruch an die Person des
    Verkünders im Vordergrund: Gott erscheint hier nicht als Schirmherr des mekkanischen
    Gemeinwesens, sondern als eine in die Biographie des Einzelnen eingreifende Macht. Tatsächlich
    stehen die drei Trostsuren in erheblich größerer Kontinuität zu anderen frühmekkanischen Texten:
     <ref type="koran" target="koran-093:004-093:004">93:4</ref> spielt auf das Jenseits und
    damit mittelbar auch auf das Jüngste Gericht an, und Anreden des Verkünders am Surenanfang
    finden sich auch in <ref type="koran" target="koran-073:000-073:020">Q 73</ref>, <ref type="koran" target="koran-074:000-074:056">74</ref>, <ref type="koran" target="koran-087:000-087:019">87</ref> und <ref type="koran" target="koran-096:000-096:019">96</ref>
    (wobei es sich dort allerdings nicht um Trostreden, sondern um hymnische Aufrufe zum
    Gottesdienst o. Ä. handelt). Vor diesem Hintergrund erscheint es naheliegend, Birkelands
    Vermutung einer chronologischen Vorgängigkeit der von ihm untersuchten fünf Suren auf <ref type="koran" target="koran-105:000-105:005">Q 105</ref> und <ref type="koran" target="koran-106:000-106:004">106</ref> einzuschränken, die sich in ihrem Gottesbild und
    in ihrer Haltung zum mekkanischen Gemeinwesen merklich von späteren Texten abheben (vgl. die <ref type="kommentar" target="kommentar-105:000-105:005">Kommentare zu Q 105</ref> und <ref type="kommentar" target="kommentar-106:000-106:004">106</ref>), und die drei Trostsuren in ein
    späteres Stadium der frühmekkanischen Periode zu setzen. Am ehesten wäre ihre Verkündigung gegen
    Ende von Gruppe I der frühmekkanischen Texte, also im Anschluss an die kurzen Droh- und
    Scheltworte <ref type="koran" target="koran-095:000-095:008">Q 95</ref>, <ref type="koran" target="koran-102:000-102:008">102</ref>, <ref type="koran" target="koran-103:000-103:003">103</ref>, <ref type="koran" target="koran-104:000-104:009">104</ref> und <ref type="koran" target="koran-107:000-107:007">107</ref> (und wohl auch <ref type="koran" target="koran-111:000-111:005">Q 111</ref>) denkbar (zur Kritik an Birkeland und zur
    Datierung der Sure s. ausführlicher <bibl type="zotero" key="zotero-Q9R6T8GF">Sinai 2010, 427–429</bibl>.
    Neuwirth übernimmt im Wesentlichen die Ansicht Birkelands und stellt die von ihm behandelten
    fünf Suren, erweitert um <ref type="koran" target="koran-097:000-097:005">Q 97</ref>, allen
    anderen Koransuren voran (<bibl type="zotero" key="zotero-X6J8ZZSZ">Neuwirth, Frühmekkanische Suren,
     45</bibl>). Sie ordnet die „noch exklusiv an ein ‚Du‘ gerichteten Suren“ <ref type="koran" target="koran-093:000-093:011">93</ref>, <ref type="koran" target="koran-094:000-094:008">94</ref>, <ref type="koran" target="koran-097:000-097:005">97</ref>, <ref type="koran" target="koran-107:000-107:007">107</ref> und <ref type="koran" target="koran-108:000-108:003">108</ref> einem „vor-kerygmatischen“ Stadium der
    Korangenese zu, auf welches erst sekundär eschatologisch geprägte Mahn- und Drohworte wie etwa
     <ref type="koran" target="koran-102:000-102:008">Q 102</ref> und <ref type="koran" target="koran-107:000-107:007">107</ref> gefolgt seien. Ob eine solchermaßen lineare
    Hintereinandersetzung des Materials wirklich zwangsläufig ist, lässt sich jedoch bezweifeln.
    Schließlich wechseln sich auch in späteren Texten Du-Anreden des Verkünders mit Ihr- und
    Sie-Anreden einer breiteren Hörerschaft ab. Entsprechend ist auch für die Frühphase der
    koranischen Verkündigungen keineswegs auszuschließen, dass individuelle Anreden des Verkünders
    wie <ref type="koran" target="koran-108:000-108:003">Q 108</ref> im Wesentlichen zeitgleich
    mit ein allgemeineres Hörerkollektiv ansprechenden Texten wie <ref type="koran" target="koran-102:000-102:008">Q 102</ref> und <ref type="koran" target="koran-107:000-107:007">107</ref> anzusetzen sind. Die Redekonstellationen beider Surentypen sind
    keineswegs so unvereinbar miteinander, dass sie eine Zuordnung zu zwei aufeinanderfolgenden
    Textstadien erfordern würden, sondern ergänzen sich vielmehr: Indem <ref type="koran" target="koran-093:000-093:011">Q 93</ref>, <ref type="koran" target="koran-094:000-094:008">Q 94</ref>
    <ref type="koran" target="koran-108:000-108:003">und Q 108</ref> Muhammad als Gegenstand
    besonderer göttlicher Fürsorge und als Teilnehmer an einem intimen Zwiegespräch mit Gott
    erscheinen lassen, statten sie ihn mit beträchtlichem Prestige aus (s. u. den <ref type="kommentar" target="kommentar-108:001-108:003">kursorischen Kommentar</ref>) und
    untermauern so mittelbar auch die Autorität der von diesem Verkünder zeitgleich verlautbarten
    „kerygmatischen“ Suren. Die Verkünderanreden <ref type="koran" target="koran-093:000-093:011">Q 93</ref>, <ref type="koran" target="koran-094:000-094:008">Q 94</ref>
    <ref type="koran" target="koran-108:000-108:003">und Q 108</ref> reflektieren insofern nicht
    nur der privaten Selbstvergewisserung dienende „‚Gespräche‘ zwischen dem noch von seiner
    Berufungserfahrung überwältigten Propheten und seinem göttlichen Gegenüber“ (<bibl type="zotero" key="zotero-X6J8ZZSZ">Neuwirth, Frühmekkanische Suren, 44</bibl>), sondern sie leisten vor
    allem einen unübersehbaren Beitrag zur Autorisierung der in Suren wie <ref type="koran" target="koran-102:000-102:008">Q 102</ref> artikulierten Gerichtsverkündigung, haben also
    gerade durch die Intimität der in ihnen dargestellten Gesprächssituation eine öffentliche
    Signifikanz.</p>
      </div>
      <div resp="an" type="literarkritik">
        <ab type="title">Keine Einschübe</ab>
        <p>„Wie die andern mit <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾinna</foreign> (〈…〉 = ‚fürwahr wir’) beginnenden
    Suren (<ref type="koran" target="koran-048:000-048:029">48</ref>.<ref type="koran" target="koran-071:000-071:028">71</ref>.<ref type="koran" target="koran-097:000-097:005">97</ref>.<ref type="koran" target="koran-108:000-108:003">108</ref>) könnte
    auch diese ihren ursprünglichen Anfang verloren haben.“ (<bibl type="zotero" key="zotero-RF8JH6HZ"><hi rend="italic">GdQ</hi>, Bd. 1, 92–93</bibl>) Ggf. wäre dabei an eine Schwureinleitung wie in
     <ref type="koran" target="koran-093:001-093:003">Q 93:1–3</ref> zu denken. Die Existenz von
    immerhin vier mit <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾinna</foreign> einsetzenden Suren macht den Wegfall
    einer Einleitung in allen Fällen jedoch recht unwahrscheinlich; die Unmittelbarkeit des
    Einsatzes wird man deshalb innerhalb der koranischen Formensprache durchaus als literarische
    Möglichkeit akzeptieren müssen.</p>
      </div>
      <div resp="an" type="aufbauinhalt">
        <p>Zusammen mit <ref type="koran" target="koran-093:000-093:011">Q 93</ref> und <ref type="koran" target="koran-094:000-094:008">94</ref> gehört <ref type="koran" target="koran-108:000-108:003">Sure 108</ref> zu den frühmekkanischen Trostsuren, welche
    dem Verkünder zuteil gewordene göttliche Gnadenerweise aufzählen, ihm zukünftige Erleichterung
    verheißen und abschließend sich daraus ergebende ethisch-religiöse Verpflichtungen benennen.
    Dieser Doppelschritt aus göttlichen Gnadenerweisen und daraus folgenden Normen – der sich
    ebenfalls in der wohl früheren, an das Kollektiv der Quraiš und nicht an das Individuum des
    Verkünders gerichteten <ref type="koran" target="koran-106:000-106:004">Sure 106</ref> findet
     (<ref type="koran" target="koran-106:001-106:002">V. 1.2</ref>: Gnadenerweis Gottes
    gegenüber den Quraiš, <ref type="koran" target="koran-106:003-106:003">V. 3</ref>:
    Verpflichtung zur Verehrung Gottes) – erscheint in <ref type="koran" target="koran-108:000-108:003">Q 108</ref> in extrem verdichteter Form (<ref type="koran" target="koran-108:001-108:001">V. 1</ref> und <ref type="koran" target="koran-108:002-108:002">V. 2</ref>),
    während er in <ref type="koran" target="koran-093:000-093:011">Q 93</ref> (<ref type="koran" target="koran-093:001-093:008">V. 1–8</ref>: Schwur, Zuspruch, Rückblick auf erwiesene
    Wohltaten; <ref type="koran" target="koran-093:009-093:011">V. 9–11</ref>: daraus folgende
    ethische und religiöse Verpflichtungen) und <ref type="koran" target="koran-094:000-094:008">Q 94</ref> (<ref type="koran" target="koran-094:001-094:004">V. 1–4</ref>:
    Rückblick auf Gnadenerweise; <ref type="koran" target="koran-094:007-094:008">V. 7.8</ref>:
    Verpflichtung zum Gottesdienst) jeweils als Aufriss umfangreicherer Textstücke dient. Anders als
    in <ref type="koran" target="koran-093:000-093:011">Q 93</ref> und <ref type="koran" target="koran-094:000-094:008">94</ref> folgt in der vorliegenden Sure auf die Benennung
    einer religiösen oder ethischen Verpflichtung des Angeredeten noch eine abschließende
    Verheißung.</p>
      </div>
      <div resp="an" type="ueberblick">
        <p>
          <table cols="2" rend="boxed" rows="3">
            <head/>
            <row>
              <cell>
                <hi rend="superscript">
                  <ref type="koran" target="koran-108:001-108:003">1–3</ref>
                </hi>
                <hi rend="italic">3K(K)3r</hi>
              </cell>
              <cell><hi rend="superscript"><ref type="koran" target="koran-108:001-108:001">1</ref></hi>
       Rückblick auf erwiesene Wohltaten (Anrede des Verkünders)</cell>
            </row>
            <row>
              <cell/>
              <cell><hi rend="superscript"><ref type="koran" target="koran-108:002-108:002">2</ref></hi>
       liturgischer Aufruf</cell>
            </row>
            <row>
              <cell/>
              <cell><hi rend="superscript"><ref type="koran" target="koran-108:003-108:003">3</ref></hi>
       Zuspruch (Drohwort gegen Gegner des Verkünders)</cell>
            </row>
          </table>
        </p>
      </div>
      <div resp="an" type="anmerkungen">
        <div ana="kommentar-000">
          <p><app><lem>bi-smi llāhi r-raḥmāni r-raḥīm]</lem></app> Zur Basmala s. die entsprechende <ref type="anmerkung" target="anmerkung-093:000-093:000">Anmerkung zu 93</ref>; zum Gottesnamen
    <foreign xml:lang="ar-Latn">raḥmān</foreign> s. die <ref type="anmerkung" target="anmerkung-055:001-055:001">Anmerkung zu 55:1</ref>.</p>
        </div>
        <div ana="kommentar-001">
          <p><app><lem>ʾinnā ʾaʿṭaināka l-kauṯar]</lem></app> Vgl. die ebenfalls unmittelbar mit göttlicher Wir-Rede
    einsetzende <ref type="koran" target="koran-097:000-097:005">Sure 97</ref>
    (<foreign xml:lang="ar-Latn">ʾinnā ʾanzalnāhu fī lailati l-qadr</foreign>); s. a. – allerdings nicht
    in Form einer <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾinna</foreign>-Aussage, sondern als rhetorische Frage – <ref type="koran" target="koran-094:001-094:001">94:1</ref>
    (<foreign xml:lang="ar-Latn">ʾa-lam našraḥ laka ṣadrak</foreign>).
    <foreign xml:lang="ar-Latn">Kauṯar</foreign> „ist eigentlich ein Adjektiv und bedeutet ‚viel,
    reichlich, in Fülle’; 〈…〉 daher ist es der massenhafte Staub (Diwān der Huḏailiten 92 V. 44);
    also hier ‚das Reichliche, die Fülle’“ (<bibl type="zotero" key="zotero-RF8JH6HZ"><hi rend="italic">GdQ</hi>,
     Bd. 1, 92, Anm. 4</bibl>; vgl. <bibl type="zotero" key="zotero-X76RWCZT"><hi rend="italic">WKAS</hi>, s. v.
      <hi rend="italic">k-ṯ-r</hi></bibl>, mit weiteren Belegen). <bibl type="zotero" key="zotero-6XDZERHX">Luxenberg (2000, 304–310)</bibl> liest <foreign xml:lang="ar-Latn">kūṯar</foreign> statt
    <foreign xml:lang="ar-Latn">kauṯar</foreign> und betrachtet dies als Arabisierung von syr.
    <foreign xml:lang="syc-Latn">kuttārā</foreign>, womit die „Tugend der Beständigkeit“ gemeint sei.
    Tatsächlich bedeutet syr. <foreign xml:lang="syc-Latn">kattar</foreign> „bleiben, fortfahren, warten,
    verharren etc.“, doch ist das Substantiv <foreign xml:lang="syc-Latn">kuttārā</foreign> offenbar nur
    im temporalen Sinne von „Dauer, Frist“ und nicht in ethischen Zusammenhängen als Tugendbegriff
    belegt (vgl. <bibl type="zotero" key="zotero-359HZBSF">Payne Smith 1879–1901, Bd. 1, 1859 f.</bibl>); hier
    macht sich auf fatale Weise Luxenbergs Tendenz bemerkbar, von ihm postulierte Bedeutungen eines
    Ausdrucks nicht durch konkrete Textbeispiele aus der vorkoranischen syrischen Literatur zu
    belegen, sondern stattdessen lediglich auf Wörterbucheinträge zu rekurrieren. Zudem hat
    Luxenbergs Emendation des Ausdrucks zu <foreign xml:lang="ar-Latn">kūṯar</foreign> zur Folge, dass der
    erste Vers das im <foreign xml:lang="lat-Latn">textus receptus</foreign> vorhandene Reimschema 3KK3r
    durchbrechen würde – zumindest in formaler Hinsicht hätte die Emendation also einen Verlust und
    nicht einen Gewinn an Kohärenz zur Folge. Angesichts der von Nöldeke angeführten Belegstelle aus
    der Dichtung ist deshalb an der traditionellen Übersetzung „Fülle“ festzuhalten. Hierfür spricht
    auch ein Vergleich von <ref type="koran" target="koran-108:000-108:003">Q 108</ref> mit den
    eng verwandten Trostsuren <ref type="koran" target="koran-093:000-093:011">93</ref> und <ref type="koran" target="koran-094:000-094:008">94</ref>: Beide Texte enthalten
    Vergegenwärtigungen von dem Verkünder zuteil gewordenen göttlichen Gnadenerweisen (<ref type="koran" target="koran-093:006-093:008">93:6–8</ref>, <ref type="koran" target="koran-094:001-094:004">94:1–4</ref>), die sich jeweils nicht auf die Ausstattung
    mit abstrakten Charaktertugenden, sondern auf die Linderung und Beseitigung konkreter Notlagen
    und Mangelzustände beziehen. Mit <ref type="koran" target="koran-108:001-108:001">108:1</ref>
    ist auch die Verheißung in <ref type="koran" target="koran-093:005-093:005">93:5</ref>
    (<foreign xml:lang="ar-Latn">wa-la-saufa yuʿṭīka rabbuka fa-tarḍā</foreign>) zu vergleichen, in der
    ebenfalls das Verb <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾaʿṭā</foreign>, „geben“, verwendet wird, und zwar
    offensichtlich in Bezug auf materiellen Wohlstand. Die schon in der frühen islamischen Exegese
    anzutreffende Erklärung des Ausdrucks als Name eines der Ströme des Paradieses wertet Luxenberg
    zu recht als spätere legendarische Ausschmückung.</p>
        </div>
        <div ana="kommentar-002">
          <p><app><lem>fa-ṣalli li-rabbika wa-nḥar]</lem></app> Die Aufforderung, der Prophet möge sich am
    vorislamischen mekkanischen Opferkultus beteiligen, war für islamische Exegeten anstößig genug,
    um dem Verb <foreign xml:lang="ar-Latn">naḥara</foreign> hier die sicherlich konstruierte Bedeutung
    „beim Gebet die Hand zur Kehle (<foreign xml:lang="ar-Latn">naḥr</foreign>) heben“ zuzuschreiben (vgl.
     <bibl type="zotero" key="zotero-4G9UJJKQ">Ṭabarī, ad loc., Nr. 38191 ff.</bibl>); auch die Erklärung, der
    Vers sei auf das islamische Opferfest zu beziehen (<bibl type="zotero" key="zotero-4G9UJJKQ">ebd., Nr. 38195
     f.</bibl>), wäre für einen frühmekkanischen Text anachronistisch. Tatsächlich erscheinen
    altarabische Riten auch in einem anderen frühmekkanischen Text als verpflichtend (<ref type="koran" target="koran-107:004-107:006">107:4–6</ref>; s. den folgenden Absatz). –
    Luxenbergs Emendation von <foreign xml:lang="ar-Latn">wa-nḥar</foreign> zu
    <foreign xml:lang="ar-Latn">wa-nǧar</foreign> mit der analog zu syr.
    <foreign xml:lang="syc-Latn">ngar</foreign> unterstellten Bedeutung „verharren“ (<bibl type="zotero" key="zotero-6XDZERHX">Luxenberg 2000, 309</bibl>) stellt einen willkürlichen Eingriff in den
    Text dar: <foreign xml:lang="ar-Latn">Naḥara</foreign> im Sinne von „opfern“ ist keineswegs ein
    ‚dunkles’ Wort, während das von Luxenberg postulierte Verb
    <foreign xml:lang="ar-Latn">naǧara</foreign> = „verharren“ weder sonst im Koran noch in der
    altarabischen Dichtung bezeugt ist. Überdies hätte für dieselbe Bedeutung und durchaus
    reimkonform das koranisch belegte Verb <foreign xml:lang="ar-Latn">ṣabara</foreign> zur Verfügung
    gestanden, so dass für die angenommene Entlehnung von syr. <foreign xml:lang="syc-Latn">ngar</foreign>
    lexikalisch keinerlei Notwendigkeit bestand.</p>
          <p>Was das Verb <foreign xml:lang="ar-Latn">ṣallā</foreign> betrifft, so wird es auch in <ref type="koran" target="koran-107:004-107:006">107:4–6</ref> auf die vorkoranische
    mekkanische Kultpraxis angewendet (vgl. den <ref type="kommentar" target="kommentar-107:001-107:007">Kommentar zu Q 107</ref>, Abschnitt <ref type="literarkritik" target="literarkritik-107:000-107:007">Literarkritik</ref>). <foreign xml:lang="ar-Latn">Ṣallā</foreign> ist zweifellos kein
    genuin arabisches Wort, sondern ein Denominativum zu <foreign xml:lang="ar-Latn">ṣalāt</foreign> (vgl.
     <ref type="koran" target="koran-107:005-107:005">107:5</ref> und <ref type="koran" target="koran-070:023-070:023">70:23</ref>.<ref type="koran" target="koran-070:034-070:034">34</ref>; <ref type="koran" target="koran-073:000-073:020">73:20</ref>, wo
    explizit zur Verrichtung des Gebets aufgerufen wird, ist ein Einschub), das sich wiederum von
    aram. <foreign xml:lang="hbo-Latn">ṣloṯā</foreign> ableitet (<bibl type="zotero" key="zotero-Z468GCXQ">Jeffery,
     Foreign Vocabulary, 198 f.</bibl>; vgl. auch das Verb <foreign xml:lang="ar-Latn">sabbaḥa</foreign>,
    dessen koranische Verwendung im Sinne von „loben, preisen“ ebenfalls nur durch semantische
    Interferenz des Syrischen erklärlich ist, s. die <ref type="anmerkung" target="anmerkung-087:001-087:001">Anmerkung zu 87:1</ref>). Wie Spitaler 1998, 194, betont, dürfte die
    unmittelbare Verbindung zum Aramäischen über den Plural <foreign xml:lang="ar-Latn">ṣalawāt</foreign>
    verlaufen, der aram. <foreign xml:lang="hbo-Latn">ṣlauwāṯā</foreign> entspricht und aus dem dann
    sekundär der – aramäisierend geschriebene – Singular <foreign xml:lang="ar-Latn">ṣalāt</foreign>
    gebildet wurde. Da das Wort schon in der vorkoranischen Dichtung nachweisbar ist, muss die
    Entlehnung bereits in vorkoranischer Zeit stattgefunden haben (<bibl type="zotero" key="zotero-Z468GCXQ">Jeffery, ebd.</bibl>). Im frühmekkanischen Koran bezeichnet das Verb
    <foreign xml:lang="ar-Latn">ṣallā</foreign> außer in <ref type="koran" target="koran-108:002-108:002">108:2</ref> und der Kultkritik in <ref type="koran" target="koran-107:004-107:006">107:4–6</ref> noch an drei weiteren Stellen eine exemplarische Tugend (<ref type="koran" target="koran-075:031-075:031">75:31</ref>:
    <foreign xml:lang="ar-Latn">fa-lā ṣaddaqa wa-lā ṣallā</foreign>, <ref type="koran" target="koran-087:015-087:015">87:15</ref>: <foreign xml:lang="ar-Latn">wa-ḏakara sma rabbihī fa-ṣallā</foreign>, <ref type="koran" target="koran-096:010-096:010">96:10</ref>:
    <foreign xml:lang="ar-Latn">ʿabdan ʾiḏā ṣallā</foreign>). In den Gruppen IIIa und IIIb tritt die
    Kollektivbezeichnung <foreign xml:lang="ar-Latn">al-muṣallūn</foreign> auf (vgl. <ref type="koran" target="koran-074:043-074:043">74:43</ref>, <ref type="koran" target="koran-070:022-070:022">70:22</ref>), deren Erscheinen mit demjenigen weiterer partizipial gebildeter
    Gruppenbezeichnung wie <foreign xml:lang="ar-Latn">al-kāfirūn</foreign> (s. die <ref type="anmerkung" target="anmerkung-084:022-084:022">Anmerkung zu 84:22</ref>) und
    <foreign xml:lang="ar-Latn">al-muttaqūn</foreign> (s. die <ref type="anmerkung" target="anmerkung-092:005-092:005">Anmerkung zu 92:5</ref>) koinzidiert.</p>
          <p>Zum Gottestitel <foreign xml:lang="ar-Latn">rabb</foreign> s. die <ref type="anmerkung" target="anmerkung-095:008-095:008">Anmerkung zu 95:8</ref>.</p>
        </div>
        <div ana="kommentar-003">
          <p><app><lem>ʾinna šāniʾaka huwa l-ʾabtar]</lem></app> Die islamische Tradition deutet <ref type="koran" target="koran-108:003-108:003">V. 3</ref> als Anspielung auf eine konkrete Begebenheit:
    Mit dem „Hasser“ (<foreign xml:lang="ar-Latn">šāniʾ</foreign>) sei ein bestimmter Gegner Muḥammads –
    von allerdings umstrittener Identität – gemeint, der Muḥammad mit der Äußerung beleidigt habe,
    er sei <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾabtar</foreign> – „gestutzt“ bzw. „schwanzlos“ – im Sinne von
    „ohne männliche Nachkommen“ (vgl. <bibl type="zotero" key="zotero-RF8JH6HZ"><hi rend="italic">GdQ</hi>, Bd.
     1, 92 f.</bibl>). Gegenüber dieser für die frühe islamische Koranexegese charakteristisch
    anekdotischen Lesart (vgl. zur selben Problematik auch die <ref type="anmerkung" target="anmerkung-093:003-093:003">Anmerkungen zu 93:3</ref>, <ref type="anmerkung" target="anmerkung-093:006-093:008">93:6–8</ref> und <ref type="anmerkung" target="anmerkung-111:002-111:002">111:2</ref>) dürfte eine unspezifischere Deutung vorzuziehen sein, der zufolge
    „der Ausspruch […] nicht gegen eine bestimmte Person gerichtet ist, sondern gegen jeden, der den
    Propheten etwa hassen sollte“ (<bibl type="zotero" key="zotero-X9T7RF7R">Paret, Kommentar, ad loc.</bibl>).
    Für diese Einschätzung Parets spricht auch der – von Paret nicht bemerkte – textreferentielle
    Charakter des Verses. So hat Neuwirth (<bibl type="zotero" key="zotero-X6J8ZZSZ">Frühmekkanische Suren,
     108</bibl>) auf den Anklang des Begriffs <foreign xml:lang="ar-Latn">šāniʾ</foreign> an psalmistische
    Klagen über Hasser hingewiesen (s. z. B. <ref type="bibel" subtype="Ps" target="bibel-009:014-009:014">Psalm 9:14</ref>, <ref type="bibel" subtype="Ps" target="bibel-041:008-041:008">41:8</ref>, <ref type="bibel" subtype="Ps" target="bibel-055:013-055:013">55:13</ref>, <ref type="bibel" subtype="Ps" target="bibel-081:016-081:016">81:16</ref>, <ref type="bibel" subtype="Ps" target="bibel-086:017-086:017">86:17</ref>, <ref type="bibel" subtype="Ps" target="bibel-106:010-106:010">106:10</ref>, <ref type="bibel" subtype="Ps" target="bibel-119:085-119:085">119:85</ref>, <ref type="bibel" subtype="Ps" target="bibel-139:021-139:021">139:21</ref>). Die Gestalt des „Hassers“ begegnet allerdings auch in der
    altarabischen Dichtung (vgl. ʿAbīd b. al-Abraṣ in <bibl type="zotero" key="zotero-ICC5MRZC">Jones 1996, Bd.
     2</bibl>, 38 f.: <foreign xml:lang="ar-Latn">wa-kam yaṣīran šāniʾan ḥabību</foreign>, „wie oft wird
    ein Freund zu einem Hasser!“). Schließlich hat auch die dem Hasser mit dem Wort
    <foreign xml:lang="ar-Latn">ʾabtar</foreign> angedrohte Entwurzelung eine textreferentielle Dimension
    (vgl. den von Yousef Kouriyhe identifizierten Intertext <ref type="bibel" subtype="Ps" target="bibel-052:007-052:007">Psalm 52:7</ref>: „Darum wird Gott dich verderben für
    immer, dich packen und herausreißen aus deinem Zelt, dich entwurzeln aus dem Land der
    Lebenden“).</p>
        </div>
      </div>
      <div resp="an" type="kommentar">
        <div ana="kommentar-001-003">
          <p>Islamische Kommentatoren verstehen den Text in der Regel als Verteidigung Muḥammads gegen die
    Beschimpfung, er sei „abgeschnitten“ (d. h. ohne männliche Nachkommen). Aus textimmanenter
    Perspektive ist eine solche historische Konkretisierung jedoch unsicher. Die Deutung des Textes
    sollte deshalb vor allem von der typologischen Nähe zu den beiden <ref type="koran" target="koran-094:000-094:008">Suren 94</ref> und <ref type="koran" target="koran-097:000-097:005">97</ref> ausgehen, die ebenfalls mit göttlicher Wir-Rede einsetzen. Wie <ref type="koran" target="koran-093:000-093:011">Q 93</ref> und <ref type="koran" target="koran-094:000-094:008">94</ref> ist die Sure in erster Linie ein Trostspruch. <ref type="koran" target="koran-108:001-108:001">V. 1</ref> vergegenwärtigt dem Angeredeten
    einen früheren göttlichen Gnadenakt, der ähnlich wie in <ref type="koran" target="koran-093:000-093:011">Q 93</ref> und <ref type="koran" target="koran-094:000-094:008">94</ref>
    bewusst unbestimmt gelassen wird. <ref type="koran" target="koran-108:002-108:002">V. 2</ref>
    leitet hieraus die gottesdienstliche Verpflichtung zur Teilnahme am mekkanischen Gebets- und
    Opferkultus ab, der folglich einer durch biblische Motive inspirierten Ausdeutung offengestanden
    haben muss. <ref type="koran" target="koran-108:003-108:003">V. 3</ref> schließt noch eine
    Verheißung an, welche dem Angeredeten den letztendlichen Triumph über etwaige „Hasser“
    zusichert; die diesen angedrohte „Abgeschnittenheit“ (<foreign xml:lang="ar-Latn">ʾabtar</foreign>)
    steht dabei im Gegensatz zu der dem Eingangsvers zufolge dem Verkünder zuteil gewordenen Fülle.
    Eine historische Konkretisierung des Textes ist zu seinem Verständnis folglich keineswegs
    erforderlich.</p>
          <p>Die drei Trostsuren <ref type="koran" target="koran-093:000-093:011">93</ref>, <ref type="koran" target="koran-094:000-094:008">94</ref> und <ref type="koran" target="koran-108:000-108:003">108</ref> stellen sehr wahrscheinlich die frühesten
    Korantexte dar, die genuine Anreden an den Verkünder enthalten; Lehrfragen in der zweiten Person
    Singular – <foreign xml:lang="ar-Latn">mā ʾadrāka …</foreign> – begegnen zwar bereits in <ref type="koran" target="koran-101:002-101:002">101:2</ref>.<ref type="koran" target="koran-101:010-101:010">10</ref> und <ref type="koran" target="koran-104:005-104:005">104:5</ref> (vgl. a. die ebenfalls in der zweiten Person Singular formulierte
    rhetorische Frage in <ref type="koran" target="koran-095:007-095:007">95:7</ref>), doch sind
    diese für sich genommen jeweils auch als generische Hörerbezüge verstehbar, die nicht
    notwendigerweise den Verkünder als konkretes Individuum intendieren müssen. Wie auf andere Weise
    auch die Offenbarungsbestätigung <ref type="koran" target="koran-097:000-097:005">Q 97</ref>
    leisten die Trostsuren damit einen wichtigen Beitrag zur Autorisierung der bis dato vorliegenden
    koranischen Verkündigungen: Der Verkünder erscheint als eine unmittelbaren göttlichen Zuspruchs
    würdige Gestalt, etwaige Widerstände oder Einwände gegen die von ihm vorgetragenen Texte dagegen
    als unbegründete Anfeindungen durch missgünstige „Hasser“ (<ref type="koran" target="koran-108:003-108:003">V. 3</ref>). Schilderungen derartiger Anfeindungen sowie Bekundungen des zu
    ihrer Bewältigung befähigenden Gottvertrauens begegnen auch in zahlreichen Psalmen (dort
    allerdings nicht als Gottesrede, sondern im Register menschlichen Gebete), zu denen, wie
    Angelika Neuwirth herausgearbeitet hat (<bibl type="zotero" key="zotero-X6J8ZZSZ">Frühmekkanische Suren,
     78–86, 90–93, 108 f., </bibl>), die drei Trostsuren eine Reihe von terminologischen Bezügen
    enthalten; auch in struktureller Hinsicht lassen sich durchaus psalmische Korrespondenzen finden
    (vgl. neben den jeweils in den Anmerkungen vermerkten Psalmenanklängen insb. die
    Gegenüberstellung des Aufbaus von <ref type="koran" target="koran-093:000-093:011">Q 93</ref>
    und <ref type="bibel" subtype="Ps" target="bibel-013:001-013:007">Psalm 13</ref> im <ref type="aufbauinhalt" target="aufbauinhalt-093:000-093:011">Kommentar zu Q 93</ref>. Muḥammad
    werden also Züge des bedrängten psalmischen Beters verliehen, doch erhält er im Unterschied zu
    diesem eine direkte göttliche Antwort; er wird so mit beträchtlichem religiösen Prestige
    ausgestattet.</p>
          <p>Eine weitere Kernaussage sowohl der drei Trostsuren als auch der früheren <ref type="koran" target="koran-105:000-105:005">Suren 105</ref> und <ref type="koran" target="koran-106:000-106:004">106</ref> besteht darin, dass bestimmte historische Ereignisse und Zustände –
    die sowohl der kollektiven Lebenswirklichkeit der Mekkaner (<ref type="koran" target="koran-105:000-105:005">Q 105</ref> und <ref type="koran" target="koran-106:000-106:004">106</ref>)
    als auch der individuellen Biographie Muḥammads (<ref type="koran" target="koran-093:000-093:011">Q 93</ref>, <ref type="koran" target="koran-094:000-094:008">94</ref>, <ref type="koran" target="koran-108:000-108:003">108</ref>) zugehören – als Wirkungen gütiger
    Zuwendungen Gottes lesbar gemacht werden (vgl. ausführlicher und in Auseinandersetzung mit
    Birkeland <bibl type="zotero" key="zotero-7ZC7PUWI">Müller 1988</bibl>). In den genannten Suren manifestiert
    sich damit ein Umdeutungsprozess, welcher zuvor als Sphären von Kontingenz angesehene
    Realitätsbereiche zu Wirkungsfeldern eines personalen Akteurs transformiert. Diese
    innerweltliche Aktivität Gottes engagiert wiederum das ethische und kultische Handeln des
    Menschen; die göttliche Aktion verlangt eine bestimmte menschliche Reaktion. Es bietet sich an,
    dies mit der genau umgekehrten Rollenverteilung im altarabischen Opferkult zu kontrastieren:
    Dort ist es der Mensch, von dem durch Darbringung eines Opfers oder Vollbringung einer sonstigen
    religiösen Handlung die Initiative ausgeht, während die Gottheit reagiert – vgl. die pointierten
    Charakterisierungen des altarabischen Polytheismus bei <bibl type="zotero" key="zotero-HAWEGFU2">Ammann,
     2001, 18 und 33</bibl>: „Kultstätten sind Wunschstätten, an denen man opfert, um Gott um etwas
    anzurufen“; „Religion ist bei den alten Arabern kein Glaubenssystem, kein Ort der Reflexion, sie
    ist im Grunde nicht mehr als ein käuflicher Nothelfer. Der Dichter Labīd bringt den Sachverhalt
    auf den Punkt: ‚Ich halte die Furcht und das Lob [Gottes] für das beste und gewinnbringendste
    Geschäft, wenn man in arge Bedrängnis gerät’.“</p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
