<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="mysql_id_343">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Cairo, Khedivial Library, today: Egyptian National Library and Archives (دار الكتب والوثائق القومية), Moritz 1905, table 17 [maṣāḥif 387 ?]</title>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <availability xml:id="imageRights-1" status="restricted" default="false">
          <p>Image credits: Bernard Moritz, Arabic Paleography, Kairo 1905, Tafel 17.</p>
        </availability>
        <availability xml:id="imageRights-2" status="restricted" default="false">
          <p>Image credits: Moritz, Arabic Palaeography, Kairo 1905.</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository key="9">Khedivial Library, today: Egyptian National Library and Archives (دار الكتب والوثائق القومية)
                            , Cairo</repository>
            <idno>Moritz 1905, table 17 [maṣāḥif 387 ?]</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>
              <p>Das 1905 in Kairo erschienene Album <hi rend="italic">Arabic Palaeography</hi>  <ref target="https://www.zotero.org/groups/corpuscoranicum_pub/items/itemKey/ZZZEKDZ7" sameAs="ZZZEKDZ7" type="zotero">(Moritz 1905</ref>) von Bernhard Moritz (von 1896 bis 1911 Direktor der Bibliothek des Khediven in Kairo) enthält Abbildungen von 14 Fragmenten kufischer Korankodizes (darunter zwei in New Style, <ref target="https://corpuscoranicum.de/de/manuscripts/355/page/0?sura=8&amp;verse=55">Tafel 45 (oben)</ref> und <ref target="https://corpuscoranicum.de/de/manuscripts/364/page/0?sura=60&amp;verse=12">Tafel 45 (unten)</ref>): Zehn von diesen 14 Handschriften stammen aus der Bibliothek des Khediven (der heutigen ägyptischen Nationalbibliothek), ein großformatiger Kodex aus einer Privatsammlung in der Ortschaft Fuwwah (Nildelta, ca. 70 km östlich von Alexandria; <ref target="https://corpuscoranicum.de/de/manuscripts/345/page/0?sura=2&amp;verse=286">Tafeln 19-30</ref>) und zwei aus dem Schrein des Ḥusain (<ref target="https://corpuscoranicum.de/de/verse-navigator/sura/3/verse/200/manuscripts/341/page/Tafel%2013">Tafeln 13-16</ref> und <ref target="https://corpuscoranicum.de/de/manuscripts/351/page/0?sura=1&amp;verse=1">Tafel 42</ref>). </p>
              <p>Die in Moritz' Album auf Tafel 17 abgebildete Handschrift hat nach Adolf Grohmann heute die Signatur "Maṣāḥif 387" der ägyptischen Nationalbibliothek <ref target="https://www.zotero.org/groups/corpuscoranicum_pub/items/itemKey/PTUZBGHT" sameAs="PTUZBGHT" type="zotero">(Grohmann 1958: p. 216</ref>; vgl. <ref target="https://www.zotero.org/groups/corpuscoranicum_pub/items/itemKey/NTW377NJ" sameAs="NTW377NJ" type="zotero">Déroche 2013: figure 38)</ref>. <ref target="https://corpuscoranicum.de/de/manuscripts/344/page/1r">Tafel 18</ref> enthält einen Stiftunsvermerk zu dieser Handschrift. Schriftstil und Illuminationen der Handschrift zeigen Ähnlichkeiten mit den Handschriften Sanaa <ref target="https://corpuscoranicum.de/de/verse-navigator/sura/55/verse/55/manuscripts/114/page/2">DAM 20-33.1</ref>, Sanaa DAM 01-29.2, <ref target="https://corpuscoranicum.de/de/manuscripts/350">Dublin Is 1404</ref> (Chester Beatty Library, s. Abbildung in <ref target="https://www.zotero.org/groups/corpuscoranicum_pub/items/itemKey/NTW377NJ" sameAs="NTW377NJ" type="zotero">Déroche 2013: Figure 35</ref>; vgl. auch die <ref target="https://corpuscoranicum.de/de/verse-navigator/sura/2/verse/286/manuscripts/345/page/Bild%201">Tafeln 19-30</ref> in <ref target="https://www.zotero.org/groups/corpuscoranicum_pub/items/itemKey/ZZZEKDZ7">Moritz 1905</ref> mit Bildern einer Handschrift, die Dublin Is 1404 ähnlich sehen) und Inv. 26/2003 der Kopenhagener David Collection, vgl. <ref target="https://www.zotero.org/groups/corpuscoranicum_pub/items/itemKey/NTW377NJ">Déroche 2013: p. 119</ref>. Der Schriftstil der Fragmente MS. 208 (1 fol.) und MS. 213 (2 fol., bifolium) des Museum of Islamic Art (Doha) ähnelt ebenfalls der auf Tafel 17 abgebildeten Handschrift. Die beiden Doha-Fragmente stammen wahrscheinlich ursprünglich aus demselben Kodex wie R 38 (mehr als 200 fol.), die am Musée des Arts Islamiques de Raqqada im tunesischen Kairouan (National Museum of Islamic Art, Raqqada) aufbewahrt wird (vgl. Marx, "Two folios from an Umayyad Qurʾan Manuscript", in: Museum of Islamic Art, The Collection, London 2022: Thames &amp; Hudson in collaboration with Qatar Museums, pp. 74-77).</p>
              <p>Zur Handschrift gehört eine beschädigte Stiftungsnotiz (reproduziert in <ref target="https://corpuscoranicum.de/de/manuscripts/344/page/1r">Moritz 1905, Tafel 18</ref>, deren Deutung umstritten bleibt <ref target="https://www.zotero.org/groups/corpuscoranicum_pub/items/itemKey/NTW377NJ" sameAs="NTW377NJ" type="zotero">(Déroche 2013: p. 119)</ref>, weil die entscheidende Passage mit dem Zahlwort beschädigt ist: Bernhard Moritz las hier als Stiftungsdatum das Jahr 168 AH (=784/785), während Joseph von Karabacek 268 AH (= 881/882) ansetzte (vgl. <ref target="https://www.zotero.org/groups/corpuscoranicum_pub/items/itemKey/9PRCLBE4" sameAs="9PRCLBE4" type="zotero">Joseph von Karabacek WZKM 20 (1906)</ref>, p.135/136). Letzterer Deutung schließt sich auch David S. Rice an, der ein weiteres Argument aus dem Wortlaut des Stiftungsvermerks anführt, da enthaltene Angabe <hi rend="italic">fi l-ǧāmiʿi al-ʿatīqi</hi> ("in der alten Moschee") die Interpretation der Jahresangabe <hi rend="italic">nach </hi>dem Bau der "neuen Moschee" durch Aḥmad b. Ṭulūn in den Jahren 876-879 wahrscheinlicher macht, vgl. <ref target="https://www.zotero.org/groups/corpuscoranicum_pub/items/itemKey/IYVM3H2T" sameAs="IYVM3H2T" type="zotero">David S. Rice, The unique Ibn al-Bawwāb in the Chester Beatty Library, Dublin 1955</ref>: p. 2.note 4: "The date of this <hi rend="italic">waqf </hi>notice has been misread 168/784-5. The donor's note mentions the jāmiʿ-l-ʿatiq, the 'ancient mosque in Fusṭāṭ'. It cannot, therefore, be earlier than the foundation of the 'new' mosque of Aḥmad ibn Ṭulūn in 263-5/876-9. After that date, the mosque of ʿAmr ibn al-ʿĀṣ in Fusṭāṭ became known as 'the ancient mosque'. The mistaken reading was possible because the last, fragmentary word of the date in the waqf-notice ما  could be read مائة  100, and also مائتين200  ." Der Katalog der Bibliothek des Khediven, <hi rend="italic">Fihrist al-kutub al-ʿarabiyya al-maḥfūẓa bi-l-kutubḫāna al-Ḫidīwiyya</hi>, Kairo 1311 AH (=1893), p. 2, der die Signatur des vorliegenden Fragments mit "387" anführt und 332 teilweise beschädigte Blätter erwähnt (von denen einige durch Seiten in gewöhnlicher Schrift ersetzt seien), versteht die unvollständige Jahresangabe des Stiftungsvermerk als 368 AH (=978/979). Die unterschiedlichen Hypothesen zum Schenkungsdatum sind so zur Datierung wenig hilfreich, sie betreffen zudem lediglich das Datum der Schenkung an die ʿAmr b. Ibn al-ʿĀṣ-Moschee, was viel Spielraum für die Schreibung lässt.  </p>
              <p>Aufgrund des Fehlens echter Kolophone von kufischen Koranen müssen andere Überlegungen herangezogen werden: François Déroche hält die Textgestaltung der von Sanaa <ref target="https://corpuscoranicum.de/de/verse-navigator/sura/55/verse/55/manuscripts/114/page/2">DAM 20-33.1</ref> und des vorliegenden Fragments für sehr ähnlich, was sich als Hinweis auf einen ähnlichen Entstehungszeitraum in den ersten Jahrzehnten des 8. Jahrhunderten verstehen lässt. Hans-Caspar Graf von Bothmers kunsthistorische Untersuchung von <ref target="https://corpuscoranicum.de/de/verse-navigator/sura/55/verse/55/manuscripts/114/page/2">DAM 20-33.1</ref>, die die Illuminationen mit der umayyadischen Architektur vergleicht, stellt bei diesem Ansatz den maßgeblichen Referenzpunkt darstellen. Von Bothmer hatte die Entstehungszeit <ref target="https://corpuscoranicum.de/de/verse-navigator/sura/55/verse/55/manuscripts/114/page/2">DAM 20-33.1</ref> ins frühe 8. Jahrhundert angesetzt aufgrund von kunsthistorischen Überlegungen, da sich in den Illuminationen Bilder umayyadischer Architektur widerspiegele. Aufgrund dieser Motivähnlichkeiten vermutet er, dass ein  Auftraggeber mit Verbindung zum umayyadischen Hof die Prachthandschrift  bestellt habe <ref target="https://www.zotero.org/groups/corpuscoranicum_pub/items/itemKey/7WSUNFS4" sameAs="7WSUNFS4" type="zotero">(Bothmer 1987: p.12, p.15</ref>). Aufgrund dieser motivischen  Nähe bei den Ornamenten zur Architektur schlägt von Bothmer den Kalifen al-Walid (reg. 705-715) als  Auftraggeber vor, der den  Prachtkoran der Moschee in Sanaa zum Geschenk gemacht haben könnte <ref target="https://www.zotero.org/groups/corpuscoranicum_pub/items/itemKey/7WSUNFS4">(Bothmer 1987, p. 16</ref>).  </p>
              <p>Der Schriftstil der Handschrift und der von DAM 20-33.1, kūfī vom Typ C, bietet einen weiteren Anhaltspunkt zur Datierung: Koranfragmente der Khalili-Sammlung (London) in diesem Schriftstil datiert F. Déroche zwischen 770 und 930, je nachdem, ob sie im Schriftstil C.I, C.II oder C. III verfasst sind. <ref target="https://www.zotero.org/groups/corpuscoranicum_pub/items/itemKey/QJQEKNSJ" sameAs="QJQEKNSJ" type="zotero">(Déroche 1992: p. 36 und pp. 58-66)</ref>. Vor dem Hintergrund der Datierungen der Khalili-Fragmente würde die Datierung von DAM 20-33.1 und des vorliegenden Fragments als zu früh erscheinen. Den kunsthistorischen Überlegungen von Bothmers folgend, lässt sich eine Datierung von "maṣāḥif 387" in der ersten Hälfte des 8. Jahrhunderts 1 vertreten. Diese Vermutung erscheint auch im Lichte von Radiokarbondatierungen von Pergamentproben zweier Fragmente mit ähnlichem Schriftstil möglich: (1) ein umayyadisches Fragment im Schriftstil kūfī Typ C (vgl. <ref target="https://www.zotero.org/groups/corpuscoranicum_pub/items/itemKey/P8HQZIP5" sameAs="P8HQZIP5" type="zotero">Yasin Dutton, "An Umayyad Fragment of the Qur'an and its Dating", Journal of Qur'anic Studies 9,2 (2007)</ref>, pp. 57-87), dessen Radiokarbonalter 1363,33 BP beträgt (d.h. aus den Intervallen 605-629, 634-703 oder 741-774 n.Chr. stammt, nach der Kalibrierung von <ref target="https://c14.arch.ox.ac.uk/oxcal.html">IntCal </ref>2020) und (2) die Berliner Handschrift <ref target="https://corpuscoranicum.de/de/verse-navigator/sura/12/verse/100/manuscripts/453">Wetzstein II 1919</ref> mit dem Radiokarbonalter 1288,19 BP, d.h. 671-774 n.Chr. (nach Kalibrierung <ref target="https://c14.arch.ox.ac.uk/oxcal.html">IntCal </ref>2020). Ausgehend von den Radiokarbondatierungen wurde die Handschrift vor 800 n.Chr. verfasst. Im Hinblick auf die Ähnlichkeiten zur kunsthistorisch analysierten Handschrift <ref target="https://corpuscoranicum.de/de/verse-navigator/sura/55/verse/55/manuscripts/114/page/2">DAM 20-33.1</ref> (<ref target="https://www.zotero.org/groups/corpuscoranicum_pub/items/itemKey/7WSUNFS4">Bothmer 1987</ref> und <ref target="https://www.zotero.org/groups/corpuscoranicum_pub/items/itemKey/NTW377NJ">Déroche 2013: p. 117-121</ref>) ist eine Datierung in die späte Umayyadenzeit möglich.</p>
              <p>Aus technischen Gründen ist das vorhandene Bild, Tafel 17  <hi rend="italic">Arabic Palaeography</hi>  <ref target="https://www.zotero.org/groups/corpuscoranicum_pub/items/itemKey/ZZZEKDZ7">(Moritz 1905</ref>)  in als Nr. 17 angegeben. </p>
            </summary>
            <msItem xml:id="mysql_id_662047" n="17">
              <title type="numeric" key="023:109:012-024:001:001">
                                    023:109:012-024:001:001
                                </title>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <supportDesc material="parchment">
                                                                                                            </supportDesc>
              <layoutDesc>
                <layout writtenLines="18">18 - 18 lines to a page
                                </layout>
              </layoutDesc>
            </objectDesc>
            <handDesc>
              <handNote/>
            </handDesc>
            <scriptDesc>
              <summary>
                                Einen ähnlichen Schriftstil enthält das Fragment <ref target="https://corpuscoranicum.de/de/verse-navigator/sura/45/verse/13/manuscripts/1000/page/1r">KFQ 15</ref> der Khalili Collections (London).
                            </summary>
              <scriptNote>
                                                                kūfī C
                            </scriptNote>
            </scriptDesc>
          </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate>700-800</origDate>
            </origin>
            <provenance>
                            al-Fusṭāṭ
                        </provenance>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <p>assistance: Salome Beridze</p>
                <p>metadata: Michael Marx</p>
              </recordHist>
              <availability>
                <p/>
              </availability>
            </adminInfo>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <surface n="17" xml:id="mysql_id_3680">
      <graphic decls="#imageRights-1" url="manuscript/343/ba1e62f0-78e3-40b5-83f8-34f2b4c32ec1/manuscript-343-page-3680-image-2582.JPG"/>
      <graphic decls="#imageRights-2" url="manuscript/343/39b98bd5-a3f7-4a6b-8204-d3a4747042c8/manuscript-343-page-3680-image-68856.jpg"/>
    </surface>
  </facsimile>
</TEI>
