<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Gedicht Nr. 34:23-32 (Schulthess)</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_525" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>525</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>Weitere Teile des hier zitierten Gedichts werden als TUK_613 (Vers 1–10) und TUK_524 (Vers 23–32) zitiert. Frank-Kamenetzky hält das Gedicht in Gänze für echt (Frank-Kamenetzky 1911: p. 48). Tatsächlich liegen zwischen dem hier zitierten Passus und den koranischen Ṯamūd-Erzählungen kaum sprachliche Überschneidungen vor, sofern man von durch die Handlung selbst vorgegebenen Parallelen wie dem Gebrauch des Verbs ʿaqara absieht. Was das Geschehen selbst betrifft, so besteht sogar ein gravierender Unterschied: Es fehlt die in allen koranischen Ṯamūd-Abschnitten (vgl. Q 7:73–79, Q 11:61–68, Q 15:80–84, Q 17:59, Q 26:141–159, Q 27:45–53, Q 41:13, Q 41:17–18, Q 51:43–45, Q 54:23–31, Q 69:4–5, Q 89:9, Q 91:11–15) zentrale oder doch vorausgesetzte Gestalt eines zu den Ṯamūd gesandten Warners, der in einigen Versionen mit dem Namen Ṣāliḥ bezeichnet wird; stattdessen erzählt das Gedicht vom Überleben einer ṯamūdischen Magd, die den Bewohnern von Qurḥ von der Vernichtung ihrer Landsleute berichtet und dann stirbt. Auch von einem Kameljungen, das nach dem Tod seiner Mutter einen Fluch gegen die Ṯamūd ausstößt, ist im Koran bis auf eine mögliche Andeutung (vgl. Q 54:31: „Wir sandten über sie einen einzigen Schrei“) nicht die Rede.
	Andrae 1926: p. 52f. zweifelt gleichwohl an der Authentizität des Gedichts und hebt hervor, dass sich die Ṯamūd-Passage zwar in verschiedener Hinsicht von den relevanten Koranabschnitten unterscheidet, jedoch mit späteren islamischen Ausschmückungen der Ṯamūd-Legende übereinstimmt. Insbesondere weist Andrae auf eine bei aṭ-Ṭabarī überlieferte und auf Ibn Isḥāq zurückgeführte Erzählung hin, die ebenfalls vom Schicksal der überlebenden Magd berichtet (aus der Erzählung geht dabei deutlicher als aus dem Gedicht hervor, dass die Magd ursprünglich lahm war, Gott ihr nach der Vernichtung ihrer Landsleute jedoch wunderbarerweise „die Füße löste“, so dass sie „schneller als alles, was bisher gesehen wurde“, davonlief). Andrae zufolge ist die Übereinstimmung zwischen dem Gedicht und der Überlieferung bei aṭ-Ṭabarī dadurch zu erklären, dass das Gedicht von späteren koranexegetischen Traditionen abhängig ist und deshalb nachkoranisch sein muss.
	Diese Argumentation ist jedoch kaum zwingend. Denn es ist auffällig, dass in der Ibn-Isḥāq-Erzählung die im Gedicht ganz fehlende Gestalt des Ṣāliḥ eine außerordentlich prominente Rolle spielt. Es erscheint deshalb sehr viel wahrscheinlicher, dass die bei Ṭabarī erhaltene und ganz offensichtlich als umfassende Darstellung des Schicksals der Ṯamūd intendierte Erzählung eine sekundäre Kombination der koranischen Ṯamūd-Abschnitte mit altarabischem Sagenmaterial darstellt; das Umayya zugeschriebene Gedicht dagegen dürfte das in die umfassendere Ibn-Isḥāq-Darstellung eingegangene altarabische Überlieferungsgut repräsentieren und muss damit keineswegs nachkoranisch sein. Allerdings beruht diese Deutung des Materials auf einem argumentum e silentio: Es ist immerhin denkbar, dass der Umayya zugeschriebene Text tatsächlich eine nachträgliche Versifizierung derjenigen Elemente der frühislamischen Ṯamūd-Legende darstellt, die nicht im Koran erscheinen; der mutmaßliche Dichter des Stücks hätte dann ganz bewusst alle koranischen Motive ausgelassen und sich ganz auf außerkoranisches Überlieferungsgut beschränkt. Eine solche Hypothese erscheint jedoch äußerst unwahrscheinlich, zumal die meisten anderen der Umayya sekundär zugeschriebenen Texte gerade besonderen Wert auf eine koranisierende Diktion zu legen scheinen.
	Das Gedicht dokumentiert damit Grundzüge der vorkoranischen Ṯamūd-Legende und macht deutlich, dass die Einführung anderer Warnergestalten wie Noah oder Moses analogen Gottesboten namens Ṣāliḥ eine koranische Innovation sein dürfte. Zu einem Vergleich des Textes mit Q 91:11–15, der frühesten koranischen Ṯamūd-Perikope, s. den Kommentar zu Sure 91.
	Von Interesse ist weiterhin, dass der erste Vers – sofern die vermutete Übersetzung von transitivem tafattaka mit „den Garaus machen“ richtig ist – ein interessantes Schlaglicht auf die Bedeutung des koranischen Ausdrucks dīn wirft, der unter dem Einfluss von aram. dīnā, „Gericht“ bzw. – sowohl in rabbinischem wie in syrisch-christlichem Sprachgebrauch – „Jüngstes Gericht“ im Koran zunächst einen eschatologischen Sinn hat, in späteren Suren jedoch aufgrund seiner semantischen Interferenz mit mittelpers. dēn auch „Religion“ bedeutet (vgl. den Kommentar zu Q 107:1). Sofern das Gedicht in der Tat authentisch ist, belegt es, dass diese zweite, im Koran erst später erscheinende Bedeutung von dīn bereits in vorkoranischer Zeit existierte. Zur Lehnwortproblematik bezüglich dīn, vgl. auch Jeffery 1938: p. 131ff. 

Zur umstrittenen Authentizität der Umayya ibn abī ṣ-Ṣalt zugeschriebenen Gedichte vgl. allgemein die Anmerkung zu TUK_420. Vgl. zu V. 30–31 Andrae 1926: p. 53, Anm. 2.
</summary>
            <msItem>
              <title>Gedicht Nr. 34:23-32 (Schulthess)</title>
              <author>Umayya ibn abī ṣ-Ṣalt (gest. um 630 n.Chr.) ?</author>
              <textLang mainLang="ara">Arabisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">Anfang 7. Jh.</origDate>
              <origPlace>Aṭ-Ṭāʾif (Ḥiǧāz)</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">Friedrich Schulthess, Umajja ibn Abi ṣ Ṣalt. Die unter seinem Namen überlieferten Gedichtfragmente, Leipzig 1911, S. 42-45; Bahǧa ʿAbdalġafūr al-Ḥadīṯī, Umayya ibn abī ṣ-Ṣalt: Ḥayātuhū wa-šiʿruhū, Bagdad 1975, S. 215-217.</bibl>
              <bibl type="literatur">Andrae, Tor: Der Ursprung des Islams und das Christentum. Uppsala 1926.</bibl>
              <bibl type="literatur">Frank-Kamenetzky, Israel: Untersuchungen &amp;#xFC;ber das Verh&amp;#xE4;ltnis der dem Umajja b. Abi &amp;#x1E63; &amp;#x1E62;alt zugeschriebenen Gedichte zum Qor&amp;#x101;n. Kirchhain 1911.</bibl>
              <bibl type="literatur">Jeffery, Arthur: The foreign vocabulary of the Qur&amp;#x2019;&amp;#x101;n. Oriental Institute, Baroda 1938.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Nicolai Sinai</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="ara">
        <p>1. مَجِّدوا اللَهَ وهْوَ لِلْمَجْدِ أَهْلٌ رَبُّنا فى السَماءِ أَمسى كَبيرا2. ذَلِكَ المُنْشِىءُ الحِجارَةَ وَالمَوْتَى وَأَحْيِاهُمُ وَكانَ جَديرا 3. بالبناء الأَعْلَى الذى سَبَقَ الناسَ وَسَوَّى فَوقَ السَماءِ سَريرا4. شَرْجَعاً لا يَنالُهُ بَصَرُ الناسِ تَرَى تُرَى دونَهُ المَلائِكُ صُورا5. هوَ أَبْدَى لكُلِّ ما يَأْثُرُ يَأْثِرُ الناسَ أَماثيلَ باقياتٍ سُفورَا6. خَلَقَ النَخْلَ مُصْعِداتٍ تَراها تَقصُفُ اليابِساتِ وَاليَخْضورا7. وَالتَّماسيحَ و الثَّياتِلَ وَالأَيِّلَ شَتَّى وَالرِئمَ وَاليَعْفورا8. وَصِواراً مِنَ النَواشِطَ عيناً وَنَعاماً خَواضِباً وَحَميراً9. وَأُسوداً عَوادِياً وَفُيولاً وذِئاباً و الوَحْشَ وَالخِنْزيرا10. وَدُيوكاً تَدْعو الغُرابَ لِصُلْحٍ وَإِوزّينَ أُحْرِجَتْ وَصُقورا11. نَزَعَ الذِكْرَ فى الحَياةِ وعَنّا و أراه العَذابَ و التدْميرا12. أَرْسَلَ الذَرَّ وَالجُرادَ عَلَيهِم وَسِنيناً وَسُنيناً فَأَهْلَكَتْهُم وَمورَا13. ذَكَرُ الذَرِّ إِنَّهُ يَفْعَلُ الشَرَّ وَإِنَّ الجَرادَ كانَ ثُبورا14. وَلِفِرْعَونَ إِذ تَشاقَّ لَهُ الماءُ فَهَلَّا لِلَّهِ كانَ شَكورَا15. قالَ إِنّى أَنا المُجيرُ عَلى الناسِ وَلا رَبَّ لى عَلىَّ مُجيرا16. فَمَحاهُ الاِلَهُ مِن دَرَجاتٍ نامياتٍ وَلَم يَكُن مَقْهورا17. سُلِّبَ الذِكْرَ فى الحَياةِ جَزاءً وَأَراهُ العَذابَ وَالتَعْبيرا18. فَتَداعَى عَلَيهِمُ البَحْرُ حَتّى صارَ مَوْجاً وَراءَهُ مُسْتَطَيرا19. فَدَعَى اللَهَ دَعْوةً لا يُهَنّا بَعدَ طُغْيانِهِ فَصارَ مُشيرا20. فَرَأَى اللَهُ أَنَّهُم بِمَضيعٍ لا بذِى مَزْرَع وَلا مَثْمورا21. فَعَفاها عَلَيهِم غَادياتٌ وَتَرى مُزْنَهُم خَلايا وَخورا22. عَسَلاً ناطِفاً و ماء فُراتاً وَحَليباً ذا بَهْجَةٍ مَمرورا23. كَثَمودَ التى تَفتَّكَت الدِينَ عُتِياًّ وَأُمَّ سَقْبٍ عَقيرا24. ناقَةٌ لِلآِلَهِ تَسْرَحُ فى الأَرضِ وَتَنْتابُ حَوْلَ ماءٍ مُديرا25. فَأَتاها أُحَيْمِرٌ كَأَخى السَهْمِ بِعَضْبٍ فَقالَ كونى عَقيرا26. فَأَبَتَّ العُرْقوبَ وَالساقَ منها وَمَضى فى صَميمِهِ مَكْسورا27. فَرَأى السَقْبُ أُمَّهُ فارَقَتْهُ بَعدَ إِلْفِ حَنيِيَّةً وَظَؤورا28. فَأَتَى ضَخْرَةً فَقامَ عَلَيهِا صَعْقَةً فى السَّماءِ تَعْلو الصُخورا29. فَرَغَا رَغْوَةً فَكانَت عَلَيهِم رَغْوَةُ السَقْبِ دُمِّروا تَدْميرا30. فَأُصيبوا إِلا الذَريعَةَ فَاتَتْ مِن جَواريهِمُ وَكانَت جَرورا31. سَنْفةٌ أُرسِلَتْ تُخْبِرُ عَنهُم أَهلَ قُرْحٍ بِها قَد أَمْسَوا ثُغُورا32. فَسَقَوْها بَعدَ الحَديثِ فَماتَت وَاِنتَهَى رَبُّنَا وَأَوْفَى حَقيرا33. سَنَةٌ أَزْمَةٌ تُخَيَّلُ بِالناسِ تَرى لِلْعِضاهِ فيها صَريرا34. إِذ يَسَفُّونَ بِالدَّقيقِ وَكانوا قَبلُ لا يَأكُلونَ شَيْئاً فَطيرا35. وَيَسوقونَ باقِرَ السَّهْلِ لِلطَّوْد مَهازيلَ خَشْيَةً أَنْ يَبوراً36. عاقِدينَ النيرانَ فى شُكُرِ أَلاذْنابٍ عَهْداً كيْما تَهيجَ البُحورا37. فاشْتَوَتْ كلّها فهاج عليهم ثُمّ هاجت إلى صَبيرٍ صَبيرا38. فرآها الإلهُ تُرْشَمُ بالقَطْر وأمْسى جَنابُهم مَمْطورا39. فسَقاها نَشاطَه واكِفُ النَبْتِ مُنَهٍّ إذ رادعوه الكبيرا40. سَلَعٌ مَّا ومِثْلُهُ عُشَرٌ مَّا عائِلٌ مَّا وعالَتِ البيْقُورالا على كَوْكب يَنْوءُ و لا ربيمِ جَنوبٍ و لا تَرَى طُخْرُورا
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>
	23. Wie die Ṯamūdäer, welche der Religion in ihrer Widerspenstigkeit den Garaus machten, mit der Mutter des jungen Kamels, als ihr die Flechsen durchgehauen wurden,
	24. eine Kamelin Gottes, die frei im Lande herum weidete und abwechselnd [mit den Kamelen der Ṯamūdäer] zur Tränke ging [vgl. Q 7:73, 11:64, 26:155, 54:27-28 und 91:13].
	25. Da kam zu ihr der gottlose Aḥmar, wie ein Pfeil, mit einem scharfen Schwert und sagte: "Dir sollen die Flechsen durchgehauen werden!",
	26. worauf er ihr das Schienbein und den Unterschenkel durchhieb, so dass das Schwert bis zum Knochen durchdrang und zerbrach.
	27. Da sah das Junge, wie seine Mutter, die ihm bisher eine geneigte und zärtliche Gefährtin gewesen war, von ihm fern blieb,
	28. und ging zu einem Felsen, stellte sich darauf und stiess einen Schrei gegen den Himmel aus, der an den Felsen hinaufdröhnte,
	29. und ein Brüllen, das bedeutete: "Mögen sie vernichtet werden!"
	30. Da wurden sie getroffen ausser der Schnellfüssigen, die zu ihren Mägden gehörte und lahm gewesen war -
	31. ein entblätterter Zweig; sie wurde gesandt, um die Einwohner von Qurḥ von ihnen zu benachrichtigen, dass sie verloren seien.
	32. Nachdem sie das gemeldet, tränkten sie sie, und dann starb sie. Und so vergalt der Herr schliesslich einem Gemeinen [d.h. den Aḥmar] nach Verdienst.
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
