<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Hymne über die heiligen himjaritischen Märtyrer</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_859" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>859</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>Die Soldaten (ǧunūd) in Q 85:17 sind wohl identisch mit den Soldaten in Q 10:90 (vgl. TUK_0363), die zusammen mit dem Pharao im Roten Meer ertrinken. Da sich der Pharao in Q 10 vor seinem Tod zum Gott Israels bekennt und im letzten Augeblick gläubig wird, und weil er auch in Q 85:18 erwähnt wird, könnte die „Geschichte“ (ḥadīṯ) der Soldaten in Vers 17 auch als ein Beispiel der Reue interpretiert werden. Dafür spricht zudem der Kontrast zu den Ungläubigen in Vers 19, die in ihrer Verleugnung (takḏīb) verharren.	Das ḥadīṯ al-ǧunūd könnte sich jedoch auch auf die hier erwähnte Märtyrergeschichte der 40 kappadokischen Soldaten beziehen, welche im Fürbittengebet der Märtyrer in der syrisch-orthodoxen Kirche sehr früh einen festen Platz hatte. Sie wären dann im Koran in eine Reihe mit anderen Märtyrer- bzw. Errettungsgeschichten gestellt: Der Pharao und die Leute von Ṯamūd. Typologisch passen die Geschichten zusammen, weil Gott seinen Dienern in jeder dieser Geschichten letztlich den Sieg schenkt. Sollte diese Parallele zutreffend sein, würde man die entsprechenden (liturgischen) Geschichten als bekannt voraussetzen können.	Die griechische Urfassung dieser Hymne stammt aus dem 6. Jh. und wurde in einer syrischen Übersetzung unter den Hymnen des Severus von Antiochien überliefert (Hss. BM Add 17,134 und BM Add 18,816; ed. (Brooks 1911). Dem Titel der Hymne zufolge ist der Verfasser jedoch Johannes Psaltes von Bet Aphtonia bei Qennešrin (gest. um 600). Auffallend ist, dass die vierzig gemärterten Soldaten von Sebaste in Johannes’ Hymne neben den Märtyrern von Naǧrān erwähnt werden, auf die Q 85 möglicherweise auch anspielt (vgl. TUK_0846, TUK_0847, TUK_0848). Damit wäre ein weiteres Indiz dafür gewonnen, dass die ǧunūd in Q 85:17 sich auf die Soldaten von Sebaste bezieht.</summary>
            <msItem>
              <title>Hymne über die heiligen himjaritischen Märtyrer</title>
              <author>Johannes Psaltes von Beth Aphtonia (gest. 600)</author>
              <textLang mainLang="syc">Syrisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">520-600</origDate>
              <origPlace>Antiochien</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">E. W. Brooks, The Hymns of Severus of Antioch and others in the Syriac Version of Paul of Edessa by James of Edessa, Paris 1911 (Patrologia Orientalis, tom. 6 fasc. 5), S. 613-614.</bibl>
              <bibl type="literatur">Brooks, Ernest W. (Hrsg.): The Hymns of Severus of Antioch and others in the Syriac Version of Paul of Edessa by James of Edessa. Paris 1911.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Yousef Kouriyhe</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">David Kiltz</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="syc">
        <p>ܕܥܠ ܣܗ̈ܕܐ ܩܕ̈ܝܫܐ ܚܡܝܖ̈ܝܐ܆ ܗܢܘܢ ܕܐܣܗܕܘ ܒܢܝܓܪܢ ܕܒܐܬܖ̈ܘܬܐ ܬܝ̈ܡܢܝܐ ܕܣܖ̈ܩܝܐ. ܒܝ̈ܘܡܝ ܝܘܣܛܝܢܘܣ ܡܠܟܐ ܕܖ̈ܘܡܝܐ. ܟܕ ܡܢ ܡܣܪܘܩ ܡܠܟܐ ܕܛܝ̈ܝܐ ܕܐܝܬܘܗܝ ܗܘܐ ܝܘܕܝܐ ܒܬܪܥܝܬܐ܇ ܡܬܪܕܦܝܢ ܗܘܘ ܟܖ̈ܣܛܝܢܐ ܕܬܡܢ ܘܡܬܐܠܨܝܢ ܗܘܘ ܕܢܟܦܪܘܢ ܒܡܫܝܚܐ. ܕܥܒܝܕܐ ܠܝܘܚܢܢ ܦܣܠܛܝܣ ܪܝܫܕܝܪܐ ܕܒܝܬ ܐܦܬܘܢܝܐ܀ܢܐܡܪܘܢ ܦܖ̈ܝܩܘܗܝ ܕܡܪܝܐ܀ ܡܛܠ ܕܪܒܐ ܐܝܬܝܟ ܐܢܬ ܘܥܒܕ ܬܕܡܖ̈ܬܐ܀ ܡܢܘ ܢܡܠܠ ܠܓܢܒܖ̈ܘܬܐ ܕܝܠܟ ܡܫܝܚܐ ܐܠܗܐ. ܗܐ ܓܝܪ ܐܦ ܐܬܪܐ ܒܪܝܐ ܘܒܪܒܪܝܐ ܕܚܡܝܖ̈ܝܐ ܟܕ ܐܬܓܘܙܠ ܒܕܚܠܬܐ ܕܝܠܟ܆ ܚܪ ܘܐܬܕܡܝ ܒܗܝܡܢܘܬܐ ܕܩܦ̈ܘܕܩܝܐ. ܣܐܒܣܛܝ ܡ̇ܢ ܓܝܪ ܒܚܕ ܒܠܚܘܕ ܐܣܛܕܝܘܢ ܕܝܡܬܐ ܕܡ̈ܝܐ ܒܥܕܢ ܥܪܝܐ ܒܣܗܕܘܬܐ ܐܖ̈ܒܥܝܢ ܫܡܠܝܬ݀ ܗܘܬ. ܐܦ ܢܝܓܪܢ ܒܗܕܐ ܡܪܝܬ݀ ܘܥܒܪܬܗ̇ ܚܡܫ ܙܒܢ̈ܝܢ ܒܡܢܝܢܐ܆ ܘܝܬܝܪ ܡܢ ܡ̈ܐܬܝܢ ܐܬܠ̈ܝܛܐ ܕܐܬܢܨܚܘ ܒܐܓܘܢܐ ܚܘܝܬ݀ ܠܢ܇ ܕܗܢܘܢ ܕܩܕܡܝܐ ܗܘܐ ܚܪܬ ܡܠܦܢܐ. ܗܢܘܢ ܕܐܦ ܒܙܒܢ̈ܐ ܩܪ̈ܝܒܐ ܕܝܠܢ ܐܬܟܬܫܘ ܒܐܓܘܢܐ. ܗܢܘܢ ܕܒܨ̈ܠܘܬܗܘܢ ܠܟ̈ܫܠܐ ܘܬܘ̈ܩܠܬܐ ܒܛܠ ܡܢ ܓܘ ܥ̈ܕܬܐ. ܘܠܟܠ ܐܖ̈ܐܣܝܣ ܚܝܒ ܘܣܬܘܪ. ܘܠܢ ܫܪܪ ܒܗܝܡܢܘܬܟ܆ ܘܡܢܝܢ ܒܓܒ̈ܝܐ ܕܝܠܟ. ܘܫܘܙܒ ܠܢ ܡܪܝܐ ܪܚܡ ܐܢܫܐ܀
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>
	Über die heiligen himyaritischen Märtyrer: Diejenigen, welche das Martyrium in der Stadt Najrān, einem Ort der jemenitischen Araber, erlitten. Zur Regierungszeit des byzantinischen Kaisers Justin, als Masrūq König der Araber war, ein Jude der Gesinnung nach, wurden die dortigen Christen verfolgt und gezwungen, dem Messias abzuschwören. So dichtete Psaltes, Archimandrit aus dem Hause von Aphthonia: Die Erlösten des Herrn sollen sagen: "Groß bist Du und ein Vollbringer von Wundern. Wer kann von Deinen Heldentaten und Deinen Kräften künden, Messias, Gott!" Siehe, sogar das entlegene Barbarenland der Himyariten entbrannte in Furcht vor Dir. Es sah und folgte dem Glauben der Kappadokier. Sebaste, das 'Stadion', (nämlich) am See (von Sebaste), erfüllte sich, in der kalten Jahreszeit, das Martyrium der Vierzig. Najrān nun, übertraf dies fünffach an Zahl: Mehr als 200 'Athleten', welche im Kampf verherrlicht wurden (zu Märtyrern wurden) zeigte uns: Von denen war der erste Ḥāriṯ (Aretas) ihr Lehrer. So kämpften sie auch in unserer jüngster Zeit (im religiösen Ringen). Sie vereitelten, durch ihre Gebete, die Anfeindungen und Fallen innerhalb der Kirchen. Lasse alle Häresien zunichte werden und stärke uns in Deinem Glauben und zähle uns zu Deinen Auserwählten und errette uns oh Herr, der Du die Menschen liebst.
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p>On the Holy Homerite Martyrs, who were martyred in the city of Nigran in the southern territories of the Saracens, in the days of Justin, king of the Romans, when the Christians there were being persecuted by Masruk, king of the Arabs, who was a Jew by religion, and forced to deny Christ; the composition of John Psaltes, archimandrite of the House of Aphthonia. “Let the redeemed of the Lord say”. “Because thou art great and a doer of wonders”. – Who shall tell thy mighty deeds, Christ, God? Lo! even the foreign and barbarous country of the Homerites, having been inflamed by the fear of thee, beheld and imitated the faith of the Cappadocians. Sebaste in one arena (στάδιον) only consisting of a pool of water in the cold season perfected forty persons by martyrdom: and Nigran equalled this and surpassed it five times over, and showed us more than two hundred combatants (ἀθληταί) who gained distinction in conflict, the first of whom was Harith the doctor; who also in our recent times contended in the conflict: by whose prayers do away offences and stumbling-blocks from within the churches, and defeat and overthrow all heresies, and confirm us in thy faith, and number us among thy elect; and deliver us, merciful Lord.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
