<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lebensgeschichte der Gottesmutter Maria</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_37" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>37</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>
	Dieser Teil der syrischen Lebensgeschichte der Gottesmutter Maria schließt unmittelbar an TUK_0035 an. Zum Text im Allgemeinen und zu seinem Verhältnis zum Protevangelium Jacobi s. die Anmerkung zu TUK_0034. In Q 19:27-29 wird erzählt, wie Maria mit ihrem neugeborenen Kind zu ihrem Volk zurückkehrt und aufgrund ihrer vermeintlichen Unzucht zur Rede gestellt wird. Der syrische Text dagegen – der dem Abschnitt 13:1 bis 16:2 dem griechischen Protevangelium entspricht (vgl. TUK_0497) – berichtet, wie Josef und die Tempelpriester Maria vor der Geburt Jesu Vorwürfe machen. Trotz der unterschiedlichen Stellung im Handlungsgang ähneln sich beide Situationen: Sie dramatisieren den, im Lukasevangelium gar nicht erwähnten und in Matthäus 1:18-25 nur von Josef ausgesprochenen, Verdacht der unehelichen Schwangerschaft. Interessant ist dabei, dass die im syrischen Text Josef und den Tempelpriestern zugeschriebenen Vorwürfe jeweils auf Mariens Aufenthalt im Tempel Bezug nehmen ("Wozu hast du dich herabgelassen, du, die du im Allerheiligsten aufgewachsen bist?"), während Maria in Q 19:28, also unmittelbar nach dem Vorwurf der versammelten Menge, als "Schwester Aarons" (ʾuḫt Hārūn) angeredet wird. Dabei verbirgt sich in beiden Äußerungen eine ähnliche Absicht: Marias Assoziation mit dem Tempel bzw. mit dem auf Aaron zurückgehenden Priestergeschlecht kontrastiert mit ihrer angeblichen Unkeuschheit. Hinter der koranischen Bezeichnung Marias als "Schwester Aarons" ist also nicht eine Verwechslung Marias (der Mutter Jesu) mit Mirjam, der Schwester des Moses anzunehmen, sondern das Echo einer theologischen Symbolik, die Maria mit Insignien des Tempels (z.B. mit dem Stab Aarons) in Verbindung setzt. Diese symbolgeschichtliche Deutung wird auch durch die weitere Textstellen zu Q 19:28 gestützt, vgl. TUK_0051, TUK_0066, TUK_0070, TUK_0071 und TUK_0072. Siehe dazu noch Mourad 2008; Marx 2009; Neuwirth 2009.
</summary>
            <msItem>
              <title>Lebensgeschichte der Gottesmutter Maria</title>
              <author/>
              <textLang mainLang="syc">Syrisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">431-499</origDate>
              <origPlace>Syrien</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">J. I. Çiçek (Hg.), Tašʿītā d-Yāldat Allāhā Maryam men mawlādāh ʿdammā l-šunnāyāh [Die Lebensgeschichte der Gottesmutter Maria von ihrer Geburt bis zu ihrer Himmelfahrt], Losser (Niederlande) 2001, S. 9-11.</bibl>
              <bibl type="literatur">Marx, Michael: &amp;#x201E;Glimpses Of A Mariology In The Qur&amp;#x2BE;an: From Hagiography To Theology Via Religious-Political Debate&amp;#x201C;. In: Michael Marx, Angelika Neuwirth, &amp;amp; Nicolai Sinai (Hrsg.), The Quran in context. Historical and literary investigations into the Quranic milieu. Brill, Leiden&amp;#x202F;; Boston 2009, S. 533&amp;#x2013;564.</bibl>
              <bibl type="literatur">Mourad, Suleiman A.: &amp;#x201E;Mary in the Qur&amp;#x2019;an: a reexamination of her presentation&amp;#x201C;. In: The Qur&amp;#x2019;an in its historical context. 2008, S. 163&amp;#x2013;174.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">David Kiltz</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Yousef Kouriyhe</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Samuel Teber</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="syc">
        <p>ܘܟܕ ܗܘܐ ܝܪܚܐ ܕܫܬܐ ܐܬܐ ܝܘܣܦ ܡܢ ܒܢܝܢܐ ܕܒܢܐ ܗܘܐ ܘܥܠ ܠܒܝܬܗ ܘܐܫܟܚܗ̇ ܠܡܪܝܡ ܟܕ ܒܛܢܐ. ܘܛܪܦ ܗܘܐ ܐܝ̈ܕܘܗܝ ܥܠ ܐܦ̈ܘܗܝ ܘܫܕܐ ܢܦܫܗ ܥܠ ܐܪܥܐ ܘܒܟܐ ܡܪܝܪܐܝܬ ܘܐܡܪ܆ ܒܐܝܠܝܢ ܐܦ̈ܐ ܐܚܘܪ ܠܘܬܟ ܡܪܝܐ ܐܠܗܐ. ܐܘ ܡܢܐ ܐܡܪ ܐܘ ܐܨܠܐ ܥܠ ܗܕܐ ܛܠܝܬܐ. ܡܛܠ ܕܟܕ ܒܬܘܠܬܐ ܗ̱ܝ ܕܒܪܬܗ̇ ܡܢ ܗܝܟܠܗ ܕܡܪܝܐ. ܘܠܐ ܢܛܪܬܗ̇ ܐܝܟ ܕܦܩܕܘܢܝ̱ ܟܗܢ̈ܐ ܘܥܡܐ. ܡܢܘ ܟܝ ܢܟܠܢܝ̱ ܐܘ ܡܢܘ ܥܒܕ ܒܝܫܬܐ ܗܕܐ ܒܒܝܬܝ̱. ܡܢܘ ܫܒܗ̇ ܠܗܕܐ ܥܠܝܡܬܐ ܒܬܘܠܬܐ ܘܛܘܫܗ̇. ܕܠܡܐ ܟܝ ܠܝ ܓܕܫ ܡܢ ܕܪܝܫ ܗܘ ܡܕܡ ܕܠܐܒܘܢ ܐܕܡ ܓܕܫ. ܕܒܥܕܢܐ ܕܡܫܒܚ ܗܘܐ ܠܐܠܗܐ܉ ܐܬܐ ܚܘܝܐ ܘܐܫܟܚܗ̇ ܠܚܘܐ ܒܠܚܘܕܝܗ̇ ܘܐܛܥܝܗ̇. ܗܟܢܐ ܓܕܫ ܐܦ ܠܝ. ܗܝܕܝܢ ܩܡ ܝܘܣܦ ܡܢ ܐܪܥܐ ܘܩܪܐ ܠܡܪܝܡ ܘܐܡܪ ܠܗ̇. ܐܢܬܬܐ ܕܒܛܝܠܘܬܗ ܕܐܠܗܐ ܐܝܬ ܗܘܐ ܥܠܝܟܝ̱܉ ܗܟܢܐ ܕܥܒܕܬܝ ܡܢܘ. ܠܡܢܐ ܥܒܕܬܝ̱ ܗܟܢܐ ܘܛܥܝܬܝ ܠܡܪܝܐ ܐܠܗܟܝ̱. ܠܡܢܐ ܡܟܟܬܝ̱ ܢܦܫܟܝ̱ ܐܢܬܝ̱ ܕܐܬܪܒܝܬܝ ܒܩܕܘܫܩܘܕ̈ܫܝܢ. ܘܗܝܕܝܢ ܒܟܬ ܡܪܝܡ ܡܪܝܪܐܝܬ ܘܐܡܪܬ ܚܝ ܗ̱ܘ ܡܪܝܐ ܐܠܗܐ ܕܐܢܐ ܕܟܝܐ ܐ̱ܢܐ ܘܓܒܪܐ ܠܐ ܚܟܝܡ ܠܝ. ܐܡܪ ܝܘܣܦ ܡܢ ܐܝܟܐ ܗܘܐ ܗܢܐ ܕܐܝܬ ܒܟܪܣܟܝ̱. ܐܡܪܐ ܡܪܝܡ ܠܐ ܝܕܥܐ ܐ̱ܢܐ. ܘܕܚܠ ܝܘܣܦ ܛܒ ܘܟܪܝܬ ܠܗ ܥܠܝܗ̇. ܘܫܐܠܗ̇ ܬܘܒ ܕܡܢܐ ܐܥܒܕ ܠܟܝ̱. ܘܐܬܚܫܒ ܟܐܢܐ ܒܢܦܫܗ ܘܐܡܪ܆ ܐܢ ܐܛܫܐ ܥܠܝܗ̇ ܗܐ ܚܛܗܐ ܗ̱ܘ. ܘܡܫܬܟܚ ܐܢܐ ܕܩܐܡ ܐܢܐ ܠܘܩܒܠ ܢܡܘܣܐ ܕܡܪܝܐ. ܘܐܢ ܐܓܠܐ ܥܠܝܗ̇ ܠܒ̈ܢܝ ܐܝܣܪܐܝܠ ܕܚܠ ܐ̱ܢܐ ܕܠܡܐ ܪܘܚܐ ܩܕܝܫܐ ܐܝܬ ܒܗ̇ ܘܡܫܬܟܚ ܐ̱ܢܐ ܕܕܡܐ ܙܟܝܐ ܡܫܠܡ ܐܢܐ ܠܡܘܬܐ. ܡܢܐ ܗܟܝܠ ܐܥܒܕ ܠܗ̇ ܐܫܪܝܗ̇ ܒܟܣܝܐ ܡܢ ܠܘܬܝ̱. ܗܝܕܝܢ ܐܕܪܟܗ ܠܠܝܐ ܘܡܠܐܟܐ ܕܡܪܝܐ ܐܬܚܙܝ ܠܗ ܒܚܠܡܐ ܘܐܡܪ ܠܗ ܝܘܣܦ ܠܐ ܬܕܚܠ ܡܢ ܗܕܐ ܛܠܝܬܐ. ܗܘ ܓܝܪ ܕܐܝܬ ܒܗ̇ ܡܢ ܪܘܚܐ ܗ̱ܘ ܕܩܘܕܫܐ. ܬܐܠܕܝ̱ ܕܝܢ ܒܪܐ ܘܬܩܪܐ ܫܡܗ ܝܫܘܥ. ܗܘ ܢܦܪܩܝܘܗܝ ܠܥܠܡܐ ܡܢ ܚܛܗܘ̈ܗܝ. ܗܝܕܝܢ ܩܡ ܝܘܣܦ ܡܢ ܫܢܬܗ ܘܡܫܒܚ ܗܘܐ ܠܐܠܗܐ ܕܐܝܣܪܐܝܠ. ܗܘ ܕܝܗܒܠܗ̇ ܛܝܒܘܬܐ ܘܢܛܪܗ̇. ܘܐܬܐ ܠܘܬܗ ܚܢܢܝܐ ܣܦܪܐ ܘܐܡܪ ܠܗ ܠܝܘܣܦ܆ ܠܡܢܐ ܠܐ ܐܬܚܙܝܬ ܒܝܬ ܟܢܘܫܬܐ. ܘܐܡܪ ܝܘܣܦ ܕܠܐܐ ܗ̱ܘܝܬ ܡܢ ܐܘܪܚܐ ܘܐܬܬܢܝܚܬ ܡܢ ܝܘܡܐ ܩܕܡܝܐ. ܘܗܦܟ ܚܢܢܝܐ ܘܚܙܐ ܠܡܪܝܡ ܕܪܒܐ ܟܪܣܗ̇ ܘܐܙܠ ܠܘܬ ܖ̈ܒܝ ܟܗܢ̈ܐ ܘܐܡܪ ܠܗܘܢ. ܗܘ ܕܐܢܬܘܢ ܣܗܕܬܘܢ ܥܠܘܗܝ܉ ܥܘܠܐ ܪܒܐ ܥܒܕ. ܘܐܡܪܘ ܟܗܢ̈ܐ ܡܢܘ ܗܢܐ. ܐܡܪ ܠܗܘܢ ܚܢܢܝܐ ܫܕܪܘ ܕܚ̈ܫܐ ܘܡܫܟܚܝܢ ܐܢܬܘܢ ܠܗ̇ ܠܒܬܘܠܬܐ ܕܪܒܐ ܟܪܣܗ̇. ܘܐܙܠܘ ܕܚ̈ܫܐ ܘܐܫܟܚܘܗ̇ ܐܝܟ ܕܐܡܪ ܠܗܘܢ ܚܢܢܝܐ. ܘܐܘܒܠܘ ܕܚ̈ܫܐ ܠܡܪܝܡ ܘܠܝܘܣܦ ܠܗܝܟܠܐ ܘܐܩܝܡܘ ܐܢܘܢ ܒܕܝܢܐ. ܘܐܡܪܘ ܟܗ̈ܢܐ ܠܡܪܝܡ܆ ܡܪܝܡ ܡܢܘ ܗܢܐ ܕܥܒܕܬܝ̱. ܠܡܢܐ ܡܟܟܬܝ̱ ܢܦܫܟܝ ܐܢܬܝ ܕܐܬܪܒܝܬܝ̱ ܒܩܕܘܫܩܘܕ̈ܫܝܢ ܘܩܒܠܬܝ ܣܝܒܪܬܐ ܡܢ ܐܝ̈ܕܝ ܡܠܐܟ̈ܐ.ܘܫܡܥܬܝ ܬܫܒܚ̈ܬܐ ܬܪܬܝܢ ܙܒ̈ܢܝܢ. ܡܐܢܐ ܗ̱ܝ ܗܕܐ ܕܥܒܕܬܝ؟. ܗܝܕܝܢ ܒܟܬ ܡܪܝܡ ܡܪܝܪܐܝܬ ܘܐܡܪܬ ܚܝ ܗ̱ܘ ܡܪܝܐ ܐܠܗܐ ܕܐܢܐ ܕܟܝܐ ܐ̱ܢܐ (ܘܓܒܪܐ ܠܐ ܚܟܝܡ ܠܝ). ܘܐܡܪ ܐܦ ܝܘܣܦ ܠܟܗ̈ܢܐ܆ ܚܝ ܗ̱ܘ ܡܪܝܐ ܐܠܗܝ̱ ܕܐܢܐ ܕܟܐ ܐܢܐ ܡܢܗ̇. ܐܡܪ ܠܗ ܪܒ ܟܗ̈ܢܐ ܠܐ ܬܣܗܕ ܕܓܠܘܬܐ ܐܠܐ ܐܡܪ ܫܪܪܐ. ܐܢܬ ܓܢܒܬ ܡܫܬܘܬܟ ܘܠܐ ܐܘܕܥܬ ܠܒ̈ܢܝ ܐܝܣܪܐܝܠ. ܘܠܐ ܐܬܪܟܢܬ ܬܚܝܬ ܐܝܕܐ ܚܝܠܬܢܝܬܐ ܕܡܪܝܐ. ܕܢܗܘܐ ܡܒܪܟ ܙܪܥܟ. ܝܘܣܦ ܕܝܢ ܫܬܩ ܠܗ. ܘܐܡܪ ܠܗ ܪܒܟܗ̈ܢܐ ܝܘܣܦ ܦܢܐ ܡܛܠ ܒܬܘܠܬܐ ܗܝ ܕܕܒܪܬ ܡܢ ܗܝܟܠܗ ܕܡܪܝܐ. ܝܘܣܦ ܕܝܢ ܩܐܡ ܗܘܐ ܘܡܕܡܥ. ܘܐܘܣܦ ܬܘܒ ܟܗܢܐ ܘܐܡܪ ܠܗܘܢ ܡܫܩܐ ܐ̱ܢܐ ܠܟܘܢ ܡܝ̈ܐ ܕܒܘܚܪܢܐ. ܘܗܢܘܢ ܢܓܠܘܢ ܚܛܗܝ̈ܟܘܢ ܩܕܡ ܟܠܢܫ. ܫܩܠ ܟܗܢܐ ܡܝ̈ܐ ܘܐܫܩܝ ܗܘܐ ܠܝܘܣܦ ܘܫܕܪܗ ܠܛܘܪܐ. ܘܣܠܩ ܘܢܚܬ ܝܘܣܦ ܟܕ ܚܠܝܡ. ܘܐܫܩܝ ܐܦ ܠܡܪܝܡ ܘܫܕܪܗ̇ ܠܛܘܪܐ ܘܢܚܬܬ ܐܦ ܗܝ ܟܕ ܚܠܝܡܐ. ܘܐܬܕܡܪܘ ܟܠܗ ܥܡܐ ܒܬܕܡܘܪܬܐ ܕܚܙܘ. ܕܐܝܟܢܐ ܠܐ ܐܬܢܟܝ ܚܕ ܡܢܗܘܢ ܘܐܡܪ ܠܗܘܢ ܟܗ̈ܢܐ܆ ܐܦܠܐ ܚܢܢ ܕܝܢܝܢܢ ܠܟܘܢ. ܘܫܕܪܘ ܐܢܘܢ ܕܢܐܙܠܘܢ ܠܒܝܬܗܘܢ. ܘܕܒܪܗ̇ ܝܘܣܦ ܠܒܝܬܗ ܟܕ ܡܫܒܚ ܠܐܠܗܐ ܕܐܝܣܪܐܝܠ܀ 
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>
	Im sechsten Monat kam Josef zurück von seiner Baustelle und betrat sein Haus und sah, dass Maria schwanger war. Er schlug die Hände auf sein Gesicht und warf sich auf den Boden, weinte bitterlich und sagte: "Mit was für einem Gesicht soll ich dich anschauen, O Herr, mein Gott? Und was soll ich dir sagen oder was soll ich beten über dieses Mädchen? Denn als Jungfrau brachte ich sie aus dem Tempel des Herrn. Ich habe sie nicht so beschützt, wie mir die Priester und das Volk befohlen haben. Wer hat gegen mich intrigiert, wer hat dieses Böse in meinem Haus getan? Wer hat sich diesem jungfräulichen Mädchen genähert und es verunreinigt? So soll mir das zustoßen, was am Anfang unserem Vater Adam zustieß: dass in der Zeit, in der er Gott pries, die Schlange kam und Eva alleine sah und sie verführte. So geschah es auch mir." Dann stand Josef vom Boden auf, rief Maria und sagte zu ihr: "Frau, auf der Gottes Gnade war, was hast du getan? Warum hast du dies getan und Gott, deinen Herrn, vergessen? Wozu hast du dich herabgelassen, du, die du im Allerheiligsten aufgewachsen bist?" Da weinte Maria bitterlich und sagte: "So wahr Gott, der Herr lebt, ich bin rein und kein Mann hat sich mir genähert." Josef sagte: "Woher stammt dann das, was in deinem Schoß ist?" Und Maria sagte: "Ich weiß es nicht." Doch Josef fürchtete sich sehr und wurde wegen ihr betrübt. Und er fragte sie wieder, was er mit ihr tun solle. Und der Rechtschaffene dachte für sich: "Es ist Sünde zu verbergen, was mit ihr ist. Man wird meinen, ich empörte mich gegen das Gesetz des Herrn. Und wenn ich ihre Angelegenheit den Söhnen Israels offenbare, fürchte ich, falls der Heilige Geist in ihr ist, dass man denkt, ich habe heiliges Blut dem Tode übergeben. Was soll ich nun mit ihr tun? Ich werde sie im Verborgenen von mir fort gehen lassen." Dann kam die Nacht heran, und ein Engel des Herrn erschien ihm im Traum und sagte zu ihm: "Josef! Mache Dir keine Sorgen wegen dieser jungen Frau. Der in ihr ist, ist vom Heiligen Geist. Sie wird einen Sohn gebären, und du sollst ihn Jesus nennen. Er wird die Menschen von ihren Sünden erlösen." Dann wachte Josef aus seinem Schlaf auf und pries den Gott Israels, der ihr Gnade gegeben und sie beschützt hatte. Der Schriftgelehrte Hananija kam zu ihm und sagte zu Josef: "Warum erscheinst du nicht in der Synagoge?" Und Josef sagte, er habe sich am ersten Tag zu Hause ausruhen müssen. Hananija ging und sah Maria, die hochschwanger war. Er ging zu den Hohepriestern und sagte zu ihnen: "Der, für den ihr eingestanden seid, hat einen großen Frevel begangen." Und die Priester sagten: "Welchen?" Hananija sagte zu ihnen: "Schickt die Wächter und ihr werdet sie sehen, die Jungfrau, die hochschwanger ist." Und die Wächter gingen und sahen sie, wie es ihnen Hananija gesagt hatte. Die Wächter brachten Maria und Josef in den Tempel und stellten sie vor das Gericht. Die Priester sagten zu Maria: "Maria, was hast Du getan? Warum hast du dich erniedrigt, du, die du im Allerheiligsten aufgewachsen bist und deine Speise aus den Händen von Engeln empfangen hast? Du hast die Lobpreisungen zweimal gehört. Was hast du getan?" Da weinte Maria bitterlich und sagte: "So wahr Gott, der Herr lebt, ich bin rein und kein Mann hat mich erkannt." Und auch Josef sagte zu den Priestern: "Beim lebendigen Gott, meinem Herrn, ich habe mich nicht an ihr vergangen." Der Hohepriester sagte zu ihm: "Lege kein falsches Zeugnis ab, sondern sage die Wahrheit. Du hast heimlich geheiratet und es den Söhnen Israels nicht mitgeteilt. Und du hast dich nicht unter die mächtige Hand des Herrn geneigt, so dass deine Nachkommen gesegnet seien." Josef aber schwieg. Und der Hohepriester sagte: "Josef, antworte bezüglich der Jungfrau, die du aus dem Tempel des Herrn gebracht hast." Josef aber stand da und weinte. Und der Priester entschied und sagte zu ihnen: "Ich werde euch das Ordalwasser trinken lassen. Es wird eure Sünden vor allen Menschen offenbaren." Der Priester nahm das Wasser, ließ Josef trinken und schickte ihn auf einen Berg. Josef bestieg den Berg, kam wieder herab und war gesund. Und er [der Priester] ließ auch Maria trinken und schickte sie auf den Berg, und als sie herab kam, war auch sie gesund. Das ganze Volk war erstaunt über das Wunder, das sie sahen, nämlich, dass keiner von ihnen erkrankte. Und die Priester sagten zu ihnen: "Auch wir werden euch nicht richten." Und sie schickten [sie] nach Hause. Josef brachte sie [Maria] in sein Haus und pries den Gott Israels.
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
