<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Brief Jakobs von Sarug an Qms Bsʾ</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_969" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>969</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>
	Auch bei Jakob von Sarug findet sich die Vorstellung, dass Gott die Kinder im Mutterleib 'formt'. Die Ähnlichkeit zwischen Q 3:6 und dem angegebenen Text ist besonders groß, da das Wort für "formen" sowohl im Syrischen als auch im Arabischen von der Wurzel ṣ-w-r gebildet ist. Einzig der Stammbildung ist unterschiedlich: Im Syrischen findet sich der 1. Stamm (Peal), im Arabischen der 2. (Dopplungsstamm).

	Jeffery verweist auf ṣawwara, im Zusammenhang mit ṣūra "Bild". Auf die spezielle Bedeutung "formen" und mögliche außerkoranische Anklänge geht er nicht ein. Vgl. Jeffery 1938: p. 201. Zur Wurzel ṣ-w-r vgl. auch TUK_0955, TUK_0956 und TUK_0957.
</summary>
            <msItem>
              <title>Brief Jakobs von Sarug an Qms Bsʾ</title>
              <author>Jakob von Sarug (451-521)</author>
              <textLang mainLang="syc">Syrisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">vor 523</origDate>
              <origPlace>Nisibis/ Edessa</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">Gunnar Olinder (Hg.), Jacobi Sarugensis Epistolae quotquot supersunt, Paris 1937, Repr. Louvain 1965 (Corpus Scriptorum Christianorum Orientalium 57, Scriptores Syri), S. 257-260.</bibl>
              <bibl type="literatur">Jeffery, Arthur: The foreign vocabulary of the Qur&amp;#x2019;&amp;#x101;n. Oriental Institute, Baroda 1938.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Yousef Kouriyhe</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">David Kiltz</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="syc">
        <p>ܬܘܒ ܐܓܪܬܐ ܕܡܪܝ ܝܥܩܘܒ ܨܝܕ ܩܡܣ ܒܣܐ܀ܠܪܒܐ ܘܢܨܝܚܐ ܘܡܗܝܡܢܐ ܫܪܝܪܐ ܡܪܝ ܒܣܐ ܩܘܡܣ. ܝܥܩܘܒ ܣܓܘܕܐ ܕܪܒܘܬܟ ܒܡܪܢ ܫܠܡ܀ܐܝܠܝܢ ܕܪܗܛܝܢ ܒܬܪ ܥܘܬܪܐ ܘܒܬܪ ܩܢܝܢܗ ܕܥܠܡܐ ܡܛܠ ܕܢܫܬܒܚܘܢ ܒܗ̇ ܒܥܘܬܪܐ ܪܗܛܝܢ ܒܬܪܗ. ܘܒܥܡܠܐ ܣܓܝܐܐ ܘܒܠܐܘܬܐ ܕܠܐ ܣܟܐ: ܘܒܥܘܠܐ ܘܒܚ̈ܛܗܐ. ܒܥܝܢ ܕܢܟܢܫܘܢ ܠܗܘܢ ܩܢܝܢܐ. ܡܛܘܠ ܕܬܣܓܐ ܬܫܒܘܚܬܗܘܢ ܕܩܢܝܢܗܘܢ ܣܓܝܐܐ. ܡܛܠ ܕܟܝܢܐ ܕܒܢ̈ܝ ܐܢܫܐ. ܪܚ̇ܡ ܫܘܒܚܐ ܐܝܬܘܗܝ. ܘܐܝܠܝܢ ܕܐܝܬܝܗܘܢ ܥܬܝܖ̈ܐ. ܥܠ ܕܣܒܪܝܢ ܠܗܘܢ ܕܒܥܘܬܪܐ ܡܫܬܒܚܝܢ. ܪܚܡܝܢ ܠܗ ܠܥܘܬܪܐ ܥܒܘܪܐ. ܠܟ ܕܝܢ ܡܪܝ. ܝܗ̣ܒ ܠܟ ܐܠܗܐ ܗܝܡܢܘܬܐ ܕܫܪܪܐ. ܗ̇ܝ ܕܣܓ̇ܝ ܡܝܬܪܐ ܡܢ ܕܗܒܐ ܘܡܢ ܡܖ̈ܓܢܝܬܐ. ܘܡܢ ܟܐ̈ܦܐ ܛܒ̈ܬܐ. ܘܒܗ̇ ܒܗܝܡܢܘܬܐ ܥܬܪܐ. ܘܝܪܒܬ ܘܐܫܬܒܚܬ: ܘܐܬܚܙܝ ܫܘܦܪܟ ܒܥܠܡܐ܇ ܐܝܟ ܢܘܗܪܗ ܕܫܡܫܐ. ܘܝܪܒܬ ܒܟ ܡܕܝܢܬܟ. ܘܢܗܪ ܐܦ̈ܐ ܕܖ̈ܚܡܝܟ. ܘܗܘܝܬ ܡܚܙܝܬܐ ܫܦܝܪܬܐ. ܠܣܓܝܐ̈ܐ. ܘܐܘܪܒܬ ܕܘܟܪܢܗ ܕܐܒܘܟ. ܗ̇ܘ ܕܐܦ ܗܘ ܒܗܝܡܢܘܬܐ ܫܪܝܪܬܐ ܢܦܩ ܡܢ ܥܠܡܐ. ܪܚܡܬܝܗܝ ܓܝܪ ܠܙܩܝܦܐ ܡܫܒܚܐ. ܘܢܦܠܬ ܢܘܪܗ ܒܪܥܝܢܟ. ܘܕܢܚ ܢܘܗܪܗ ܒܚܘܫ̈ܒܝܟ. ܘܝܕܥܬ ܕܐܝܢܐ ܥܘܬܪܐ ܫܪܝܪ. ܘܐܝܢܐ ܩܢܝܢܐ ܡܬܩܕܐ. ܘܒܙܬܐ ܘܚܛܘܦܝܐ ܕܥ̣ܪܨ ܥܠ ܡܪܗܛܝܟ. ܝܘܬܪܢܐ ܪܒܐ ܐܬܚܫܒ ܠܟ. ܘܚܕܝ ܪܥܝܢܟ ܒܡܪܢ. ܕܐܫܘܝܟ ܕܚܠܦܘܗܝ ܬܚܫ. ܘܬܬܒܙܙ ܘܬܨܛܥܪ. ܡܛܠ ܕܕܢܬ ܒܢܦܫܟ. ܕܐܢ ܗ̇ܘ ܕܠܐ ܣܢܝܩܐ ܟܕ ܠܐ ܣܢܝܩ ܚܫ ܚܠܦܝܢ. ܟܡܐ ܙܕܩ ܕܚܢܢ ܣܢܝ̈ܩܐ. ܘܕܘ̈ܝܐ ܘܚ̈ܠܫܐ. ܢܚܫ ܥܠ ܐܦ̈ܘܗܝ ܒܐܝܠܝܢ ܕܥܖ̈ܨܢ. ܐܝܕܥܬܝܗܝ ܓܝܪ ܠܡܫܝܚܐ. ܕܐܠܗܐ ܗܘ ܒܪ ܐܠܗܐ. ܒܪ ܟܝܢܐ ܕܐܒܘܗܝ ܡܫܒܚܐ. ܨܠܡܐ ܕܫܘܒܚܗ ܘܨܡܚܐ ܕܐܝܬܘܬܗ. ܘܠܐ ܩܒܠܬ ܥܠܝܟ ܕܬܬܠ ܡܫܡܥܬܟ: ܠܐܝܠܝܢ ܕܚܫܒܝܢ ܠܗ ܒܪ ܐܢܫܐ ܕܐܬܢܣܒ ܡܢ ܒܬܘܠܬܐ. ܘܢܩܝܦ ܗܘܐ ܠܡܠܬܐ ܐܠܗܐ. ܡܛܠ ܕܗܘܝܘ ܝܫܘܥ. ܡܠܬܐ ܐܠܗܐ. ܘܗܘܝܘ ܝܚܝܕܝܗ ܕܐܒܐ. ܘܗ̣ܘ ܐܬܚܙܝ ܒܒܣܪ ܘܐܝܬܘܗܝ ܐܠܗܐ. ܘܗܘܝܘ ܚܕ ܡܢ ܬܠܝܬܝܘܬܐ. ܗ̇ܝ ܕܠܐ ܡܩܒܠܐ ܬܘܣܦܬܐ. ܘܗ̣ܘ ܝܠܝܕ ܡܢ ܐܒܐ ܩܕܡ ܟܠܗܘܢ ܥܠܡ̈ܐ. ܕܠܐ ܓܘܫܡܐ ܘܕܠܐ ܫܘܪܝܐ. ܘܗ̣ܘ ܐܬܝܠܕ ܡܢ ܡܪܝܡ ܒܬܘܠܬܐ ܓܘܫܡܢܐܝܬ. ܒܫܘܪܝܐ ܕܥܒܕ ܠܡܐܬܝܬܗ. ܘܗܟܢ ܚܝܪܐ ܒܗ ܗܝܡܢܘܬܟ. ܕܟܕ ܥܠ ܡܢ ܐܕܢܐ ܕܒܬܘܠܬܐ: ܕܢܚܒܠ ܡܢܗܿ ܪܫܦܗ ܕܚܘܝܐ. ܘܫ̣ܪܐ ܒܡܪܒܥܐ ܩܕܝܫܐ. ܘܐܨܛܠܡ ܦܓܪܢܐܝܬ ܗܲܘ ܡܠܬܐ ܐܠܗܐ. ܡܢ ܙܪܥܐ ܕܒܝܬ ܕܘܝܕ ܘܐܒܪܗܡ. ܗ̣ܘ ܨܐܪ ܗܘܐ ܥܘ̈ܠܐ ܒܟܖ̈ܣܬܐ ܕܒܥܝ̈ܠܬܐ. ܘܟܕ ܐܬܝܠܕ ܒܒܣܪ ܕܠܐ ܙܘܘܓܐ. ܗ̇ܘ ܝܗ̇ܒ ܗܘܐ ܐܝܕܐ ܠܟܠܗܘܢ ܥܘ̈ܠܐ ܕܢܦܩܘܢ ܡܢ ܚܫܘܟܐ ܠܢܗܝܪܐ. ܘܟܕ ܟܪܝܟ ܗܘܐ ܒܥܙܪܘܪܐ ܘܣܝܡ ܒܐܘܪܝܐ. ܒܪܡܙܗ ܦܟܝܪ ܗܘܐ ܝܡܐ ܕܠܐ ܢܫܬܪܐ ܘܢܛܝܦܗ̇ ܠܒܪܝܬܐ. ܘܟܕ ܣܝܡ ܗܘܐ ܥܠ ܒܘܖ̈ܟܝܗ̇ ܕܥܠܝܡܬܐ. ܗܘܝܘ ܗ̇ܘ ܕܝ̇ܬܒ ܗܘܐ ܥܠ ܡܪܟܒܬܐ ܕܚܝܠܬܐ ܕܟܖ̈ܘܒܐ. ܘܒܙܘܥܐ ܪܒܐ ܠܗ ܡܒܖ̈ܟܝܢ ܗܘܘ. ܟܕ ܐܡܪܝܢ. ܒܪܝܟ ܗܘ ܐܝܩܪܗ ܕܡܪܝܐ ܡܢ ܐܬܪܗ. ܘܟܕ ܝܢܩ ܗܘܐ ܚܠܒܐ ܡܢ ܚܕܝܗ̇ ܕܥܠܝܡܬܐ. ܗܘ ܡܫܕܪ ܗܘܐ ܡܛܪܐ ܡܢ ܥܢ̈ܢܐ. ܕܢܪܒܐ ܙܖ̈ܥܝܗܘܢ ܕܐܟܖ̈ܐ. ܒܪܗ ܓܝܪ ܕܐܠܗܐ ܝܚܝܕܝܐ ܗܘ. ܘܗܘ ܐܬܝܠܕ ܬܖ̈ܝܢ ܡܘܠܕ̈ܝܢ. ܚܕ ܡܢ ܐܒܐ ܘܚܕ ܡܢ ܒܬܘܠܬܐ. ܘܗܘ ܢܣ̣ܒ ܕܡܘܬܐ ܕܥܒܕܐ. ܘܒܐܣܟܡܐ ܐܫܬܟܚ ܐܝܟ ܒܪ ܐܢܫܐ. ܡܠܬܐ ܓܝܪ ܒܣܪܐ ܗܘܐ ܟܕ ܠܐ ܐܫܬܚܠܦ܇ ܘܗܘ ܐܫܬܕܪ ܡܢ ܐܒܐ. ܕܢܛܥܢ ܥܘܠܢ ܘܢܐܣܐ ܟܐ̈ܒܝܢ. ܐܝܟ ܕܟܬܝܒ. ܕܫܕܪ ܡܠܬܗ ܘܐܣܝ ܐܢܘܢ. ܘܦܨܝ ܐܢܘܢ ܡܢ ܚܒܠܐ. ܘܬܘܒ ܟܬܝܒ. ܕܫܕܪ ܐܠܗܐ ܠܒܪܗ ܠܥܠܡܐ ܘܗܘܐ ܡܢ ܐܢܬܬܐ. ܘܗܘܐ ܬܚܝܬ ܢܡܘܣܐ. ܘܕܝܠܗ ܕܗܢܐ ܝܚܝܕܝܐ ܐܝܬܝܗܝܢ. ܟܠܗܝܢ ܐܝܠܝܢ ܕܦܓܥ ܒܗ̇ ܒܐܘܪܚܐ ܕܡܕܒܪܢܘܬܗ. ܘܕܝܠܗ ܐܢܘܢ ܚܝ̈ܠܐ ܕܣܥ̣ܪ. ܘܕܝܠܗ ܐܢܘܢ ܚܫ̈ܐ ܕܣܝܒܪ. ܘܕܝܠܗ ܗܘ ܦܓܪܐ ܘܕܝܠܗ ܗܘ ܡܘܬܐ. ܘܠܘ ܒܝܕ ܐܢ̈ܛܠܘܣ ܡܝܬ܇ ܐܝܟ ܕܐܡܪܝܢ ܣܓ̈ܕܝ ܠܒܪ ܐܢܫܐ. ܐܠܐ ܗܘ ܒܩܢܘܡܗ ܥ̣ܒܕ ܕܘܟܝܐ ܕܚ̈ܛܗܝܢ. ܗܘ ܐܫܬܝ ܟܣܗ ܕܡܘܬܐ ܒܨܒܝܢܗ. ܘܠܐܠܗܐ ܐܒܐ ܒܪܐ ܐܚܪܢܐ ܠܝܬ ܠܗ ܐܠܐ ܗܘ. ܕܐܬܝܠܕ ܡܢ ܒܬܘܠܬܐ ܩܕܝܫܬܐ. ܗ̇ܝ ܕܐܝܬܝܗ̇ ܒܪܬܗ ܕܕܘܝܕ. ܘܗ̇ܘ ܕܬܠܐ ܗܘܐ ܒܙܩܝܦܐ. ܐܝܬܘܗܝ ܗܘ ܟܕ ܗ̣ܘ ܡܢ ܐܒܐ ܘܡܢ ܒܬܘܠܬܐ. ܘܠܗ ܠܗܢܐ ܕܐܨܛܠܒ. ܗ̣ܘܐ ܐܒܐ ܣܗܕܐ ܥܠ ܝܘܪܕܝܢ. ܘܩܥ̣ܐ ܡܢ ܫܡܝܐ. ܕܗܢܘ̇ ܒܪܝ. ܘܠܐ ܐܡ̣ܪ ܕܗܢܘ ܕܒܪܝ. ܐܘ ܒܗܢܐ ܥܡ̇ܪ ܒܪܝ. ܐܘ ܠܗܢܐ ܢܩܝܦ ܒܪܝ. ܐܠܐ ܓܠܝܐܝܬ ܚܘܝ ܟܕ ܐܡ̇ܪ. ܕܗܢܘ ܒܪܝ ܚܒܝܒܐ. ܘܠܝܬ ܗܘܐ ܬܡܢ ܐܚܪܢܐ ܐܠܐ ܝܫܘܥ ܕܥܡܕ. ܗܘ ܕܐܦ ܪܘܚܐ ܕܩܘܕܫܐ ܚܘܝܬ ܠܟܢ̈ܫܐ ܕܗܘܝܘ. ܗܘ ܕܥܠܘܗܝ ܩܥܐ ܗܘܐ ܝܘܚܢܢ. ܕܒܬܪܝ ܐܬܐ ܘܗܘܐ ܠܗ ܩܕܡܝ. ܡܛܠ ܕܩܕܡܝ ܗܘ ܡܢܝ. ܒܬܪ ܓܝܪ ܕܒܛܢܬ ܐܠܝܫܒܥ ܠܝܘܚܢܢ܇ ܘܩܘܝܬ ܝܖ̈ܚܐ ܫ̈ܬܐ. ܗܝܕܝܢ ܒܛܢܬ ܒܬܘܠܬܐ ܠܡܪܗ ܕܝܘܚܢܢ. ܘܥܠ ܗ̇ܝ ܐܡܪ ܗܘܐ ܕܒܬܪܝ ܐܬܐ ܓܒܪܐ. ܥܠ ܕܒܬܪܗ ܐܬܒܛܢ ܒܟܪܣܐ. ܘܗ̇ܝ ܕܐܡܪ ܗܘܐ ܕܐܫܬܟܚ ܠܗ ܩܕܡܝ. ܡܛܠ ܕܩܕܡܝ ܗܘܐ ܡܘܠܕܗ ܕܡܢ ܐܒܐ ܠܐܕܡ ܘܠܥܠܡܐ. ܘܗ̣ܘ ܟܕ ܗ̣ܘ ܗ̇ܘ ܕܥܡ̇ܕ ܒܝܘܪܕܢܢ܇ ܐܝܬܘܗܝ ܗܘܐ ܒܬܪܗ ܕܝܘܚܢܢ: ܘܩܕܡܘܗܝ. ܠܘ ܬܖ̈ܝܢ ܗܘܝܢ ܗܘܘ ܚܕ ܒܬܪܗ ܕܝܘܚܢܢ. ܘܚܕ ܩܕܡܘܗܝ. ܐܠܐ ܐܝܟ ܕܟܬܝܒ. ܕܝܫܘܥ ܡܫܝܚܐ. ܐܬܡܠܝ ܘܝܘܡܢܐ ܗܘܝܘ ܘܠܥܠܡ. ܘܫܦܝܪ ܠܟ ܐܘ ܟܪܣܛܝܢܐ ܫܪܝܪܐ. ܕܢܛܪܬܗ ܒܢܦܫܟ ܠܗܕܐ ܗܝܡܢܘܬܐ. ܫܪܝܪܬܐ. ܘܗܘܝܬ ܝܪܬܐ ܛܒܐ ܠܐܒܓܪ ܦܪܬܘܝܐ. ܘܐܝܟ ܕܐܝܪܬܬ ܡܕܝܢܬܗ. ܐܝܪܬܬ ܐܦ ܗܝܡܢܘܬܗ. ܘܩܡܬ ܐܝܟ ܚܝܠܬܢܐ ܘܓܢܒܪܐ. ܘܚܘܝܬ ܫܪܪܐ ܕܗܝܡܢܘܬܟ. ܥܡ ܡܪܝ ܦܘܠܐ ܪܥܝܐ ܘܡܘܕܝܢܐ. ܘܟܕ ܓܝܪ ܥܪܨܘ ܕܐܒ̈ܐ ܕܢܐܬܘܢ ܥܠ ܥܢܐ. ܠܐ ܩܒܠܬ ܥܠܝܟ ܕܒܕܘܟܬܟ ܐܝܟ ܥܪܒܐ ܬܪܒܥ. ܐܠܐ ܩܡܬ ܐܝܟ ܥܠܝܐ ܟܫܝܪܐ. ܕܟܡܐ ܕܡܫܟܚ ܐܢܬ ܬܗܘܐ ܡܥܕܪܢܐ ܠܥܢܐ. ܐܦ ܟܕ ܡܬܢܟܐ ܐܢܬ ܡܢ ܕܐܒ̈ܐ. ܘܡܟܝܠ ܡܪܝ. ܢܛܝܪܐ ܠܟ ܗܝ ܕܐܫܬܘܕܝ ܡܫܝܚܐ ܟܕ ܐܡܪ܇ ܕܡ̇ܢ ܕܢܘܕܐ ܒܝ ܩܕܡ ܒܢ̈ܝ ܐܢܫܐ. ܐܘܕܐ ܒܗ ܐܦ ܐܢܐ ܩܕܡ ܐܒܝ ܕܒܫܡܝܐ. ܕܠܗ ܘܠܐܒܘܗܝ ܘܠܪܘܚܗ ܕܩܘܕܫܐ. ܬܫܒ̈ܚܢ ܕܒܘܖ̈ܟܢ ܒܟܠ ܙܒܢ. ܐܡܝܢ܀ ܫܠܡܬ܀</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>
	Und er [Jesus] wurde vom Vater gezeugt vor allen Welten/Zeiten. Ohne Körper und ohne Anfang. Und er ist es, der von der Jungfrau Maria körperlich geboren wurde, am Anfang, den er für sein Kommen machte. Darauf soll dein Glauben hinsehen. Als er eintrat ins Ohr der Jungfrau, damit aus ihm die Einflüsterung der Schlange vertrieben würde. Und es weilte im Mutterleib der Heilige (oder: "der heilig ist"). Und es wurde leiblich gebildet jenes Wort Gottes [Jesus] aus dem Samen des Hauses David und Abraham. Er [Gott] formt die Kinder in den Schößen der Ehefrauen. Und als er geboren wurde ohne sexuelle Vereinigung, reichte jener allen Kindern die Hand, damit sie aus der Dunkelheit ins Helle hinaustreten.
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
