<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Genesis Rabba, Parascha 17:4</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_1095" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>1095</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>
	Q 2:30-33 weist gemeinsame Elemente mit der hier zitierten Stelle aus Genesis Rabba auf: So vekündet in beiden Texten Gott den Engeln seine Absicht, den Menschen zu erschaffen. Auch ist jeweils der Mensch, anders als die Engel, dazu fähig, den Tieren Namen zu geben. Im Detail unterscheiden sich die beiden Texte jedoch. In Q 2:30-33 erheben die Engel Einwände gegen die Erschaffung des Menschen und weisen auf das künftige Unheil und Blutvergießen hin, das der Mensch anrichten 
wird. Daraufhin demonstriert Gott den Engeln ihre eigene Unwissenheit, 
indem er Adam die Tiere benennen lässt, wozu die Engel zuvor nicht in der Lage
 waren. In Genesis Rabba 17:4 dagegen fragen die Engel nach der Natur des Menschen. Daraufhin benennt Adam die Tiere und erweist sich dadurch als den Engeln an Weisheit überlegen. In der fast identischen Überlieferung in Pesiqta Rabbati findet sich als Reaktion der Engel Ps 8:5 ("Was ist der Mensch, dass du seiner gedenkst")  statt der Frage nach der Natur des Menschen. Die Engel sind mit der Erschaffung des Menschen nicht einverstanden, ohne dass ein Grund genannt wird. Die Interpretation von Ps 8:5 als Antwort der Engel auf Gottes Vorhaben, den Menschen zu schaffen, scheint weit verbreitet gewesen zu sein und findet sich in verschiedenen Midraschim. In einigen davon begründen die Engel ihre ablehnende Haltung ähnlich wie im Koran mit der Sündhaftigkeit der Menschen, wobei dort, anders als im Koran, die Benennung der Tiere fehlt, vgl. TUK_1096. Vgl. dazu Schäfer 1975: p. 85-98 mit zahlreichen Textbeispielen aus der rabbinischen Literatur. Zu weiteren Stellen aus der jüdischen und christlichen Literatur, vgl. Speyer 1931: p. 52-54.</summary>
            <msItem>
              <title>Genesis Rabba, Parascha 17:4</title>
              <author/>
              <textLang mainLang="heb">Hebräisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">5. Jh. (?)</origDate>
              <origPlace>Palästina</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">
	J. Theodor und Chanoch Albeck, Midrash Bereshit Rabba. Critical Edition with Notes and Commentary, 3 Bände, Jerusalem 1965 (Nachdruck von Berlin 1912-36 mit Korrekturen).
</bibl>
              <bibl type="literatur">Sch&amp;#xE4;fer, Peter: Rivalit&amp;#xE4;t zwischen Engeln und Menschen. Untersuchungen zur rabbinischen Engelvorstellung. Berlin, New York: de Gruyter 1975.</bibl>
              <bibl type="literatur">Speyer, Heinrich: Die biblischen Erz&amp;#xE4;hlungen im Qoran. C. Schulze, Gr&amp;#xE4;fenhainichen 1931.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Veronika Roth</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="heb">
        <p>
	אמר ר' אחא בשעה שבא הקב"ה לבראות את אדם הראשון נימלך במלאכי השרת אמר להם נעשה אדם (בראשית א כו), אמרו לו אדם זה מה טיבו, אמר להן חכמתו מרובה משלכם, מה עשה הקב"ה הביא לפניהם בהמה וחיה ועופות, אמר להן זה מה שמו, ולא היו יודעין, וזה מה שמו, ולא היו יודעין, העבירם לפני אדם אמר לו זה מה שמו, שור, וזה מה שמו, גמל, וזה מה שמו, חמור, וזה מה שמו, סוס, הה"ד ויקרא האדם שמות לכל הבהמה וגו', אמר לו ואת מה שמך, אמר לו אני נאה להיקראות אדם שנבראתי מן האדמה, ואני מה שמי, אמר לו לך נאה להיקראות י"י, ואת הוא אדון לכל בריותיך, אמר ר' חייא אני י"י הוא שמי (ישעיה מב ח) הוא שמי שקרא לי אדם הראשון
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>R. Acha sagte: Als Gott den ersten Menschen erschaffen wollte, berieth er sich mit den Dienstengeln und sprach zu ihnen: Wir wollen einen Menschen machen, worauf sie erwiderten: Von welcher Beschaffenheit wird er sein? Gott sprach: Seine Weisheit wird grösser sein als die eurige. Er liess zum Beweise vor sie Hausthiere, wilde Thiere und Vögel bringen und er sprach zu ihnen: Wie heisst dieses Thier? Als sie es nicht wussten, führte er die selben Thiere vor Adam und fragte ihn: Wie heissen sie? Adam sprach: Dieses Thier ist ein Ochs, jenes ein Esel, dieses ein Pferd, jenes ein Kamel. Und wie heisst du? Ich sollte eigentlich Adam heissen, denn ich bin von Erde erschaffen. Und wie ist mein Name? Du sollst Ewiger genannt werden, denn du bist der Herr all deiner Geschöpfe. Derselben Rabbi sagte ferner mit Bezug auf Jes 42,8: (Gott spricht) Das ist mein Name, welchen mir der erste Mensch gegeben hat.</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p>
	R. Aḥa said: When the Holy One, blessed be He, came to create Adam, He took counsel with the ministering angels, saying to them, 'Let us make man' (Gen 1:26). 'What will be the nature of this man?' they inquired. 'His wisdom will exceed yours,' He answered. What did the Lord do? He brought the animals, beasts and birds before them and asked them, 'What should be the name of this?' but they did not know; 'of this?' and they did not know. Then He paraded them before Adam and asked him, 'What is the name of this?' 'An ox.' 'And of this?' ' A camel.' 'And of this?' 'An ass.' 'And of this?' 'A horse.' Thus it is written, And the man gave names to all cattle, etc. (Gen 2:20). Said He to him, 'And what is thy name?' 'It is fitting that I be called Adam, because I was created from the ground (adamah),' he replied. 'And what is My name?' 'It is fitting for Thee to be called Adonai (Lord), since Thou art Lord over all Thy creatures,' was the answer. R. Ḥiyya said: Thus it is written, I am the Lord, that is My name (Jesaja 42:8), which means, That is My name by which Adam called Me.
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
