<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Babylonischer Talmud, Sanhedrin 39b</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_1336" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>1336</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>In bT Sanhedrin 39b findet sich ein längerer Diskurs über die Häresie und das Schicksal der Häretiker. Die zitierte Stelle behandelt die Bestrafung der Gottlosen und Gottes Zorn über sie. Im Anschluss an die Exoduserzählung der Hebräischen Bibel wird der ägyptische Pharao als Prototyp des Gottlosen und/oder unrechtmäßigen Herrschers dargestellt, auch die Ägypter werden als gottloses Volk beschrieben, da sie dem Pharao  dienen. Für das jüdische Volk ist Ägypten das „Haus der Knechtschaft“ (hebr. beit ʿavadim); der Auszug aus Ägypten steht für die Befreiung des jüdischen Volkes, die beim Pessach-Fest gefeiert wird (vgl. zur weltgeschichtlichen Bedeutung des Exodus kürzlich J. Assmann, 2015). Auch wenn Moses zum Anführer wird, der sein Volk aus der Unterdrückung führt (Ex 1,1–2,22), so ist Gott selbst Erretter seines Volkes, siehe Deut. 7,6: „Denn du bist YHWH, deinem Gott, ein heiliges Volk. Dich hat YHWH, dein Gott, erwählt zu seinem Eigentumsvolk aus allen Völkern, die auf Erden sind“ (hebr. ki ʿam qadoš attah la-YHWH eloheyḵa beḵa baḥar YHWH eloheyḵa li-heyot lo le-ʿam segulla mi-kol ha-ʿammim ašer ʿal pi ha-adamah). Gott bestraft die Versklavung und das Nichtziehenlassen der Israeliten dadurch, dass er die Ägypter im Meer ertränkt (Ex 13,17–14,31). Als Gegenleistung für sein kontinuierliches Wirken in der Geschichte (exemplarisch die Befreiung aus Ägypten) fordert Gott die Unterwerfung der Israeliten unter das „Joch der Himmelsherrschaft“ (hebr. ʿol malḵut ha-šamayim). Ein Verweis auf die Errettung aus der ägyptischen Knechtschaft findet sich auch in den Zehn Geboten (Ex 20,2–17 und Dtn 5,6–21): „Ich bin der Herr, Dein Gott, der Dich aus dem Ägypterlande herausgeführt hat“ (hebr. anoḵi YHWH eloheyḵa ašer hoṣitiḵa me-ereṣ miṣrayim). Auch wenn der Tod der Ägypter die Befreiung der Israeliten bedeutet, vertreten viele Rabbinen den Standpunkt, dass Gott ob des Unglücks der Gottlosen nicht gelobt werden will, da auch jene schließlich Teil seiner Schöpfung sind. Er freut sich schließlich auch nicht über den Untergang seiner Kreaturen, wohl aber löst er durch sein Handeln in der Geschichte Freude aus bei denjenigen, die errettet werden. Die Gottlosgkeit Pharaos, der als Prototyp eines unrechtmäßigen Herrschers gilt (vgl. H. Busse, 1979), wird in Q 17:103 und Q 44:23–24 durch die Strafe des Ertränkens geahndet. In Q 17:101–103 erfährt Pharao (firʿaun) vom Ertränken, ohne dass dabei die Teilung des Meeres berichtet wird. Erst in Sure Q 44:24 (chronologisch nach Sure 17, siehe Chronologie) wird die Spaltung des Meeres und die Errettung der Israeliten („Spaltung des Meeres“, arab. furqān, vgl. TUK_646) und das Ertränken des ägyptischen Heeres erwähnt: „Und laß das Meer gespalten (so dass auch eure Verfolger den Weg durch das Meer nehmen)! Es ist ein Heer, das man ertrinken lassen wird“ (wa-truki l-baḥra rahwan ʾinnahum ğundun muġraqūna). „Gehorsam“ und „Vergeltung“ als zentrale Themen rabbinischer Gottesvorstellungen werden von Friedrich Avemarie in seiner Publikation Tora und Leben. Untersuchungen zur Heilsbedeutung der Tora in der frühen rabbinischen Literatur behandelt (vgl. F. Avemarie, 1996: 311–328).


Der babylonische Talmud [bT] (hebr. ha-talmud ha-bavli) zählt wie kein anderes Werk zum Traditionsschatz des rabbinischen Judentums (vgl. Günter Stemberger, Das klassische Judentum. Kultur und Geschichte der rabbinischen Zeit [70. n. Chr.–1040 n. Chr.], München: C.H. Beck, 1979) und ist damit ein Hauptzeuge der jüdischen Gedankenwelt klassischer Zeit. Der babylonische Talmud bezeugt eine Verhandlung von Themenfeldern und Einzelproblemen, die bereits in der Mischna [M] und der Baraita/Tosefta [T] aufgeworfen wurden. Es handelt sich aber nicht nur um eine Sammlung rechtsphilosophischer und rechtstheologischer Diskussionen, sondern bewahrt auch eine Vielzahl haggadischer Materialien, welche Rückschlüsse auf die Theologie des rabbinischen Judentums zulassen (vgl. Salomon Schechter, Aspects of Rabbinic Theology, London: A &amp; C Black, 1909; Ephraim E. Urbach, The Sages: Their Concepts and Beliefs, trans. I. Abrahams, Jerusalem: Magnes Press, 1979). Die Textgeschichte des Talmuds, der bisher häufig ins frühe sechste Jahrhundert n. Chr. datiert wurde, stellt sich schwieriger dar als bisher angenommen. Selbst wenn mit einer abschließenden Bearbeitung durch die Talmudredaktoren (Setammaʾim) erst zu Beginn des achten Jahrhunderts n. Chr. zu rechnen ist (zu den komplexen Redaktionsprozessen siehe David Weiss Halivni, The Formation of the Babylonian Talmud. Introduced, Translated and Annotated by Jeffrey L. Rubenstein, Oxford, New York: Oxford University Press, 2013), so sind die mündlichen Überlieferungen doch älteren Datums (Moulie Vidas, Tradition and the Formation of the Talmud, Princeton: Princeton University Press, 2014). Damit werden die Traditionen des babylonischen Talmuds [bT] neben den frühen Auslegungsmidraschim – Genesis Rabba [BerR], Leviticus Rabba [WaR], Pesiqta de-Rav Kahane [PesK] – und den rechtsphilosophischen und rechtstheologischen Midraschim – Mekhiltaʾ de-Rabbi Yischmaʾel [MekhY] und Sifre Deuteronomium [SifDev] – zum wichtigsten Bezugspunkt jüdischen Denkens der Spätantike.Ausgabe: Talmud Babli (Wilna Edition), 20 Bde., Jerusalem: o.V., 1977 [= Wilna: Romm, 1880–1886]; Übersetzung: (Deutsch) Lazarus Goldschmidt, Der babylonische Talmud, 12 Bde., Berlin: Jüdischer Verlag, 1929-1936 [Nachdruck Berlin 1996]; (Englisch) Isidore Epstein (Ed.), The Babylonian Talmud. Translated into English with Notes, Glossary and Indices, 35 Bde., London: Soncino Press, 1935–1952 [Nachdruck in 18 Bde. London 1961]; Literatur: Günter Stemberger, Einleitung in Talmud und Midrasch. Neunte, vollständig neubearbeitete Auflage, München: C.H. Beck, 2011, S. 211–247; vgl. auch Günter Stemberger, Der Talmud: Einführung, Texte, Erläuterungen, München: C.H. Beck, 1982.</summary>
            <msItem>
              <title>Babylonischer Talmud, Sanhedrin 39b</title>
              <author/>
              <textLang mainLang="heb">Hebräisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">7./8. Jahrhundert (Endredaktion)</origDate>
              <origPlace>Babylonien</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">Wilna Edition [= Wilna: Romm, 1880-1886]</bibl>
              <bibl type="literatur">Assmann, Jan: Exodus: die Revolution der Alten Welt. Beck, M&amp;#xFC;nchen 2015.</bibl>
              <bibl type="literatur">Avemarie, Friedrich: Tora und Leben. Untersuchungen zur Heilsbedeutung der Tora in der fr&amp;#xFC;hen rabbinischen Literatur. Mohr Siebeck, T&amp;#xFC;bingen 1996.</bibl>
              <bibl type="literatur">Busse, Heribert: &amp;#x201E;Herrschertypen im Koran&amp;#x201C;. In: Die islamische Welt zwischen Mittelalter und Neuzeit. Festschrift f&amp;#xFC;r Hans Robert R&amp;#xF6;mer zum 65. Geburtstag. Franz Steiner Verlag, Beirut, Wiesbaden 1979, S. 56&amp;#x2013;80. Beiruter Texte und Studien.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Dirk Hartwig</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="heb">
        <p>רבי אלעזר רמי כתיב (תהילים קמה, ט) טוב ה' לכל [ורחמיו על-כל-מעשיו] וכתיב (איכה ג, כה) טוב ה' לקוויו [לנפש תדרשנו] משל לאדם שיש לו פרדס כשהוא משקה משקה את כולו כשהוא עודר אינו עודר אלא 
טובים שבהם: לפיכך כל א' וא' כו':  (מלכים א כב, לח) ויעבר הרנה במחנה [כבא השמש לאמר איש אך-עירו ואיש אל-ארצו] א"ר אחא
 בר חנינא (משלי יא, י) באבוד רשעים רנה באבוד אחאב בן עמרי רנה ומי חדי קודשא
 בריך הוא במפלתן של רשעים הכתיב (דברי הימים ב כ, כא) בצאת לפני החלוץ ואומרים
 הודו לה' כי לעולם חסדו ואמר רבי יונתן מפני מה לא נאמר בהודאה זו כי טוב 
לפי שאין הקדוש ברוך הוא שמח במפלתן של רשעים דאמר ר' שמואל בר נחמן אמר ר'
 יונתן מאי דכתיב (שמות יד, כ) ולא קרב זה אל זה כל הלילה באותה שעה בקשו 
מלאכי השרת לומר שירה לפני הקב"ה אמר להן הקב"ה מעשה ידי טובעין בים ואתם 
אומרים שירה לפני אמר ר' יוסי בר חנינא הוא אינו שש אבל אחרים משיש דיקא 
נמי דכתיב (דברים כח, סג) ישיש [יהוה עליכם ךהאביד אתכם ולהשמיד אתכם ונסחתם מעל האדמה אשר-אתה בא-שמה לרשתה] ולא כתיב ישוש שמע מינה.</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>[Gemara:] R. Eleázar wies auf einen Widerspruch hin: Es heißt: gütig ist der Herr gegen alle [und erbarmt sich aller seiner Werke] (Ps 145,9), dagegen heißt es: gütig ist der Herr gegen die, die auf ihn hoffen [und dem Menschen, der nach ihm fragt]! (Thr 3,28)? [Er erklärte:] Das ist mit einem zu vergleichen, der einen Obstgarten hat; ist er bei der Bewässerung, so bewässert er den ganzen, ist er aber beim Jäten, so jätet er nur vor den guten [Bäumen].


[Mišna:] Daher muss jeder [sagen]: Da erscholl der Jubelruf durch das Heer. (2 Chr 20,21) R. Aha b. Hanina sagte: Wenn die Gottlosen umkommen, ertönt Jubel; als Ahab, der Sohn Omris umkam, ertönte Jubel [bezogen auf die Ereignisse in 1 Kö 22,36]. -- Freut sich denn der Heilige, gepriesen sei er, über das Unglück der Gottlosen, es heißt ja: während sie vor den Kampfgerüsteten einherzogen, sprachen sie: Danke dem Herrn, denn ewig währet seine Gnade (2 Chr 20,21), und hierzu sagte R. Jonathan: Weshalb stehen in diesem Dankspruch nicht [die Worte:] denn er ist gütig? [wie z.B. in Ps 118,1] Weil der Heilige, gepriesen sei er, sich nicht über das Unglück der Gottlosen freut!/ jubelt? [so wie es etwa im Falle der Spaltung des Roten Meeres der Fall war] R. Semuél b. Nahman sagte nämlich im Namen R. Jonathans: Es heißt: und sie kamen sich die ganze Nacht nicht nahe (Ex 14,20);  die Dienstengel wollten dann vor dem Heiligen, gepriesen sei er, das Lied anstimmen, da sprach der Heilige, gepriesen sei er, zu ihnen: Mein Händewerk ertrinkt im Meere und ihr wollt vor mir das Lied anstimmen!? R. Jose b. Hanina erklärte: Er selbst freut sich darüber nicht, wohl aber läßt er andere sich freuen. Dies ist auch zu beweisen: es heißt: sich freuen lassen [yasis] (Dtn 28,63), nicht aber: sich freuen [yasus]. Schließe hieraus. (Übersetzung: Lazarus Goldschmidt [mit leichten Modifikationen])</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p>
R. Eleazar opposed [two verses]: It is written, The Lord if good to all (Ps 145,9), but it is also written, The Lord is good unto them that wait for Him! (Lamentation 3,25) – This may be compared to a man who has an orchard. When he irrigates it, he irrigates the whole; but when he prunes, he pruns only the best [trees].

[Mišna:] Therefore every single person, etc. And there went out a song throughout the host: R. Aha b. Hanina said: [It is the song referred to in the verse.] When the wicked perish, there is song (Pro 11,10); [thus] when Ahab b. Omri perished that was 'song'. But does the Holy One, blessed be He, rejoice over the downfall of the wicked? It is not written, [That they should praise] as they went out before the army, and say, Give thanks unto the Lord for His mercy endureth for ever (2 Chr 20,12); concerning which R. Jonathan asked: Why are the words, He is good omitted from this expression of thanks? (as e.g. Ps 118,1) Because the Holy One, blessed be He, does not rejoice in the downfall of the wicked. For R. Samuel b. Nahman said in R. Jonathan's name: What is meant by, And one approached not the other all night? (Ex 14,20) In that hour the ministering angels wished to utter the song [of praise] before the Holy One, blessed be He, but He rebuked them, saying: My handiwork [the Egyptians] is drowning in the sea; would ye utter song before me! – Said R. Jose b. Hanina: He Himself does not rejoice, yet He causes others to rejoice. Scripture supports this too, for it is written, [And it shall come to pass, that as the Lord rejoiced over you to do good ... so yasis will the Lord] cause rejoicing [over you by destroying you], and not yasus [so will the Lord rejoice, etc.] This prove it. (translation: Jacob Shachter with slight modifications)</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
