<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Griechische Baruch-Apokalypse 4:8-17 (Erzählung vom Fluch und Segen des Weinstocks)</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_1270" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>1270</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>Baruch (der Gesegnete), der Schreiber des Propheten Jeremia, gilt als Autor der Abschnitte des Jeremiabuches, welche in der dritten Person Ereignisse aus dem Leben des Propheten berichten. Spätere Generationen schrieben ihm die Autorschaft zahlreicher Werke zu, darunter apokalyptischer Visionen. Die Entstehung der griechischen Baruch-Apokalypse (ApcBar) fällt in die Zeit nach dem Bar-Kochba-Aufstand (132–135/36 n. Chr.). Ein präzises Datum ist jedoch schwer festzulegen. Bei Origines (De principiis 2,3,6) wird eine Baruch-Apokalypse erwähnt, die jedoch noch sieben Himmel im Gegensatz zu den fünf Himmeln der erhaltenen Handschriften enthalten haben soll. Volker Hage setzt als terminus ante quem  die Zeitspanne 220–230 n. Chr. an, verweist jedoch auf Parallelen in der Paulus-Apokalypse, die eine christliche Redaktion Ende des 4. Jh. n. Chr. vermuten lassen. Jedenfalls sei der Autor mit H. Maldwyn Hughes (Hughes 1913: 513–514 u. 528) in der hellenistisch-jüdischen Diaspora außerhalb Palästinas zu verorten (vgl. Hage 1979: 17–21; Oegema 2001: 11–13).
 Die Verdammung des Weinstocks findet sich in der griechischen Baruch-Apokalypse (4:16–17) und korrespondiert in ihrer Schärfe mit Q 5:90. Der Wein(stock) wird hier, wie im korrespondierenden Koranvers, mit dem Teufel in Verbindung gebracht (siehe ApcBar 4:8–15). Gleichsam findet sich im Koran Ambiguität hinsichtlich der mit Wein befassten Verse: Während er zunächst unter die guten Gaben Gottes gerechnet wurde (Q 16:67, zum Wein des Paradieses siehe Qian 2017: 254–259), folgte später das Gebot für die Gläubigen, nicht betrunken zum Gebet zu kommen (Q 4:43); schließlich wurde der Wein als schwere Sünde verurteilt (Q 2:219), mit dem Teufel in Verbindung gesetzt und strikt verboten (vgl. Kueny 2001: 1–24). In ApcBar 8:5 und 13:4 wird Trunkenheit neben Mord, Idolatrie, Prostitution und anderem mehr unter die Gesetzlosigkeiten und Ungerechtigkeiten der Menschen gerechnet. Diese Sündenkataloge könnten, nach Hage in ihrer Entsprechung zu Mt. 15:19, Röm. 1:29–31, 2. Kor. 12:20, passim, christlichen Ursprungs und im Zuge der Redaktion dem Textcorpus beigefügt worden sein (vgl. Hage 1979: 27, Anm. 17d). Allerdings findet sich Wein in eschatologischer Szenerie auch im jüdischen Schrifttum, so in der Apokalypse Abrahams (ApcAbr. 23:5–8), hier jedoch in Form der unvergorenen Trauben, die Adam und Eva von einem Schlangenwesen gereicht werden (vgl. Oegema 2001: 17; Harlow 1996: 124–126). Die Enthaltsamkeit von Wein wird auch in vorislamischer Tradition verortet (vgl. dazu TUK_1268).</summary>
            <msItem>
              <title>Griechische Baruch-Apokalypse 4:8-17 (Erzählung vom Fluch und Segen des Weinstocks)</title>
              <author>(Pseudo-)Baruch</author>
              <textLang mainLang="ell">Griechisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">1. Hälfte 3. Jh. n. Chr/ Ende 4. Jh. n. Chr.</origDate>
              <origPlace>Hellenistische Diaspora</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition"/>
              <bibl type="literatur">Hage, Volker: &amp;#x201E;Die griechische Baruch-Apokalypse&amp;#x201C;. In: Die griechische Baruch-Apokalypse. G&amp;#xFC;tersloh 1979, J&amp;#xFC;dische Schriften aus hellenistisch-r&amp;#xF6;mischer Zeit,.</bibl>
              <bibl type="literatur">Harlow, Daniel C. (Hrsg.): The Greek Apocalypse of Baruch (3 Baruch) in Hellenistic Judaism and Early Christianity. Leiden 1996.</bibl>
              <bibl type="literatur">Hughes, H. Maldwyn: &amp;#x201E;The Greek Apocalypse of Baruch or III Baruch&amp;#x201C;. In: Robert H. Charles (Hrsg.), The Apocrypha and Pseudepigrapha of the Old Testament. Oxford 1913, S. 527&amp;#x2013;541.</bibl>
              <bibl type="literatur">Kueny, Kathrin: The Rhetoric of Sobriety. Wine in Early Islam. Albany 2001.</bibl>
              <bibl type="literatur">Oegema, Gerbern S.: Apokalypsen. G&amp;#xFC;tersloh 2001.</bibl>
              <bibl type="literatur">Qian, Ailin: &amp;#x201E;Delights in Paradise: A Comparative Survey of Heavenly Food and Drink&amp;#x201C;. In: Sebastian G&amp;#xFC;nther &amp;amp; Tod Lawson (Hrsg.), Roads to Paradise: Eschatology and Concepts of the Hereafter in Islam. Leiden/Boston 2017, S. 251&amp;#x2013;270.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Sebastian Bitsch</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="ell">
        <p>8 Καὶ εἶπον ἐγώ· Δέομαί σου, δεῖξόν μοι τί τὸ ξύλον τὸ πλανῆσαν τὸν Ἀδάμ; Καὶ εἶπεν ὁ ἄγγελος· Ἠ ἄμπελός ἐστιν, ἣν ἐφύτευσεν ὁ ἄγγελος Σαμαὴλ ὅτινα ὠργίσθη Κύριος ὁ θεὸς· καὶ ἐκατηράσατο αὐτὸν καὶ τὴν φυτείαν αὐτοῦ. Ἐν ᾧ καὶ διὰ τοῦτο οὐ συνεχώρησεν τὸν Ἀδὰμ ἅψασθαι αὐτοῦ. Καὶ διὰ τοῦτο φθονήσας ὁ διάβολος ἠπάτησεν αὐτὸν διὰ τῆς ἀμπέλου αὐτοῦ. 9 Καὶ εἶπον ἐγὼ Βαρούχ· Καὶ ἐπεὶ τοσούτου κακοῦ αἰτία γέγονεν ἡ ἄμπελος, καὶ κατάρας ὑπόδικος παρὰ θεοῦ καὶ τοῦ πρωτοπλάστου ἀναίρεσις, πῶς ἄρτι εἰς τοσαύτην χρείαν ἐστίν; 10 Καὶ εἶπεν ὁ ἄγγελος· Ὀρθῶς ἐρωτᾷς· ὅτε ἐποίησεν ὁ θεὸς τὸν κατακλυσμὸν ἐπὶ τῆς γῆς, καὶ ἀπώλεσε πᾶσαν σάρκα καὶ τὰς τετρακοσίας ἐννέα χιλιάδας τῶν γιγάντων, καὶ ἀνῆλθεν τὸ ὕδωρ ἐπάνω τῶν ὑψηλῶν ἐπὶ πήχεις δεκάπεντε, εἰσῆλθε τὸ ὕδωρ εἰς παράδεισον, καὶ ᾖρεν πᾶν ἄνθος· τὸ δὲ κλῆμα τῆς ἀμπέλου ἐξώρισεν εἰς τὸ παντελὲς καὶ ἐξέβαλεν ἐξω. 11 Καὶ ὅταν ἐφάνη ἡ γῆ ἀπὸ τοῦ ὕδατος καὶ ἐξῆλθε Νῶε τῆς κιβωτοῦ, ἤρξατο φυτεύειν ἐκ τῶν εὑρισκομένων φυτῶν. 12 Εὗρε δὲ καὶ τὸ κλῆμα, καὶ λαβὼν ἐλογίζετο ἐν ἑαυτῷ τί ἄρα ἐστίν. Καὶ ἐλθὼν ἐγὼ εἶπον αὐτῷ τὰ περὶ ἐκείνου. 13 Καὶ εἶπεν· Ἆρα φυτεύσω αὐτὸ ἢ τί; ἐπεὶ Ἀδὰμ δι᾽ αὐτοῦ ἀπώλετο· μὴ καὶ αὐτὸς ὀργῆς θεοῦ ἐπιτύχω δι᾽ αὐτοῦ. Καὶ ταῦτα λέγων προσηύξατο ὅπως ἀποκαλύψῃ αὐτῷ ὁ θεὸς περὶ αὐτοῦ τί ποιήσει. 14 Καὶ τεσσαράκοντα ἡμέρας τὴν εὐχὴν ἐκτελέσαντος, καὶ πολλὰ δεηθεὶς καὶ κλαύσας εἶπεν· Κύριε, παρακαλῶ ὅπως ἀποκαλύψῃς μοι τί ποιήσω περὶ τοῦ φυτοῦ τούτου. 15 Ἀπέστειλε δὲ ὁ θεὸς τὸν ἄγγελον τὸν Σαρασαήλ, καὶ εἶπεν αὐτῷ· Ἀναστάς, Νῶε, φύτευσον τὸ κλῆμα, ὅτι τάδε λέγει Κύριος· Τὸ πικρὸν τούτου μεταβληθήσεται εἰς γλυκύ, καὶ ἡ κατάρα αὐτοῦ γενήσεται εἰς εὐλογίαν, καὶ τὸ παρ᾽ αὐτοῦ γεννώμενον γενήσεται αἷμα θεοῦ, καὶ ὥσπερ ὑπ᾽ αὐτοῦ τὴν καταδίκην ἔλαβεν τὸ γένος τῶν ἀνθρώπων, πάλιν διὰ Ἰησοῦ Χριστοῦ τοῦ Ἐμμανουὴλ ἐν αὐτῷ μέλλουσιν τὴν ἀνάκλησιν προσλαβεῖν, καὶ τὴν εἰς παράδεισον εἴσοδον. 16 Γίνωσκε τοιγαροῦν, ὦ Βαρούχ, ὅτι ὥσπερ ὁ Ἀδὰμ δι᾽ αὐτοῦ τοῦ ξύλου τὴν καταδίκην ἔλαβεν καὶ τῆς δόξης θεοῦ ἐγυμνώθη, οὕτως καὶ οἱ νῦν ἄνθρωποι τὸν ἐξ αὐτοῦ γεννώμενον οἶνον ἀπλήστως δρῶντες χεῖρον τοῦ Ἀδὰμ τὴν παράβασιν ἀπεργάζονται, καὶ τῆς τοῦ θεοῦ δόξης μακρὰν γίνονται, καὶ τῷ αἰωνίῳ πυρὶ ἑαυτοὺς προξενοῦσιν.</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>(8) Und ich sprach: „Ich bitte Dich, erkläre mir: Welches ist das Holz, das den
Adam verführte?“ Und es sprach der Engel: „Der Weinstock ist es, den der Engel
(Samael) pflanzte, (durch den) Gott, der Herr, erzürnt wurde. Und er verfluchte
ihn und seine Pflanze, weshalb er dem Adam nicht erlaubte, nach ihm zu greifen.
Und darum verführte ihn der Teufel aus Neid durch seinen Weinstock.“ (9) Und
ich, Baruch, sprach: „Und da der Weinstock Ursache solch eines Unheils, einer
Verfluchung durch Gott schuldig und zum Verderben des Erstgeschaffenen wurde, warum wird er jetzt noch so viel gebraucht?“ (10) Und es sprach der Engel: „Richtig fragst du. Als Gott die Sintflut auf Erden machte und alles Fleisch
vernichtete, auch die 409.000 Riesen, und das Wasser über das Höchste etwa 15
Ellen hinaufsteig, floß das Wasser in das Paradies hinein und trug jedes
Gewächs fort. Den Schößling des Weinstocks aber riß es ganz und gar aus und
spülte ihn hinaus. (11) Und als die Erde aus dem Wasser (wieder) hervorkam und
Noah der Arche enstieg, begann er, von den aufgefundenen Pflanzen zu setzen.
(12) Er fand aber auch den Schößling (des Weinstocks), nahm ihn und überlegte
bei sich, was es wohl sei. Und ich kam und erzählte ihm dessen Geschichte (13)
Und er sprach: „Also soll ich ihn pflanzen, oder was (soll ich tun), da Adam durch ihn zugrunde ging, daß ich nicht selber seinetwegen der Zorn Gottes erfahre?“ Und als er das gesagt hatte, betete er, daß Gott ihm über ihn offenbare, was er tun soll. (14) Und als er nach 40 Tagen das Gebet beendet und viel gefleht und geweint hatte, sprach er: „Herr, ich bitte, daß du mir offenbarst, was ich mit dieser Pflanze tun soll.“ (15) Es sandte aber Gott den Engel Sarasael, und er sprach zu ihm: „Stehe auf, Noah, pflanze den Schößling, denn so spricht der Herr: Das Bittere dieses (Weinstocks) wird in Süße verwandelt werden, und sein Fluch wird zum Segen werden, und wie durch ihn das Menschengeschlecht seine Verurteilung empfing, so werden sie durch Jesus Christus, den Emmanuel, in ihm wieder die Berufung nach oben empfangen und den Eingang ins Paradies. (16) Nun wisse also, Baruch: Wie Adam durch dieses Holz die Verurteilung empfing und Gottes Herrlichkeit entkleidet wurde, so begehen auch die jetzigen Menschen, die den aus ihm gewonnen Wein unersättlich (trinken), böser als Adam die Übertretung und werden sich von Gottes Herrlichkeit entfernen und sich selbst dem ewigen Feuer ausliefern. (17) Denn Gutes geschieht durch ihn. Das nämlich tun die, welche ihn im Übermaß trinken: Weder erbarmt sich ein Bruder des Bruders, noch ein Vater des Sohnes, noch Kinder der Eltern, sondern durch den
Taumel des Weins entsteht alles (Unheil), wie Morde, Ehebrüche, Hurereien,
Meineide, Diebstähle und dergleichen. Und nichts Gutes wird durch ihn bewirkt.“</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
