<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Die Apokalypse des Mose 41:1-2</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_1108" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>1108</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>
	In der
	entsprechende Stelle in Genesis 3 (vgl. TUK_0451), verflucht Gott Adam und Eva zu einem Leben in Schmerzen und Mühsal. Gen 
3:19 endet mit der Aussage, dass Adam zum Staub zurückkehren wird. In 
der späteren jüdischen Tradition (Vgl. auch  TUK_1106, TUK_1107) wie auch in Q 7:24-25 lässt sich die Tendenz erkennen, diesen Fluch abzumildern und mit der Vertreibung 
aus dem Paradies die Aussicht auf Wiederauferstehung zu verbinden. Im Gegensatz zum Koran und zum Slawischen Henochbuch findet sich die Verheißung der Auferstehung in der hier zitierten Apokalypse des Mose erst nach dem Tod Adams.Bei der Apokalypse des Mose handelt es sich um eine Erzählung über das 
Leben Adams und Evas nach der Vertreibung aus dem Paradies, die sich als
 durch den Erzengel Michael 
an Mose vermittelte Offenbarung präsentiert, als dieser die 
Gesetzestafeln empfing. Allgemein lässt sich in ihr ein Bestreben 
erkennen, exegetische Probleme des Genesistextes narrativ zu lösen. Auch
 lässt sich ein Interesse an der 
biblischen Adamüberlieferung als Ätiologie von Tod und Sünde 
feststellen. Was Aufbau und Gattung betrifft, so nimmt der Bericht von 
Tod und Bestattung Adams und Evas einen breiten 
Raum ein, und es lassen sich Elemente der De Morte-Erzählung und der 
Testamentliteratur erkennen. Als Entstehungsmilieu kommt vermutlich ein 
griechischsprachiges schriftgelehrtes palästinisches Judentum Ende des 
1. Jh., bzw. Anfang des 2. Jh. n. Chr. in Frage. Letztendlich lässt sich
 die Apokalypse des Mose aber nicht mit Sicherheit dem Judentum oder 
Christentum zuordnen (dies gilt für die Adamviten allgemein). Sie 
enthält anders als die Adamviten jedoch keine eindeutig christlichen 
Theologumena. Aber auch in den Adamviten lassen sich diese leicht aus 
dem Text isolieren, so dass auch dort ein Grundtext ohne spezifisch 
christliche Elemente ausgemacht werden kann. Viele Motive der Apokalypse
 des Mose besitzen Parallelen in der rabbinischen Literatur. Neben dem griechischen Text liegt die Apokalypse des Mose noch in 
armenischer Übersetzung vor. Weiterhin steht sie drei Adamviten (Latein 
(vgl. TUK_0454),  Armenisch, Georgisch) nahe, v.a. der armenischen und georgischen 
Version. Daneben noch dem Slawischen Adambuch, sowie koptischen 
Fragmenten und einem arabischen, die ebenfalls der Adamliteratur 
zuzuordnen sind. (Ausführlich zur Apokalypse des Mose vgl. Dochhorn 2005: p. 3-172, v.a. 3-14)
</summary>
            <msItem>
              <title>Die Apokalypse des Mose 41:1-2</title>
              <author/>
              <textLang mainLang="ell">Griechisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">ca. 1. Jh. n. Chr.</origDate>
              <origPlace>Palästina oder Syrien</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">Jan Dochhorn, Die Apokalypse des Mose. Text, Übersetzung, Kommentar, Tübingen 2005, S. 542.</bibl>
              <bibl type="literatur">Dochhorn, Jan: Die Apokalypse des Mose: Text, &amp;#xDC;bersetzung, Kommentar. Mohr Siebeck, T&amp;#xFC;bingen 2005.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Veronika Roth</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="ell">
        <p>1 Ἐκάλεσε δὲ ὁ θεὸς τὸν Ἀδὰμ καὶ εἶπεν· Ἀδάμ, Ἀδάμ. ἀπεκρίθη τὸ σῶμα ἐκ τῆς γῆς καὶ εἶπεν· ἰδού, ἐγώ, κύριε. 2 καὶ λέγει αὐτῷ ὁ κύριος, ὅτι εἶπόν σοι, ὅτι γῆ εἶ καὶ εἰς γῆν ἀπελεύσῃ· πάλιν τὴν ἀνάστασιν ἐπαγγέλομαί σοι· ἀναστήσω σε ἐν τῇ ἀναστάσει μετὰ παντὸς γένους ἀνθρώπων, οὗ ἐκ τοῦ σπέρματός σου.</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>1 Gott aber rief Adam und sprach: "Adam, Adam!" Der Leichnam antwortete aus der Erde und sprach: "Siehe, hier bin ich, Herr!" 2 Und Gott sagt zu ihm: "Ich habe dir gesagt, daß du Erde bist und in die Erde fortgehen wirst. Hinwiederum verheiße ich dir die Auferstehung; ich werde dich auferstehen lassen in der Auferstehung mit dem ganzen Menschengeschlecht das aus deinem Samen kommt."
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
