<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Yašt 10:50</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_1473" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>1473</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>In Q 76 werden die Genüsse der Bewohner des Paradieses beschrieben: Auf Ruhebetten (Q 76:14) genießen die Gerechten mit Kampfer und Ingwer versetzten Wein (Q 76:5, 17), sie sind in Brokat und Seide gekleidet (Q 76:21), ihnen werden Früchte dargeboten (Q 76:14) und Jünglinge warten dienstbeflissen auf (Q 76:19), während sie aus prächtigen Gefäßen trinken. Beschattet in der Nähe der Quelle Salsabīl erfahren sie weder Hitze noch Kälte: lā yarauna fīhā šamsan wa-lā zamharīrā (vgl. zur dieser Vorstellung auch TUK_0604). Der Terminus zamharīr, der hier Verwendung findet, ist ein hapax legomenon, das den arabischen Lexikographen Deutungsschwierigkeiten bereitet hat und zumeist als eine „schneidende Kälte“ aufgefasst wird (Ambros and Procházka 2004: 211; Lane 1863: 1255). Dagegen versteht Angelika Neuwirth im Anschluss an Josef Horovitz (Horovitz, Josef 1923: 14) zamharīr im Sinne eines intensivierenden Parallelismus als „sengende Hitze“ (Neuwirth 2017: 512, vgl. auch TUK_0115). Roberto Tottoli wertet zahlreiche Korankommentare (tafāsīr) aus, welche zamharīr als „Mond“ (Tottoli 2008: 142, 149) verstehen, was der koranische Parallelismus zu šams („Sonne“) nahelege (Tottoli 2008: 148–149). Des Weiteren verweist er auf Muqātil b. Sulaimān (gest. 150/767 n. Chr.), der zamharīr als „Kälte“ auffasst, jedoch anmerkt, dass diese die Paradiesbewohner nicht verletze (Tottoli 2008: 143). Schließlich nennt Tottoli zahlreiche andere Exegeten, die zamharīr als eine der Höllenstrafen begreifen (Tottoli 2008: 149), und diskutiert die Möglichkeit, dass der Begriff im Sprachgebrauch der Ṭayyʾ die „Kälte des Mondes“ bezeichnet haben könnte (Tottoli 2008: 148–149). Während sich nach Tottoli Kälte als Höllenstrafe in der jüdisch-christlichen Tradition nicht finde (vgl. jedoch TUK_1274), ist darauf hingewiesen worden, dass sich diese Vorstellung im Zoroastrismus nachweisen lasse (Palacios 1919: 138–139; Gray 1902: 174). Möglicherweise handelt es sich bei zamharīr um ein Kompositum aus dem mittelpersischen Wort zam, das „Winter“ und „schneidende Kälte“ bedeutet (MacKenzie 1971: 97; Asbaghi 1988: 77), und der arabischen Wurzel h-r-r, die das „Winseln“ und „Heulen (eines Tieres)“ bezeichnet (Lane 1863: 2888).

Die auslöschende Wirkung der Kälte wird im 2. Kapitel des Vīdēvdād thematisiert, wo ein zerstörerischer Weltenwinter beschrieben wird, dem einzig diejenigen entrinnen, die in Yimas vara, einer unterirdischen Trutzburg, Zuflucht finden (siehe TUK_1398 u. Hultgård 2007). Die Vorstellung eines ausgeglichenen Klimas als Charakteristikum des Paradieses findet sich ebenfalls bereits im Awesta (Yasna 9:5; Yašt 10:49-50; 15:16; 19:33; 19:69), während in mittelpersischen Texten, im Ardā Wīrāz Nāmag (TUK_1271) und im Dādestān ī Mēnōg ī Xrad (TUK_1302), die Kälte als Höllenstrafe dem milden Klima des Paradieses antithetisch gegenübergestellt ist. 

Die hier zitierte Stelle teilt mit Yasna 9:5 (TUK_1272), Vīdēvdād 2:5 (TUK_1464) und Yašt 19:31-33 (TUK_1399), welche eine ideale Zeit im Paradies unter der Herrschaft des mythischen ersten Königs Yima beschreiben, die Vorstellung eines ausgeglichenen Klimas als Charakteristikum des Paradieses (zur Gleichsetzung von Yimas Herrschaft mit dem Paradies siehe Humbach 2002 u. Shenkar 2014: 166, zur vielschichtigen Yima-Mythologie siehe Skjærvø 2012). In Yašt 10, einer dem Lobpreis des Mithra gewidmeten Hyme (siehe dazu Hintze 2014), wird beschrieben, dass der Berg Harā, Mithras Sitz, frei von schädlicher Hitze und Kälte sei. Der Berg Harā nimmt in der zoroastrischen Kosmologie eine zentrale Stellung ein. Er erhebt sich im Zentrum der Welt, um ihn sind die Sterne zentriert und die Sonne erscheint und verschwindet dort jeden Tag (siehe dazu Eilers 1985). Daneben steht die Harā in Verbindung zur daēnā, der Verkörperung der (guten) Taten des Menschen, die den Verstorbenen nach seinem Tode ins Paradies geleitet (siehe TUK_1412 u. Spiegel 1871: 463, zur daēnā allgemein Shaki 1994). Eine ähnliche Beschreibung findet sich auch in Yašt 12:23, wo der Harā-Berg jedoch in Bezug auf Rašnu als von klimatischen Extremen unberührt beschrieben wird (siehe Malandra 2013). 



Die Yašts, eine Gruppe von 21 Hymnen an Gottheiten und protektive Prinzipien, bilden zusammen mit Yasna, Vīsparad, Vīdēvdād und Ḫordeh Avestā das Corpus des Awesta (siehe einleitend Hintze 2014, Hintze 2009: 46–62). Da für die awestischen Texte gemeinhin von einer mündlichen Komposition und Rekomposition ausgegangen wird (vgl. Skjærvø 1994, Kreyenbroek 1996, Rezania 2010), ist die Entstehungszeit der Texte in der Forschung umstritten. Die Verschriftlichung ist, wenn auch einige Hinweise auf eine frühe Abfassung bei Pausanias (gest. 180 n. Chr., vgl. Boyce and Grenet 1991: 235–239; de Jong 1997: 364–365) und in Mānīs Kephalaia (vgl. Cantera 2004: 144–146) existieren, in die spät-sasanidische Zeit zu datieren (siehe die Zusammenfassung der Forschungsdebatte bei Cantera 2004: 106–163). Das mittelpersische Wort Yašt („Hymne“, MacKenzie1971: 97) geht auf das awestische Verb yaz („rituell verehren“, Bartholomae 1904: 1274–1280) zurück. Zahlreiche Yašts gehören zu den jungawestischen Texten, deren 
Alter sich nicht präzise bestimmen lässt, obgleich einiges dafür spricht
 die Achämenidenzeit, wie ein Hinweis bei Herodot nahelegt (vgl. de Jong 1997: 117), als terminus ante quem anzusetzen (vgl. Hintze 2014). Der Zamyād-Yašt ist der Erde gewidmet, die auch als Tagesgenius des 28. Tages des zoroastrischen Monats fungiert (vgl. Hintze 1994: 45–49). 

 Inhaltlich lassen sich zwei Teile unterscheiden: Der erste Abschnitt (1–8) enthält eine Liste der großen Berge, denen in der religiösen Vorstellungswelt eine besondere Bedeutung zukommt (vgl. Hintze 1994: 40–45). Der zweite Abschnitt (9–96) preist die Kayaniden-Herrscher, schließt jedoch auch Zarathustra selbst und den Saošyant, einen endzeitlichen Welterlöser (siehe Malandra 2013), ein. Alter und Entstehungszeit lassen sich nur ungefähr eingrenzen, wobei Almut Hintze anführt, dass die, im Vergleich zu anderen awestischen Texten, ausgeprägte Eschatologie (vgl. Hintze 1994: 42), und die Sprachstufe, die ein Jungawestisch mit südwestiranischen Dialekteinfluss erkennen lässt (vgl. Hintze 1994: 49–52), für eine Datierung auf das 6. Jh. v. Chr. sprechen.</summary>
            <msItem>
              <title>Yašt 10:50</title>
              <author/>
              <textLang mainLang="">Awestisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">6. Jh. v. Chr. (verschriftlicht nach 500 n. Chr.)</origDate>
              <origPlace>Iran</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">Geldner 1889: 136</bibl>
              <bibl type="literatur">Ambros, Arne A.: A Concise Dictionary of Koranic Arabic. Reichert, Wiesbaden 2004.</bibl>
              <bibl type="literatur">Asbaghi, Asya: Persische Lehnw&amp;#xF6;rter im Arabischen. Wiesbaden 1988.</bibl>
              <bibl type="literatur">Asin Palacios, Miguel: La musulmana en la Divina comedia. Madrid 1919.</bibl>
              <bibl type="literatur">Bartholomae, Christian: Altiranisches W&amp;#xF6;rterbuch. Strassburg 1904.</bibl>
              <bibl type="literatur">Bitsch, Sebastian: &amp;#x201E;Sengende Hitze, Eisesk&amp;#xE4;lte oder Mond? Zum Echo zoroastrischer eschatologischer Vorstellungen am Beispiel des koranischen zamhar&amp;#x12B;r&amp;#x201C;. In: Der Islam 97 (2020),.</bibl>
              <bibl type="literatur">Boyce, Mary &amp;amp; Grenet, Franz: A Hisotry of Zoroastrianism III. Zoroastrianism under Macedonian and Roman Rule. Leiden et al 1991.</bibl>
              <bibl type="literatur">Cantera, Alberto: Studien zur Pahlavi-&amp;#xDC;bersetzung des Avesta. Wiesbaden 2004.</bibl>
              <bibl type="literatur">Eilers, Wilhelm: &amp;#x201E;Alborz i. The Name&amp;#x201C;. Encyclopaedia Iranica 1: 810&amp;#x2013;811.</bibl>
              <bibl type="literatur">Geldner, Karl F.: Avesta. Die Heiligen B&amp;#xFC;cher der Parsen. Stuttgart 1889.</bibl>
              <bibl type="literatur">Gray, Louis H.: &amp;#x201E;Zoroastrian Elements in Muhammedan Eschatology&amp;#x201C;. In: Le Mus&amp;#xE9;on 21 (1902), S. 153&amp;#x2013;184.</bibl>
              <bibl type="literatur">Hintze, Almut: &amp;#x201E;Avesta Literature&amp;#x201C;. In: Ronald E. Emmerick &amp;amp; Maria Macuch (Hrsg.), The Literature of Pre-Islamic Iran. Companion Volume I. London/New York 2009, S. 1&amp;#x2013;71. A History of Persian Literature.</bibl>
              <bibl type="literatur">Hintze, Almut: &amp;#x201E;Mihr Ya&amp;#x161;t&amp;#x201C;. Encyclopaedia Iranica.</bibl>
              <bibl type="literatur">Hintze, Almut: &amp;#x201E;Ya&amp;#x161;ts&amp;#x201C;. Encyclopaedia Iranica.</bibl>
              <bibl type="literatur">Hintze, Almut: Der Zamy&amp;#x101;d Ya&amp;#x161;t. Wiesbaden 1994.</bibl>
              <bibl type="literatur">Horovitz, Josef: &amp;#x201E;Das koranische Paradies&amp;#x201C;. In: Immanuel Velikovsky &amp;amp; Henricus Loewe (Hrsg.), Scripta Universitatis atque Bibliothecae Hierosolymitanarum. Orientalia et Judaica. Jerusalem 1923,</bibl>
              <bibl type="literatur">Hultg&amp;#xE5;rd, Anders: &amp;#x201E;The Mythic theme of the Great Winter in Ancient Iranian Traditions&amp;#x201C;. In: Fereydun Vahman (Hrsg.), Religious Texts in Iranian Languages. Symposium Held in Copenhagen May 2002. Kopenhagen 2007, S. 101&amp;#x2013;120.</bibl>
              <bibl type="literatur">Humbach, Helmut: &amp;#x201E;Yama/Yima/Jam&amp;#x161;&amp;#x113;d, King of Paradise of the Iranians&amp;#x201C;. In: Jerusalem Studies in Arabic and Islam 26 (2002), S. 68&amp;#x2013;77.</bibl>
              <bibl type="literatur">Kreyenbroek, Philip G.: &amp;#x201E;The Zoroastrian tradition from an oralist&amp;#x2BE;s point of view&amp;#x201C;. In: H. J. M. Desai &amp;amp; H. N. Modi (Hrsg.), K. R. Cama oriental institute: second internationl congress oproceedings. Bombay 1996, S. 221&amp;#x2013;237.</bibl>
              <bibl type="literatur">Lane, Edward William: An Arabic-English lexicon&amp;#x202F;: derived fom the best and the most copious Eastern sources&amp;#x202F;; comprising a very large collection of words and significations omitted in the K&amp;#x323;&amp;#xE1;moos, with supplements to its abridged and defective explanations ... and examples in prose and verse&amp;#x202F;; in two books. Williams &amp;amp; Norgate, London 1893 1863.</bibl>
              <bibl type="literatur">MacKenzie, David N.: A Concise Pahlavi Dictionary. London [u.a] 1971.</bibl>
              <bibl type="literatur">Malandra, William M.: &amp;#x201E;Sao&amp;#x161;yant&amp;#x201C;. Encyclopaedia Iranica.</bibl>
              <bibl type="literatur">Malandra, William W.: &amp;#x201E;Ra&amp;#x161;n&amp;#x201C;. Encyclopaedia Iranica.</bibl>
              <bibl type="literatur">Neuwirth, Angelika: Der Koran. Handkommentar mit &amp;#xDC;bersetzung. Berlin 2017.</bibl>
              <bibl type="literatur">Rezania, Kianoosh: &amp;#x201E;Von der altiranischen Dichtung zur Yasna-Liturgie&amp;#x201C;. In: ZfR 18 (2010), S. 199&amp;#x2013;228.</bibl>
              <bibl type="literatur">Shaki, Mansour: &amp;#x201E;D&amp;#x113;n&amp;#x201C;. Encyclopaedia Iranica 279&amp;#x2013;281.</bibl>
              <bibl type="literatur">Shenkar, Michael: Intangible Spirits and Graven Images: The Iconography of Deities in the Pre-Islamic Iranian World. Leiden/Boston 2014.</bibl>
              <bibl type="literatur">Skj&amp;#xE6;rv&amp;#xF8;, Prods O.: &amp;#x201E;Hymnic Composition in the Avesta&amp;#x201C;. In: Die Sprache 36 (1994), S. 199&amp;#x2013;243.</bibl>
              <bibl type="literatur">Skj&amp;#xE6;rv&amp;#xF8;, Prods O.: &amp;#x201E;Jam&amp;#x161;id I. Myth of Jam&amp;#x161;id&amp;#x201C;. Encyclopaedia Iranica 14.5: 501&amp;#x2013;522.</bibl>
              <bibl type="literatur">Spiegel, Friedrich: Er&amp;#xE2;nische Altertumskunde. Leipzig 1871.</bibl>
              <bibl type="literatur">Tottoli, Roberto: &amp;#x201E;The Qur&amp;#x2019;an, Qur&amp;#x2019;anic Exegesis and Muslim Traditions: The Case of zamhar&amp;#x12B;r (Q. 76:13) Among Hell&amp;#x2019;s Punishments&amp;#x201C;. In: Journal of Qur&amp;#x2019;anic Studies 10.1 (2008), S. 142&amp;#x2013;152.</bibl>
              <bibl type="literatur">Wolff, Fritz: Avesta. Die heiligen B&amp;#xFC;cher der Parsen. Stra&amp;#xDF;burg 1910.</bibl>
              <bibl type="literatur">de Jong, Albert F.: Traditions of the Magi. Zoroastrianism in Greek and Latin Literature. Leiden/Boston 1997.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="">
        <p>Siehe Abbildung.</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>(49) Miθra (verehren wir, der) weite Fluren besitzt, die rechten Sprüche kennt, den beredten tausendohrigen wohlgebauten zehntausendaugigen hohen, (der) auf breiter Warte (steht), den gewaltigen schlaflosen wachsamen;(50) dem der Schöpfer Ahura Mazdāh die Wohnung gestaltete auf der hochragenden leuchtenden Harā mit den vielen Ausläufern, wo weder Nacht noch Dunkel, nicht kalter nicht heißer Wind, nicht vielverderbliche Krankheit, nicht die daēvageschaffene Befleckung (herrscht); und nicht steigen Nebel empor von dem Haraitī-Gebirg. (Wolff 1910: 206)</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
