<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Buch der Jubiläen 4:15.21-22, 5:1-6, 8:2-4</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_1440" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>1440</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>Gen 6:2-7 berichtet von den "Söhnen Gottes" (bəney ha-ʾelohim), die herabsteigen und mit
 Menschenfrauen Kinder zeugen: die Riesen (Nefilim), die zur 
Korruption der Menschheit beitragen. In der westlichen Forschung werden die in Q 2:102 erwähnten Engel Hārūt und Mārūt in der Regel als eine Ausprägung der Tradition zu den gefallenen Engeln behandelt (Literaturhinweise bei Reed 2015: p. 5). Allerdings ist in Q 2:102 weder von sexuellen Verfehlungen oder 
hybriden Nachkommen die Rede, noch wird eine Rebellion der beiden Engel erwähnt. Q 2:102 weist damit keine Gemeinsamkeiten mit Gen 6:2-7 auf und lässt sich 
nur dann als Tradition über gefallene Engel interpretieren, wenn man das Buch der
 Wächter (TUK_0769) berücksichtigt, wo die unerlaubte Vermittlung von Wissen durch 
Engel das erste Mal belegt ist. Dort werden die Wächter nicht nur der sexuellen Verureinigung mit Menschenfrauen und der Zeugung monströser Söhne 
angeklagt, sondern auch der Weitergabe von gefährlichem Wissen. Die Unterrichtung der Menschen durch Engel ist dort Teil einer Reihe von Überschreitungen seitens der Engel, die zur Verschlechterung des Zustands auf der Erde und
 der Verbreitung menschlicher Sünde beitragen, was schließlich zur 
Sintflut führt (Reed 2015: p. 5-6).In Q 2:102 liegt dagegen der Fokus auf der menschlichen Verantwortung. Bei den Lehrern der Magie handelt es sich zwar, wie auch im Henochbuch, um übernatürliche Wesen, allerdings wird ihre Lehre als fitna ("Versuchung") beschrieben und es wird die Warnung der Engel und die Erlaubnis Gottes hervorgehoben.
 In dieser Hinsicht steht die koranische Version dem Jubiläenbuch näher. Dort werden die Engel
 gesandt, um die Menschen gerechtes Handeln zu lehren. Erst durch den langen Kontakt mit dem irdischem Leben und seinen 
Versuchungen kommt es schließlich zur Korruption der Engel. Auch wird in Jub 8:3 die Lehre der Engel (Wächter) nur mit der Wahrsagekunst assoziiert und nicht wie im Henochbuch mit den anderen Künsten (Reed 2015: p. 6).Das Buch der Jubiläen präsentiert sich als die Sinaioffenbarung an 
Moses, die ihm durch Engel vermittelt wird. Teil dieser Offenbarung sind
 nach dem Verständnis des Jubiläenbuches nicht nur die Gesetze, sondern 
auch der Pentateuch, der hier neu erzählt, bzw. unter einer bestimmten 
Zielsetzung interpretiert wird. Als Trägerkreis lässt sich eine 
antihellenistische priesterliche Reformgruppe identifizieren, die mit 
den Asidäern und der kurz darauf entstehenden Qumrangruppe in 
historischer Verbindung steht. Ziel des Jubiläenbuches ist die Bewahrung der Identität und 
kultischen Integrität Israels, wobei der Einhaltung des Kalenders und 
des Sabbats, sowie dem Zusammenhalt der Familie eine besondere Rolle 
zukommt, was in den Vätergeschichten exemplarisch dargestellt wird. 
Ursprünglich wurde das Jubiläenbuch auf Hebräisch verfasst; so sind alle
 in Qumran gefundenen Fragmente hebräisch. Später wurde das Buch auch im
 Christentum rezipiert, wovon Fragmente in verschiedenen Sprachen 
(lateinisch; eine anonyme syrische Chronik; Zitate bei griechischen 
Schriftstellern) zeugen. Vollständig erhalten ist das Buch der Jubiläen 
dagegen nur in der äthiopischen Übersetzung; wahrscheinlich dadurch 
bedingt, dass es bis heute Teil des Kanons der äthiopischen Kirche ist, 
während es in anderen christlichen Konfessionen und im Judentum heute 
kaum mehr eine Rolle spielt. (Vgl. dazu Berger 1981: p. 279-300)</summary>
            <msItem>
              <title>Buch der Jubiläen 4:15.21-22, 5:1-6, 8:2-4</title>
              <author/>
              <textLang mainLang="gez">Altäthiopisch (Gəʿəz)</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">zwischen 167 und 140 v. Chr.</origDate>
              <origPlace>Palästina</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">James C. Vanderkam (Hg.), The Book of Jubilees. A Critical Text, Louvain
 1989 (Corpus Scriptorum Christianorum Orientalium 510, Scriptores 
Aethiopici 87).
                

            </bibl>
              <bibl type="literatur">Berger, Klaus (Hrsg.): Das Buch der Jubil&amp;#xE4;en. G&amp;#xFC;tersloh 1981.</bibl>
              <bibl type="literatur">Reed, Annette Y.: &amp;#x201E;Fallen Angels and the Afterlife of Enochic Traditions in Early Islam&amp;#x201C;.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Veronika Roth</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="gez">
        <p>4:15 ወበካልእ ሱባዔ ዘዓሥር ኢዮቤልዉ ነሥአ ሎቱ መላልኤል ብእሲተ ዲናሃ ወለተ በራክኤል ወለተ እኅተ አቡሁ ሎቱ ብእሲተ። ወወለደት ሎቱ ወልደ በሱባዔ ሣልስ በሳድስ ዓመቱ ወጸውዐ ስሞ ያሬድሃ እስመ በመዋዕሊሁ ወረዱ መላእክተ እግዚአብሔር ውስተ ምድር እለ ተሰምዩ ትጉሃነ ከመ ይምሀርዎሙ ለደቂቀ እጓለ እመሕያው ወይገብሩ ፍትሐ ወርትዐ በዲበ ምድር።[...]4:21 ወሀሎ እንከ ምስለ መላእክተ አምላክ ስድስተ ዘኢዮቤልዉሳት ዓመታተ። ወአርአይዎ ኵሎ ዘውስተ ምድር ወዘበሰማያት ስልጣኖ ለፀሐይ ወጸሐፈ ኵሎ 4:22 ወአስምዐ ለትጉሃን ለእለ አበሱ ምስለ አዋልደ ሰብእ። እስመ አኀዙ እሉ ይደመሩ ከመ ይርኰሱ ምስለ አዋልደ ምድር ወአስምዐ ሄኖክ ላዕለ ኵሎሙ[...]5:1 ወኮነ አመ ወጠኑ ደቂቀ እጓለ እመሕያው ይብዝኁ ዲበ ገጸ ኵላ ምድር ወአዋልድ ተወልዳ ሎሙ። ወርእይዎን መላእክተ እግዚአብሔር በአሐቲ ዘኢዮቤልዉ ዝንቱ እስመ ሠናያት ለርኢይ እማንቱ ወነሥእዎን ሎቶን ሎሙ አንስትያ እምኵሎን እለ ኀረዩ ወወለዳ ሎሙ ውሉደ ወእሙንቱ ረዓይት። 5:2 ወልህቀት ዐመፃ ዲበ ምድር ወኵሉ ዘሥጋ አማሰነት ፍኖታ እምሰብእ እስከ እንስሳ ወእስከ አራዊት ወእስከ አዕዋፍ ወእስከ ኵሉ ዘያንሶሱ ውስተ ምድር ኵሎሙ አማሰኑ ፍኖቶሙ ወሥርዓቶሙ። ወአኀዙ ይትባልዑ በበይናቲሆሙ ወዐመፃ ልህቀት ዲበ ምድር ወኵሉ ኅሊና አእምሮ ለኵሎሙ እጓለ እመሕያው ከመዝ እኵይ ኵሎ መዋዕለ። 5:3 ወርእያ እግዚአብሔር ለምድር ወናሁ ማሰነት ወአማሰነት ኵላ ዘሥጋ ሥርዓታ ወአእከዩ ኵሎሙ ቅድመ አዕይንቲሁ ኩሉ ዘሀሎ ውስተ ምድር። 5:4 ወይቤ ይደመስሶ ለሰብእ ወኵሉ ዘሥጋ ዘመልዕልተ ገጸ ምድር ዘፈጠረ። 5:5 ወኖኅ ባሕቲቱ ረከበ ሞገሰ በቅድመ አዕይንቲሁ። 5:6 ወዲበ መላእክቲሁ እለ ፈነወ ውስተ ምድር ተምዐ ፈድፋደ ይሠርዎሙ እምኵሉ ሥልጣኖሙ። ወይቤለነ ከመ ንእስሮሙ ውስተ መዓምቅቲሃ ለምድር። ወናሁ እሙንቱ እሱራን ማእከሎሙ ወብሕትዋን።[...]8:2 ወልህቀ ወልድ ወመሀሮ አቡሁ መጽሐፈ ወሖረ ይኅሥሥ ሎቱ መካነ ኀበ ይእኅዝ ሎቱ ሀገረ። 3 ወረከበ መጽሐፈ ዘቈረፁ ቀደምት ውስተ ኰኩሕ ወአንበበ ዘውስቴታ ወአዕለዋ ወረስዐ እምውስቴታ ከመ ሀሎ ውስቴታ ትምህርት ዘትጉሃን በዘ ይሬእዩ ሰገለ ፀሓይ ወወርኅ ወከዋክብት ወውስተ ኵሉ ተአምረ ሰማይ። 4 ወጸሐፈ ወኢነገረ በእንቲአሃ እስመ ይፈርሆ ለኖኅ ነጊረ በእንቲአሃ ከመ ኢይትመዓዕ ላዕሌሁ በእንቲአሃ።</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>4:15 Und in der zweiten Jahrwoche des zehnten Jubiläums nahm sich Malalel zur Frau die Dina, die Tochter Barakiels, Tochter der Schwester seines Vaters, für sich zur Frau. Und sie gebar ihm einen Sohn in der dritten Jahrwoche, in ihrem sechsten Jahr. Und er nannte seinen Namen Jared. Denn in seinen Tagen stiegen herab die Engel des Herrn auf die Erde, welche Wächter heißen, daß sie lehrten die Menschenkinder und daß sie täten Recht und Ordnung auf Erden.[...]4:21 Und Henoch war bei den Engeln Gottes sechs Jubiläen an Jahren. Und sie zeigten ihm alles, was auf der Erde und was im Himmel, die Herrschaft der Sonne. Und er schrieb alles auf. 22 Und er bezeugte den Wächtern, welche sündigten mit den Töchtern der Menschen. Denn jene fingen an, sich zu vereinigen, so daß sie sich verunreinigten mit den Töchtern der Menschen. Und es bezeugte Henoch in betreff ihrer aller.[...]5:1 Und es geschah, als die Menschenkinder begannen, sich zu mehren auf dem Antlitz der gesamten Erde, und Töchter ihnen geboren wurden, da sahen sie die Engel des Herrn am Anfang dieses Jubiläums, daß sie schön zum Anschauen waren. Und sie nahmen sich zu Frauen aus ihnen allen, die sie wählten. Und sie gebaren ihnen Kinder. Sie sind die Riesen. 2 Und es wuchs Ungerechtigkeit auf der Erde. Und alles Fleisch verdarb seinen Weg, vom Menschen bis zum Vieh und zu den Tieren und bis zu den Vögeln und bis zu allen, die sich bewegen auf der Erde. Sie alle verdarben ihren Weg und ihre Ordnung. Und sie begannen, sich untereinander aufzufressen. Und Ungerechtigkeit wuchs auf der ganzen Erde. Und alle Gedanken des Erkennens aller Menschen waren so böse alle Tage. 3 Und der Herr sah die Erde. Und siehe, sie war verdorben. Und alles Fleisch verdarb die Ordnung. Und alle taten Böses vor seinen Augen und alles, was war auf der Erde. 4 Und er wünschte zu vernichten die Menschen und alles Fleisch, das auf dem Antlitz der Erde, die er geschaffen. 5 Und Noah allein fand Gnade vor den Augen des Herrn. 6 Und auf seine Engel, die er auf die Erde gesandt, zürnte er sehr, so daß er sie ausrotten wollte aus all ihrer Herrschaft. Und er sagte zu uns, daß wir sie fesseln sollten in den Abgründen der Erde. Und siehe, sie sind gefesselt mitten darin und allein.[...]8:2 Und der Sohn [Kainam] wurde groß, und sein Vater [Arfaksad, der Sohn Sems] lehrte ihn die Schrift. Und er ging, sich einen Ort zu suchen, an dem er sich eine Stadt nehmen könnte. 3 Und er fand eine Schrift, die die Früheren auf einem Felsen eingeritzt hatten. Und er las, was darin war, und übertrug es und irrte aufgrund ihrer, wie denn die Lehre der Wächter in ihr war, durch die sie sahen die Wahrsagekunst von Sonne und Mond und Sternen und in allen Zeichen des Himmels. 4 Und er schrieb sie auf, und er redete nicht darüber, denn er fürchtete, zu Noah zu reden darüber, damit er nicht deswegen über ihn erzürnt werde.</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
