<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Historia Ecclesiastica II.1 (ed. Brooks, I, 120-122)</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_1544" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>1544</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>
Nach den frühesten griechischen und syrischen Versionen der Siebenschläferlegende möchte Kaiser Theodosius II. (408–450) nach seinem Treffen mit den Schläfern goldene Särge für sie herstellen lassen (Kap. 19, Huber 1905: 24; Allgeier 1916: 40). Die Jünglinge erscheinen jedoch Theodosius im Traum und äußern ihren Wunsch, ohne Begräbnis auf der Erde gelassen zu werden, weil Gott sie „nicht aus Gold, sondern aus der Erde auferstehen ließ“ (ebd.). Der Kaiser lässt daraufhin ein goldenes Mosaik (gr. χρυσῷ ψηφίῳ) auf dem Boden der Höhle anfertigen, womit diese frühen Fassungen der Geschichte enden. In seinem Memra auf die Schläfer von Ephesus fügt Jakob von Sarug noch hinzu, dass der Kaiser die Absicht hatte, einen Tempel (syr. hayklā, „Kirche, Schrein“) zur Ehre der Jünglinge in der Stadt bauen zu lassen, was Maximilianus und seine Gefährten abgelehnt hätten (Memra, Verse 178–179, Brock 2006: 330, vgl. TUK_1011). Die hier zitierte Version der Legende bei Pseudo-Zacharias berichtet dagegen, dass über der Höhle „ein großer Tempel“ (syr. hayklā rabbā) und ein „Haus des Gebetes und des Gottesdienstes“ (syr. bēt ṣlōtā u-tešmeštā) errichtet wurde. Während also die frühesten Quellen (ca. 450–500) nur von einem Mosaikboden sprechen und Jakob (vor 521) allein die Absicht eines Kirchenbaus erwähnt, scheint die Kirchengeschichte des Pseudo-Zacharias (ca. 550–600) bereits die Existenz einer Gedenkstätte der Schläfer in Ephesos vorauszusetzen. Die Erwähnung einer „großen Kirche“ (basilicam magnam) findet sich sonst nur in dem Bericht des Gregor von Tours, ebenfalls aus der zweiten Hälfte des 6. Jhs. (siehe TUK_0415).


Wie bei den anderen in Sure 18 umstrittenen Details der Legende (die Anzahl der Jünglinge, die Dauer des Schlafes, vgl. Q 18:12, 22) stellt der Koran den konkurrierenden Versionen der Legende den von Gott offenbarten „wahren Bericht“ gegenüber: „Wir berichten dir ihre Geschichte der Wahrheit entsprechend“ (naḥnū naquṣṣu ʿalāika nabaʾahum bi-l-ḥaqqi, Q 18:13). Die koranische Erzählung bezieht sich offenbar auf die Entwicklung eines lokalen Kultes der Siebenschläfer in Ephesos, so wie sie in den oben genannten schriftlichen Quellen skizziert wird. Q 18:21 spricht von einer Debatte der Einwohner der Stadt bezüglich eines Baus über der Höhle der Schläfer. Während eine Gruppe ein nicht näher bestimmtes „Gebäude“ (bunyānan) bauen möchte, setzt sich eine andere Gruppe durch, welche „über ihnen“ (ʿalaihim, d. h. über den Schläfern) ein „Gebetshaus“ (masǧid) errichtet. Im Mittelpunkt der Debatte in Q 18:21 steht also die Frage, ob ein öffentlicher Kult der „Gefährten der Höhle“ entstehen soll. Möglicherweise möchte die erste Gruppe durch den Bau verhindern, dass die Höhle und die Jünglinge bekannt werden („Ihr Herr weiß am besten über sie Bescheid“, ebd.), während die andere Gruppe eine öffentliche Kultstätte bauen möchte, wo z. B. gemeinsame Gebete verrichtet werden sollen. Laut dem Koran (ebd.) setzt sich die zweite Gruppe durch und ein Gebetshaus wird schließlich errichtet. Die Berichte des Pseudo-Zacharias und Gregors von Tours, die als einzige christliche Quellen den Bau eines Kultortes erwähnen, finden damit eine enge Entsprechung in Sure 18.


Trotz dieser schriftlichen Zeugnisse lässt sich bislang eine spätantike Gedenkstätte für die Siebenschläfer archäologisch nicht nachweisen. Einerseits führten die Ausgrabungen des Österreichischen Archäologischen Instituts auf dem Panayir Dağ neben Ephesos (1926–1929) zur Entdeckung eines Krypta- und eines Kirchenkomplexes, die von Franz Miltner (1901–1959) als die Stätte der Siebenschläfer identifiziert wurde. Miltner datierte jedoch die Anlage ins 5. Jh. vor allem auf Grund der literarischen Quellen, die die Errichtung eines Baus in die Regierungszeit Theodosius II. setzten (Miltner 1937). Neuere Ausgrabungen und Studien haben jedoch gezeigt, dass der gesamte Komplex des „Zömeteriums der Siebenschläfer“ bereits ab dem 3. Jh. n. Chr. als christlicher Friedhof benutzt wurde. Eine weitere Kirche kommt als Bau im späten 4. Jh. hinzu. Für das 5. und 6. Jh. ist als einzige wichtige Erweiterung des Komplexes das Abradas-Mausoleum zu nennen, ein großer Kuppelbau aus der Zeit Kaiser Justinians (Zimmermann 2011, Zimmermann 2019). In dieselbe Zeit fällt auch die Entfaltung des lokalen Kultes der Hl. Maria Magdalena, deren Grab als Teil des Baukomplexes der sieben Schläfer angesehen wurde.


Obwohl die ersten sicheren Nachweise eines Kultes der Siebenschläfer an diesem Ort aus dem 11.–12. Jh. stammen (siehe z. B. die neu entdeckte Wandmalerei mit den sieben Schläfern, Zimmermann 2020), ist es möglich, dass der Kult der Schläfer bereits Ende des 5. oder am Anfang des 6. Jhs. mit dem bestehenden Baukomplex in Verbindung gebracht wurde. Pseudo-Zacharias’ Erwähnung eines „großen Tempels“ könnte sich entweder auf das Abradas-Mausoleum oder auf den Baukomplex als ganzen beziehen. Ähnlich ließe sich die Aussage in Q 18:21 als Hinweis auf den Kult an sich und weniger als Beweis für die Existenz eines bestimmten Gebäudes deuten. Insgesamt kann man die Entwicklung des Schläferkultes in Ephesus als einen Versuch betrachten, das Profil der Stadt als einen zentralen Pilgeort in Kleinasien zu stärken: die ausgeprägten lokalen Kulte der Jungfrau Maria (Theotokos), des Apostels Johannes und der Hl. Maria Magdalena sind auch vor diesem Hintergrund zu betrachten (Zimmermann 2019: 265–267, Zimmermann 2020: 249).


Zu der Siebenschläferlegende im Koran, siehe auch: TUK_0146, TUK_0415, TUK_1011, TUK_1543, TUK_1545, TUK_1546, TUK_1548, TUK_1549, TUK_1550.
</summary>
            <msItem>
              <title>Historia Ecclesiastica II.1 (ed. Brooks, I, 120-122)</title>
              <author>Pseudo-Zacharias Rhetor</author>
              <textLang mainLang="syc">Syrisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">550-600</origDate>
              <origPlace>Amida (Diyarbakır)</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">Brooks, E. W. (Hg.), Historia ecclesiastica Zachariae Rhetori vulgo adscripta (I), 2 Bde., Paris 1919–1924 (Corpus Scriptorum Christianorum Orientalium, 5).</bibl>
              <bibl type="literatur">Allgeier, Arthur: &amp;#x201E;Die &amp;#xE4;lteste Gestalt der Siebenschl&amp;#xE4;ferlegende&amp;#x201C;. In: Oriens Christianus 6 (1916), S. 1&amp;#x2013;43.</bibl>
              <bibl type="literatur">Brock, Sebastian &amp;amp; Bedjan, Paul: Homilies of Mar Jacob of Sarugh. Gorgias Press, Piscataway, NJ 2006.</bibl>
              <bibl type="literatur">Huber, Michael: &amp;#x201E;Beitrag zur Siebenschl&amp;#xE4;ferlegende des Mittelalters. 2. Teil:&amp;#xA0;Die griechischen Texte&amp;#x201C;. In:Jahres-Bericht des humanistischen Gymnasiums im Benedikterstifte Metten</bibl>
              <bibl type="literatur">Miltner, Franz: Das C&amp;#xF6;meterium der Sieben Schl&amp;#xE4;fer. Rudolf Rohrer, Baden 1937.</bibl>
              <bibl type="literatur">Zimmermann, Norbert: &amp;#x201E;Das Sieben-Schl&amp;#xE4;fer-Z&amp;#xF6;meterium in Ephesos. Neue Forschungen zu Baugeschichte und Ausstattung eines ungew&amp;#xF6;hnlichen
Bestattungskomplexes&amp;#x201C;. In: Jahreshefte des &amp;#xD6;sterreichischen
Arch&amp;#xE4;ologischen Institutes in Wien 80 (2011), S. 365&amp;#x2013;407.</bibl>
              <bibl type="literatur">Zimmermann, Norbert: &amp;#x201E;Die wieder erwachten sieben Schl&amp;#xE4;fer in Ephesos. Zu einem neu entdeckten Bild im Sieben-Schl&amp;#xE4;fer-Z&amp;#xF6;meterium&amp;#x201C;. In: Contextus. Festschrift f&amp;#xFC;r Sabine Schrenk. Aschendorff, M&amp;#xFC;nster 2020, S. 244&amp;#x2013;256. Jahrbuch f&amp;#xFC;r Antike und Christentum. Erg&amp;#xE4;nzungsband.</bibl>
              <bibl type="literatur">Zimmermann, Norbert: &amp;#x201E;The Seven Sleepers of Ephesos: From the First Community Cemetery to a Place of Pilgrimage&amp;#x201C;. In: Ephesos from Late Antiquity until the Late Middle Ages. Proceedings of the International Conference at the Research Center for Anatolian Civilizations, Ko&amp;#xE7; University, Istanbul
30th November &amp;#x2013; 2nd December 2012. &amp;#xD6;sterreichisches Arch&amp;#xE4;ologisches Institut, Vienna 2019, S. 257&amp;#x2013;271. Sonderschriften.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="syc">
        <p>ܘܒܪ ܫܥܬܗ ܐܫܬܠܚ ܟܬܝܒ̈ܬܐ ܠܡܠܟܐ ܕܡܘܕܥܢ ܗܠܝܢ ܟܠܗܝܢ ܒܬܪ ܒܬܪ ܕܡܢ ܠܥܠ ܟܬܝܒܢ. ܘܐܬܚܦܛ ܟܕ ܡܫܒܚ ܠܐܠܗܐ ܗ̣ܘ ܘܖ̈ܫܝ ܟܗ̈ܢܐ ܘܖ̈ܘܪܒܢܐ. ܘܩܠܝܠܐܝܬ. ܐܬܡܢܥܘ ܠܐܦܣܘܣ. ܘܐܪܥܬܗ ܘܐܦܣܩܦܐ ܕܟܘܪܐ ܘܖ̈ܘܪܒܢܐ. ܘܐܬܘ ܠܡܥܪܬܐ. ܘܣܘܚܘ ܡܘܕ̈ܝܢܐ ܠܐܘܪܥܗ ܕܡܠܟܐ ܘܚܕܝܘ ܒܗ ܛܒ. ܘܥܠ  ܡܠܟܐ̣ ܘܢܦܠ ܥܠ ܐ̈ܦܘܗܝ ܩܕܡ ܖ̈ܓܠܝܗܘܢ. ܘܥܦܩ ܐܢܘܢ̣ ܘܒܟ̣ܐ ܥܠ ܨܘܖ̈ܝܗܘܢ. ܘܐܝܬܒ̣ ܩܕܡܝܗܘܢ ܥܠ ܐܪܥܐ. ܘܚܐܪ ܗܘܐ ܒܗܘܢ. ܘܡܡܠܠ ܘܡܫܒܚ ܠܐܠܗܐ. ܘܐ̇ܡܪ. ܕܒܚܙܬܟܘܢ̣ ܐܝܟ ܗ̇ܘ ܕܡܠܟܐ ܡܫܝܚܐ ܚܐܪ ܐܢܐ. ܟܕ ܩܪܐ ܠܠܥܙܪ ܘܢܦܩ ܡܢ ܩܒܪܐ. ܘܗܐ ܡܢ ܟܕܘ ܫ̇ܡܥ ܐܢܐ  ܘܚ̇ܙܐ ܐܢܐ ܒܪܥܝܢܝ ܆ ܡܐܬܝܬܐ ܕܫܘܒܚܗ. ܟܕ ܡܢ ܩܒܖ̈ܐ ܢܦܩܝܢ ܡܝ̈ܬܐ ܠܐܘܪܥܗ. ܐܝܟ ܪܦܦ ܥܝܢܐ. ܒܩܪܢܐ ܕܩܥܝܐ ܒܝܕ ܪܝܫ ܡ̈ܠܐܟܐ ܡܢ ܫܡܝܐ ܕܠܐ ܬܘܗܝܐ. ܘܐ̣ܡܪ ܐܟܠܝܕܝܣ ܠܡܠܟܐ. ܡܟܝܠ̣ ܦܘܫ ܒܫܠܡܐ ܒܗ̇ ܒܫܠܡܘܬܐ ܗܕܐ ܕܗܝܡܢܘܬܟ. ܘܡܫܝܚܐ ܝܫܘܥ ܒܪܗ ܕܐܠܗܐ ܢܢܛܪ ܠܡܠܟܘܬܟ ܡܢ ܕܘܘ̈ܕܘܗܝ ܕܒܝܫܐ.ܒܪܡ ܕܝܢ ܕܥ̣ ܕܡܛܠܬܟ ܐܥܝܪ ܠܢ ܡܪܢ ܡܢ ܥܦܪܐ. ܡܢ ܩܕܡ ܝܘܡܐ ܪܒܐ ܕܢܘܚܡܐ. ܠܢ ܕܐܝܟ ܥܘܠܐ ܕܢܝܚ ܒܟܪܣܐ ܕܐܡܗ ܆ ܘܠܐ ܪܓܝܫ ܒܐܝܩܪܐ ܐܘ ܒܨܥܪܐ. ܐܘ ܒܚܝ̈ܐ ܐܘ ܒܡ̈ܝܬܐ. ܗܟܢܐ ܐܦ ܚܢܢ ܫܠܝܢ ܗܘܝܢ ܘܢܝܚܝܢ ܚܢܢ ܐܝܟ ܕܡ̈ܟ̣ܐ ܕܠܐ ܚ̈ܝܐ. ܘܡܢ ܕܐ̣ܡܪ ܗܠܝܢ ܟܕ ܡܠܟܐ ܘܚܐܖ̈ܐ ܚܝܪܝܢ ܗܘܘ ܒܗܘܢ ܢܡܘ ܟܠܗܘܢ ܘܕܡܟܘ. ܘܥܠ ܥܦܪܐ ܣܡܟܘ ܖ̈ܫܝܗܘܢ. ܘܐܫܠܡܘ ܪܘܚܗܘܢ. ܒܦܘܩܕܢܐ ܕܐܠܗܐ. ܘܩܡ ܡܠܟܐ ܠܥܠ ܡܢܗܘܢ ܟܕ ܒ̇ܟܐ. ܘܠܒܘܫ ܡܠܟܘܬܗ̣ ܦܪܣ ܥܠܝܗܘܢ. ܘܦܩ̣ܕ ܕܫܒܥܐ ܓܠܘ̈ܣܛܡܐ ܕܕܗܒܐ ܢܗܘܘܢ ܠܗܘܢ ܠܦܓܖ̈ܝܗܘܢ. ܘܒܗ ܒܠܠܝܐ ܐܬܚܙܝܘ ܠܗ ܒܚܠܡܐ ܘܐܡܪܘ ܠܗ. ܕܡܢ ܥܦܪܐ ܗܘ ܐܬܢܚܡܘ ܦܓܖ̈ܝܢ̣ ܘܠܘ ܡܢ ܪܒܘܬ ܕܗܒܐ. ܡܕܝܢ ܒܗ̇ ܒܕܘܟܬܐ ܥܠ ܥܦܪܐ ܫܒܘܩ ܠܢ ܒܡܥܪܬܐ. ܡܛܠ ܕܬܘܒ ܐܠܗܐ ܡܢܗ ܡܢܚܡ ܠܢ. ܗܝܕܝܢ ܦܩܕ ܡܠܟܐ ܆ ܘܩܘ̈ܦܣܐ ܕܕܗܒܐ ܬܡܢ ܬܚܘܬܝܗܘܢ ܥܒ̣ܕ̣ ܘܫܒܩ ܐܢܘܢ ܬܡܢ̣ ܥܕܡܐ ܠܝܘܡܢܐ. ܟܕ ܐܬܒܢܝ ܗܝܟܠܐ ܪܒܐ ܠܥܠ ܡܢܗ̇ ܕܡܥܪܬܐ ܠܐܝܩܪܐ. ܘܒܝܬ ܨܠܘܬܐ ܘܬܫܡܫܬܐ ܕܥܠ ܦܓܖ̈ܝܗܘܢ܀</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>Und sobald wurde ein Sendschreiben an den Kaiser geschickt, welches (ihn) über alles oben Geschriebene eins nach dem anderen informierte. Und er pries Gott mit Eifer, zusammen mit den Erzpriestern und den Edelmännern, und sie kamen bald darauf in Ephesos an.  Der Bischof des Landes und die Edelmänner begegneten ihn und sie kamen zur Höhle. Die Bekenner sehnten sich danach den Kaiser zu treffen und sie erfreuten sich sehr darüber. Der Kaiser trat ein und fiel auf sein Gesicht vor ihren Füßen, weinte auf ihre Schultern und setzte sich vor ihnen auf den Boden. Er schaute sie an, sprach und pries Gott, und sagte: „Bei eurem Anblick ist es als ob ich den König Christus sehe, als er Lazarus rief und dieser aus dem Grab herauskam. Und siehe, schon höre und sehe ich in meinem Geiste das Kommen Seiner Herrlichkeit, wenn die Toten aus den Gräbern herauskommen werden, um Ihm zu begegnen, wie in einem Wimperschlag, wenn das Horn aus dem Himmel durch den Erzengel unverzüglich ertönen wird.“ Und Achillides sagte zum Kaiser: „Sodann bleibe in Frieden, in dieser Vollkommenheit deines Glaubens, und der Messias Jesus, der Sohn Gottes, wird dein Kaisertum von den Wirren des Bösen beschützen. Wisse aber, dass unser Herr uns deinetwegen vor dem großen Tag der Auferstehung aus dem Staub auferweckt hat, uns, die wie ein Kind waren, das im Bauch seiner Mutter ruht und weder Ruhm, noch Schande, weder Lebendige, noch Tote fühlt. So ruhten wir auch und waren still, wie Entschlafene ohne Leben.“ Und als er dies gesagt hatte, während der König und die Ehrenbürger sie anschauten, schliefen sie ein, legten ihre Köpfe auf die Erde und gaben ihren Geist auf, durch den Befehl Gottes. Der Kaiser stand über sie weinend und breitete seinen königlichen Gewand über sie aus und befahl, dass es sieben goldene Särge für ihre Leiber geben solle. In derselben Nacht zeigten sie sich ihm im Traum und sagten zu ihm: „Aus der Erde wurden unsere Leiber auferweckt und nicht aus der Pracht des Goldes. So lasse uns also auf der Erde an demselben Ort in der Höhle, denn wieder wird uns Gott aus (der Erde) auferwecken.“ Dann befahl der Kaiser, dass man goldene Tessera/Mosaiken dort unter ihnen mache, und er ließ sie dort liegen, bis heute. Dann wurde über die Höhle ein großer Tempel errichtet zur Ehre (Gottes / der Heiligen), und ein Haus des Gebetes und des (Gottes)dienstes über ihre Leiber.</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
