<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Legende der Siebenschläfer von Ephesos (Hs. Skt. Petersburg, syr. N. S. 4, 5./6. Jh.)</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_1545" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>1545</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>
Die Erzählung der „Gefährten der Höhle“ (aṣḥāb al-kahf) in Q 18:9–26 ist eine koranische Neubearbeitung der in der Spätantike sehr verbreiteten christlichen Siebenschläferlegende. Der Kern der Legende ist folgender: Einige Jünglinge, die sich während der Christenverfolgungen unter Kaiser Decius (249–251) in einer Höhle in der Nähe von Ephesos versteckten und dort entschliefen, erstanden ca. 200 Jahre später unter Kaiser Theodosius II. (408–450) wieder auf (siehe Koch 1883, Huber 1910, Honigmann 1953, Jourdan 1983, Griffith 2008, Koloska 2015, Ghaffar 2020).

Q 18:22 berichtet von einer Kontroverse bezüglich der Anzahl der Jünglinge, die nach dem Schlaf in der Höhle wieder auferstanden seien. Der Vers listet mehrere Vorschläge von nicht näher bestimmten Gruppen auf: Nach manchen („[manche] werden sagen“, sa-yaqūlūna) waren es drei, nach anderen fünf Jünglinge, zu dem jeweils noch ihr Hund hinzugezählt werden soll (zu dem Hund in Q 18:9–26, siehe TUK_0146). Nachdem diese Zahlen als „Mutmaßungen über das Unsichtbare“ (raǧman bi-l-ġaibi) kritisiert werden, wird als dritte Variante die Zahl „sieben, mit dem Hund acht“ (sabʿatun wa-ṯāminuhum kalbuhum, Q 18:22) erwähnt. Der Koran stimmt nicht explizit dieser letzten Variante zu, sondern betont, dass Gott und nur wenige Menschen die wirkliche Anzahl der Schläfer kennen. Die spätere islamische Exegese hält jedoch, mit manchen Ausnahmen, an der kanonischen Zahl sieben fest (siehe die Liste der islamisch-arabischen Quellen bei Huber 1910: 94–96).

Die Kontroverse in Q 18:22 scheint eine Situation widerzuspiegeln, in der mehrere schriftliche und mündliche Fassungen der Legende, mit einer jeweils variierenden Anzahl der Schläfer, gleichzeitig in Umlauf waren. Ein möglicher Beweis für die Existenz solcher Variationen ist die hier zitierte syrische Version der Legende (Hs. Sankt-Petersburg, Russische Nationalbibliothek, N.S. syr. 4, um 500 n. Chr.), welche das älteste Zeugnis der Siebenschläferlegende überhaupt darstellt (van Esbroeck 1988, Tondello 2019). Im Unterschied zu der griechischen, koptischen und lateinischen Überlieferung (Huber 1910: 91–94), die konsequent von sieben Schläfern sprechen, ist die Petersburger Handschrift die älteste Quelle, die acht Schläfer angibt. Die Achtzahl ist charakteristisch für die westsyrische Tradition und tritt in mehreren späteren Quellen wieder auf, z. B. bei Jakob von Sarug, Ps.-Dionysios von Tell-Maḥrē und in den Handschriften Berlin, Sachau 321 (8. Jh.) und British Library, Add. 12160 (6. Jh.) (Huber 1910: 91; Brock 2007). Die Achtzahl erscheint auch in der christlich-sogdischen Übersetzung der Legende, die auch auf einem verlorenen ostsyrischen Original beruht (siehe TUK_1543).


Die variierende Zahl von sieben oder acht Schläfern hängt eng mit der Frage ihrer Namen zusammen. Insgesamt finden sich in der christlichen Überlieferung zwei unterschiedliche Namenslisten. Die Petersburger Handschrift gibt folgende Namen an:

(1) Maximilianus, Jamblichus, Martellus, Dionysios, Serapion, Exakustodianus, Ioannis, Antoninus.


Eine fast identische Liste, jedoch mit sieben Namen, ist in den meisten griechischen, armenischen und arabischen Quellen bezeugt. Die Petersburger Handschrift, gefolgt von einigen späteren syrischen Versionen fügen noch „Serapion“ als achte Person hinzu (vgl. Huber 1910: 91, 93–94). In der griechischen, koptischen, äthiopischen, und lateinischen Überlieferung findet sich außerdem eine zweite, unabhängige Namensliste:


(2) Achilides, Diomedes, Eugenius, Stephanus, Probatius, Sabbatius, Quiriacus (mit kleinen orthographischen Abweichungen).


Der Ursprung der zwei unterschiedlichen Namenslisten und das Verhältnis der beiden Traditionen zueinander bleiben in der Forschung umstritten (vgl. Tondello 2019: 72, Anm. 1). Beide Listen sind aber mit Sicherheit sehr alt. Bereits Gregor von Tours (538–594) versucht die zwei Listen zu harmonisieren, indem er die erste Namensliste als Taufnamen der zweiten Liste interpretiert (TUK_0415, Huber 1910: 92–93).

Obwohl die ersten zwei der drei in Q 18:22 genannten Varianten (3+1 bzw. 5+1 Schläfer) in der christlichen Überlieferung nicht bezeugt sind, beweisen die parallelen Namenslisten und das Alternieren zwischen einer Sieben- und Achtzahl, dass gewisse Unstimmigkeiten bezüglich der Anzahl der Schläfer bereits im 6. Jahrhundert in der christlichen Überlieferung im östlichen Mittelmeerraum verbreitet waren. Solche Unterschiede konnten zu den Kontroversen führen, die an dieser Stelle im Koran angedeutet werden.


Zu der Siebenschläferlegende im Koran, siehe auch: TUK_0146, TUK_0415, TUK_1011, TUK_1543, TUK_1544, TUK_1546, TUK_1548, TUK_1549, TUK_1550.
</summary>
            <msItem>
              <title>Legende der Siebenschläfer von Ephesos (Hs. Skt. Petersburg, syr. N. S. 4, 5./6. Jh.)</title>
              <author/>
              <textLang mainLang="syc">Syrisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">475-500 n. Chr.</origDate>
              <origPlace>Nordmesopotamien</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">Marco Tondello, „The Story of the Sleepers of Ephesus according to the oldest extant text: Manuscript N.S.S.4.“ Journal of Eastern Christian Studies 71/1–2 (2019): 29–92. DOI: 10.2143/JECS.71.1.3285908.</bibl>
              <bibl type="literatur">Brock, Sebastian: &amp;#x201E;Jacob of Serugh&amp;#x2019;s Poem on the Sleepers of Ephesus&amp;#x201C;. In: I sowed fruits into hearts (Odes Sol. 1713). Festschrift for Professor Michael Lattke. St. Pauls Publication; Centre for Early Christian Studies Australian Catholic University, Strathfield NSW 2007, S. 13&amp;#x2013;30. Early Christian Studies.</bibl>
              <bibl type="literatur">Esbroeck, Michel van: &amp;#x201E;Le manuscrit syriaque Nouvelle S&amp;#xE9;rie 4 de Leningrad (Ve si&amp;#xE8;cle)&amp;#x201C;. In: M&amp;#xE9;langes Antoine Guillaumont. Contributions &amp;#xE0; l&amp;#x2019;&amp;#xE9;tude des christianismes orientaux. Patrick Cramer, Gen&amp;#xE8;ve 1988, S. 211&amp;#x2013;219. Cahiers d&amp;#x2019;orientalisme.</bibl>
              <bibl type="literatur">Ghaffar, Zishan: Der Koran in seinem religions- und weltgeschichtlichen Kontext. Eschatologie und Apokalyptik in den mittelmekkanischen Suren. Ferdinand Sch&amp;#xF6;ningh, Brill Deutschland GmbH, Leiden, Paderborn 2020.</bibl>
              <bibl type="literatur">Griffith, Sidney: &amp;#x201E;Christian Lore and the arabic Qur&amp;#x2019;an. The &amp;#x201C;Companions of the Cave&amp;#x201D; in Surat al-Kahf and in Syriac Christian tradition&amp;#x201C;. In: Reynolds, Gabriel S. (Hrsg.), The Qur&amp;#x2019;an in its historical context. New York 2008, S. 109&amp;#x2013;138.</bibl>
              <bibl type="literatur">Honigmann, Ernest: &amp;#x201E;Stephen of Ephesus (April 15, 448 - October 29, 451) and the Legend of the Seven Sleepers&amp;#x201C;. In: Patristic Studies. Biblioteca Apostolica Vaticana, Citt&amp;#xE0; del Vaticano 1953, S. 125&amp;#x2013;168. Studi e Testi.</bibl>
              <bibl type="literatur">Huber, Michael: Die Wanderlegende von den Siebenschl&amp;#xE4;fern. Eine literargeschichtliche Untersuchung. Harrassowitz, Leipzig 1910.</bibl>
              <bibl type="literatur">Jourdan, Fran&amp;#xE7;ois: La tradition des Sept Dormants. Une recontre entre chr&amp;#xE9;tiens et musulmans. &amp;#xC9;ditions Maisonneuve &amp;amp; Larose, Paris 1983.</bibl>
              <bibl type="literatur">Koch, John: Die Siebenschl&amp;#xE4;ferlegende: Ihr Ursprung und ihre Verbreitung. Eine mythologisch-literaturgeschichtliche Studie. Leipzig 1883.</bibl>
              <bibl type="literatur">Koloska, Hannelies: Offenbarung, &amp;#xC4;sthetik und Koranexegese&amp;#x202F;: zwei Studien zu Sure 18 (al-Kahf). Harrassowitz, Wiesbaden 2015.</bibl>
              <bibl type="literatur">Tondello, Marco: &amp;#x201E;The Story of the Sleepers of Ephesus according to the oldest extant text: Manuscript N.S.S.4&amp;#x201C;. In: JEastCS 71 (2019), S. 29&amp;#x2013;92.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="syc">
        <p>ܡܟܣܝܡܠܝܢܐ ܕܝܢ ܘܝܡܠܝܟܐ : ܘܡܪܛܠܣ ܘܕܝܢܘܣܝܘܣ : ܘܝܘܐܢܝܣ ܘܣܪܦܝܘܢ : ܘܐܟܣܩܣܛܕܝܢܣ ܘܐܢܛܘܢܝܢܣ : ܡܫܪܖ̈ܝ ܒܗܝܡܢܘܬܐ ܕܒܪܐ ܕܐܠܗܐ : ܘܫܩܝ̈ܠܝ ܚܫܐ ܕܙܩܝܦܗ ܒܦܓܖ̈ܝܗܘܢ : ܟܕ ܗܠܝܢ ܒܟܠܝܘܡ ܚ̇ܙܝܢ ܗܘܘ܆ ܡܬܬܢܚܝܢ ܗܘܘ̣ ܘܟܡܝܪܝܢ ܒܚܫܐ ܦܖ̈ܨܘܦܝܗܘܢ. ܘܙܝܘܐ ܕܐܦܝ̈ܗܘܢ ܥܡ̣ܛ ܗܘܐ̣ ܘܐܣ̣ܬܢܝ. ܘܒܫܗܪܐ ܒܨܘܡܐ ܘܨܠܘܬܐ܆ ܒܪܬܡܐ ܕܒܥܘܬܐ̣ ܥܠ ܬܖ̈ܥܝ ܡܠܟܐ ܐܝܬܝܗܘܢ ܗܘܘ. ܡܛܠ ܕܦܠܚ̈ܐ̣ ܘܒ̈ܢܝ ܦܠܛܝܢ ܕܡܠܟܐ ܐܝܬܝܗܘܢ ܗܘܘ. ܘܖ̈ܫܐ̣ ܘܝܕܝ̈ܥܐ  ܕܟܖ̈ܟܐ. ܘܒܥܕܢܐ ܕܕܒܚ̈ܐ ܡܢ ܡܠܟܐ ܘܟܢ̈ܫܐ ܡܫܬܡܫܝܢ ܗܘܘ̣. ܗ̣ܢܘܢ ܡܗ̈ܝܡܢܐ̣. ܓܒ̇ܝܢ ܗܘܘ ܥܕܢܐ̣. ܘܥܐܠܝܢ ܠܒܝܬ ܐܪܟܐ̣. ܘܥܠ ܐܦܝ̈ܗܘܢ ܥܠ ܐܪܥܐ̣. ܟܪܣܗܘܢ ܡܟܝܢ ܗܘܘ. ܘܥܦܪܐ ܒܖ̈ܫܝܗܘܢ ܪܡ̇ܝܢ ܗܘܘ. ܘܒܕܡ̈ܥܐ ܘܨܠܘܬܐ ܩܕܡ ܐܠܗܐ̣ ܡܬܬܢܚܝܢ ܗܘܘ. ܢܛܪܘ ܐܢܘܢ ܕܝܢ ܒܢ̈ܝ ܐܣܟܘܠܐ ܕܝܠܗܘܢ̣. ܘܒܥܕܢܐ ܕܕܒܚ̈ܐ ܕܟܠ ܐܢܫ ܩܕܡ ܦܬܟܖ̈ܐ ܡܬܚܙܐ ܗܘܐ̣. ܥܠܘ ܐܫܟܚܘ ܐܢܘܢ ܒܒܝܬܐ ܒܠܚܘܕܝܗܘܢ̣. ܟܕ ܕܡܝܟܝܢ ܥܠ ܥܦܪܐ ܓܘܫܡ̈ܝܗܘܢ. ܘܣܝ̈ܡܢ ܒܐܪܥܐ ܐܦܝ̈ܗܘܢ. ܘܒܥܦܪܐ ܛܡܝܪܝܢ ܖ̈ܫܝܗܘܢ. ܒܕܡ̈ܥܐ ܘܒܒܟܝܐ ܕܥܝܢܝ̈ܗܘܢ. ܘܒܥܠܕܒ̈ܒܐ ܕܩܘܫܛܐ̣. ܩ̣ܪܒܘ ܐܟܠܘ ܩܖ̈ܨܝܗܘܢ ܩܕܡ ܡ̇ܠܟܐ ܥܘܠܐ̣ ܘܐܡܪܝܢ. ܐܓܘܣܛܣ ܡܠܟܐ ܕܠܥܠܡ̣. ܒܫܝܢܐ ܕܡܠܟܘܬܟ̣. ܐܦ ܠܖ̈ܚܝܩܐ ܡ̇ܩܪܒ ܐܢܬ ܠܕܒܚ̈ܐ ܕܐܠܗ̈ܐ. ܘܗܐ ܩܖ̈ܝܒܐ ܡܒܣܪܝܢ ܥܠ ܡܠܟܘܬܟ̣. ܘܫ̇ܝܛܝܢ ܦܘܩ̈ܕܢܝܟ ܘܡ̇ܛܥܝܢ ܒܦܠܚܘܬܟ. ܘܠܕܚܠܬܐ ܕܟܖ̈ܣܛܝܢܐ ܡܫܡܫܝܢ̇. ܒܟܡ̈ܐܢܐ ܟܣ̈ܝܐ ܒܓܘ ܒܝܬ ܡܠܟܘܬܟ. ܘܐܝܬܘܗܝ ܪܫܗܘܢ̣ ܡܟܣܡܠܝܢܐ. ܡܢ ܬܘܠܕܬܐ ܕܗܘܦܖ̈ܟܐ. ܘܫܒܥܐ ܚܒܖ̈ܘܗܝ̇. ܖ̈ܫܐ ܘܝܕܝ̈ܥܐ ܕܟܪܟܐ ܗܢܐ. ܗܝܕܝܢ ܡ̇ܠܟܐ ܐܬܥܙܙ̣. ܘܫܕܪ ܚ̣ܛܦ ܐܢܘܢ̣ ܘܐܥܠ ܐܢܘܢ ܩܕܡܘܗܝ. ܟܕ ܕܡ̈ܥܝܗܘܢ ܒܥܝܢ̈ܝܗܘܢ̣. ܘܣܥܪܐ ܕܖ̈ܫܝܗܘܢ̣ ܕܛܡܝܪ ܒܥܦܪܐ ܕܐܪܥܐ ܕܥܠܝܗ̇ ܪܡܝܢ ܗܘܘ. ܒܒܥܘܬܐ ܩܕܡ ܐܠܗܐ. ܘܐܡܪ ܠܗܘܢ ܡܠܟܐ. ܐ̇ܝܟܘ ܠܐ ܟܬܪܬܘܢ ܠܘܬܢ̇. ܒܕܒܚ̈ܐ ܫܠܡ̈ܐ ܕܐܠܗ̈ܐ ܕܟܘܠܗ̇ ܬܒܝܠ. ܕܠܗܘܢ ܡܩ̇ܪܒܝܢ ܗܘܝܢ. ܘܠܐ ܐܫܬܘܝܬܘܢ ܥܡ ܖ̈ܫܐ ܘܩܘܛܢܐ ܕܒܢ̈ܝ ܟܪܟܐ ܕܝܠܟܘܢ. ܡܟܝܠ ܕܝܢ ܩܪܘܒܘ̣. ܘܫ̇ܠܡܘ ܕܒܚ̈ܐ ܐܝܟ ܟܠ ܐܢܫ݀. ܒܚܘܒܬܐ ܕܡܬܚܝܒܐ ܠܐܠܗ̈ܐ. ܗܝܕܝܢ ܡܟܣܡܠܝܢܐ̇ ܥܢܐ̤ ܘܐܡ̣ܪ. ܐܝܬܘܗܝ ܠܢ ܐܠܗܐ ܓܢܝܙܐ ܕܫܡܝܐ ܘܐܪܥܐ ܡܠܝܢ ܡܢܗ̣. ܕܠܗ ܕܒܚ̈ܐ ܟܣ̈ܝܐ ܘܕܟ̈ܝܐ ܕܬܘܕܝܬܐ ܡܩ̇ܪܒܝܢ ܐܢܚܢܢ ܒܫܠܡܘܬܐ ܕܖ̈ܥܝܢܝܢ. ܘܒܪܬܡܐ ܕܒܥܘܬܢ ܩܕܡܘܗܝ̣ ܐܡܝܢܐܝܬ ܡܬܚܙܝܢ ܚܢܢ. ܚܢܢ ܗܟܝܠ ܥܛܪܐ ܕܬܢܢܐ ܛܢܦܐ ܩܕܡ ܦܬܟܖ̈ܐ̣ ܠܐ ܡ̇ܩܪܒܝܢ ܚܢܢ. ܘܒܣܘܬܐ ܛܡܐܬܐ ܕܩܕܡ ܫܐ̈ܕܐ̣. ܖ̈ܘܚܬܢ ܘܕܟܝܘܬܐ ܕܦܓܖ̈ܝܢ ܠܐ ܡܨܝܐܝܢ ܚܢܢ ܀</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>Als nun Maximilianus, Jamlichus, Martellus, Dionysius, Johannes, Serapion, Exakustodianus und Antoninus, die im Glauben an den Sohn Gottes gefestigt waren und auf ihren Leibern das Leiden Seines Kreuzes trugen, dies jeden Tag sahen, wurden sie selber von Leid schmerzlich berührt. Der Glanz ihres Angesichtes wurde dunkel und hässlich. Unter Wachen, Fasten und Beten verweilten sie unter inbrünstigem Flehen am Tor des Kaisers, denn sie waren Diener und Palastknaben des Kaisers und die Ersten und Angesehensten der Stadt. 4. Zur Zeit nun, als die Opfer vom Kaiser und den Scharen vollzogen wurden, ergriffen sie die Gelegenheit und betraten das Archiv (Gebetshaus?) und mit ihren Gesichtern auf dem Boden, lagen sie auf ihrem Bauch, streuten Staub auf ihre Häupter, und unter Tränen und Gebeten klagten sie vor Gott. Da beobachteten sie ihre Schulgefährten; und zur Zeit der Opfer, da jedermann vor den Götzen erschienen war, kamen sie herein und fanden sie allein zu Hause, indem ihre Leiber im Staub lagen, ihr Antlitz auf den Boden gelegt, ihre Häupter in Staub versenkt, im Seufzen und mit Tränen in den Augen. Nun traten die Feinde der Wahrheit hin und verklagten sie vor dem bösen Kaiser und sprachen zu ihm: „Erhabener Kaiser, (lebe) auf ewig! Im Frieden deiner Herrschaft führt du auch die Entfernten zur Anbetung und zu den Opfern vor den Göttern; doch siehe! Die Nächsten missachten deine Herrschaft und verletzen deinen Befehl und verfehlen sich an deinem Dienst und befolgen die Religion der Christen in verborgenen Winkeln im Hause deiner Majestät. Ihr Haupt ist Maximilianos aus einer Familie von Hyparchen und sieben sind seine Gefährten, Edle und Vornehme dieser Stadt.“ Da wurde der Kaiser zornig und ließ sie vor sich bringen: als sie hineintraten hatten sie Tränen in ihren Augen, das Haar ihres Hauptes war tief in Staub gehüllt von dem Boden, auf den sie sich in Flehen und Gebet vor Gott hingeworfen hatten. Und der Kaiser sprach zu ihnen: „Weswegen seid ihr nicht bei uns geblieben bei den vollkommenen Opfern der Götter des ganzen Erdkreises, die man ihnen darbringt, und habt nicht mit den Edeln und Vornehmen und dem ganzen Volk eurer Stadt teilgenommen? So weiht jetzt und vollbringet die Opfer mit jedermann auf die Weise, die den Göttern gebührt.“ Da antwortete Maximilianus und sprach: „Wir haben einen verborgenen Gott, von dem Himmel und Erde erfüllt sind. Ihm bringen wir verborgene und reine Opfer der Lobpreisung; in der Lauterkeit unseres Gewissens und der Inbrunst unseres Flehens erscheinen wir ständig vor Ihm. Wir werden also den Rauch des unreinen Brandopfers vor den Göttern, dem Werk von Händen, nicht weihen und durch befleckte Dünste vor den Götzen unseren Geist und die Reinheit unserer Leiber nicht beschmutzen.“</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
