<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Exodus Rabba, Parascha 29:4</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_1063" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>1063</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>In Q 2:49-64 findet sich eine Reihe von Anspielungen auf die Wüstenwanderung der Israeliten (Vgl. dazu TUK_0299, TUK_0230). In diesem Zusammenhang berichtet Q 2:55-56, dass die Israeliten verlangen, Gott zu sehen, daraufhin sterben und wieder zum Leben erweckt werden. Eine vergleichbare Erzählung findet sich nicht in der Hebräischen Bibel, ist aber in Exodus Rabba überliefert. Im hier zitierten Text verlangen die Israeliten, Gottes Herrlichkeit (kaḇod) zu sehen und seine Stimme (qol) zu hören, haben aber nicht die Kraft, dies zu ertragen. Daher sterben sie, werden aber wieder zum Leben erweckt. Laut Q 2:55 wollten die Israeliten Gott selbst sehen. Dieses Detail erinnert an eine andere Stelle aus Exodus Rabba (41:3), der zufolge die Israeliten verlangten, Gottes Aussehen oder Gestalt (dəmut) zu sehen. Anders als Exodus Rabba 29:4 erwähnt 41:3 nicht, dass die Israeliten daraufhin gestorben seien. Die koranische Version vereint also Elemente aus beiden Midraschstellen. Vgl. dazu Speyer 1931: p. 298-299, mit weiteren Belegstellen aus verschiedenen Midraschim.

	Die Datierung von Exodus Rabba ist umstritten. Obwohl Shinan zufolge die Endredaktion von Exodus Rabba erst im 10. Jh. stattgefunden hat, ist doch eine Verwendung früherer Traditionen wahrscheinlich. Aufgrund der relativ späten Endredaktion kann nicht ausgeschlossen werden, daß bereits islamische Elemente Eingang in Exodus Rabba gefunden haben. Allgemein zur Problematik der Datierung von Exodus Rabba siehe Günter Stemberger, Einführung in Talmud und Midrasch, 9. Auflage, München 2011, S. 342-343.

	 
</summary>
            <msItem>
              <title>Exodus Rabba, Parascha 29:4</title>
              <author/>
              <textLang mainLang="arc">Aramäisch/Hebräisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">vor 10. Jh.</origDate>
              <origPlace>Palästina</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">Wilna</bibl>
              <bibl type="literatur">Speyer, Heinrich: Die biblischen Erz&amp;#xE4;hlungen im Qoran. C. Schulze, Gr&amp;#xE4;fenhainichen 1931.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Veronika Roth</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="arc">
        <p>
	א"ר לוי שני דברים שאלו ישראל מלפני הקב"ה שיראו כבודו וישמעו קולו והיו רואין את כבודו ושומעין את קולו, שנאמר (דברים ה) ותאמרו הן הראנו ה' אלהינו את כבודו ואת גדלו, וכתיב (שם /דברים ה'/) ואת קולו שמענו מתוך האש, ולא היה בהם כח לעמוד שכיון שבאו לסיני ונגלה להם פרחה נשמתם על שדבר עמהם שנאמר (שיר /השירים/ ה) נפשי יצאה בדברו, אבל התורה בקשה עליהם רחמים מלפני הקב"ה, יש מלך משיא בתו והורג אנשי ביתו, כל העולם כולו שמחים ובניך מתים, מיד חזרה נשמתן שנאמר (תהלים יט) תורת ה' תמימה משיבת נפש, א"ר לוי וכי לא היה גלוי לפני המקום שאם הוא מראה כבודו לישראל ומשמיען קולו שאינן יכולין לעמוד, אלא צפה הקב"ה שהן עתידין לעשות עבודת כוכבים שלא יהו אומרין אלו הראנו את כבודו ואת גדלו והשמיענו את קולו לא היינו עושים עבודת כוכבים, לכך נאמר שמעה עמי ואדברה. 
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>Zwei Dinge haben die Israeliten von Gott begehrt, sagte R. Levi, dass sie seine Herrlichkeit schauen und seine Stimme hören wollten, und sie sahen seine Herrlichkeit und hörten seine Stimme, wie es heisst Deut 5, 24: "Ihr sprachet: Der Ewige, unser Gott, hat uns seine Herrlichkeit und seine Grösse sehen lassen," und es heisst das.: "seine Stimme haben wir aus dem Feuer gehört" und sie hatten nicht die Kraft, sich aufrecht zu erhalten; denn als sie an den Sinai kamen und er ihnen erschien, da entfloh ihre Seele, als er mit ihnen sprach, wie es heisst Cant. 5,6: "Meine Seele verliess mich, als er (mit mir) sprach;" aber die Thora that eine Fürbitte für sie vor Gott. Wie, sprach sie, verheirathet wohl eine König seine Tochter und bringt alle seine Hausgenossen um's Leben? Alle (eig. die ganze Welt) sollen froh sein und deine Kinder sollen umkommen? Da kehrte ihre Seele wieder zurück, wie es heisst Ps 19,8: "Die Lehre des Ewigen ist vollkommen erquickend (belebend) die Seele." R. Levi sagte: War es denn nicht vor Gott bekannt, wenn er die Israeliten seine Herrlichkeit schauen und seine Stimme vernehmen liess, dass sie dann nicht bestehen können? Allein Gott sah voraus, dass sie einst in Götzendienst verfallen würden, damit sie dann nicht sprechen könnten: Hätte er uns seine Herrlichkeit und seine Grösse sehen und seine Stimme uns hören lassen, so würden wir nicht in Götzendienst gerathen sein. Darum heisst es: "Höre mein Volk, ich will reden."</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p>
	R. Levi said: Israel asked of God two things - that they should see his glory and hear his voice; And they did see his glory and hear his voice, for it says, And ye said: Behold, the Lord our God has shown us his glory and his greatness and we have heard his voice come out of the midst of the fire (Deut 5:21). But they had no strength to endure, for when they came to Sinai und God revealed himself to them, their souls fled because he spoke with them, My soul failed me when he spoke (Hld 5:6). It was the Torah that pleaded for mercy for them before God: "Is there a king who gives his daughter away in marriage and slays his own family? The whole world is now rejoicing, yet thine own children are dead." Whereon their souls immediately returned, for it says, The law of the Lord is perfect, restoring the soul (Ps 19:8). R. Levi said: Was it not obvious to God that if he revealed his glory to Israel and made them hear his voice, they would not be able to endure it? God, however, foresaw that they would one day worship idols, and to prevent them from pleading, "Had God shown us his glory and greatness, and made us hear his voice, we would not have worshipped idols" - for this reason does it say, "Hear, o my people, and I will speak."
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
