<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dādestān ī Mēnōg ī Xrad 2:187-194</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_1318" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>1318</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>In der koranischen Darstellung der Hölle erscheinen peinigende Speisen und Getränke als Strafe für die Sünder (zur Hölle im Koran siehe Jeschke 2012; Lange 2016: 37–56). Ihre anschaulichste Schilderung findet die grausame Speisung in Gestalt des am Höllengrund wurzelnden zaqqūm-Baumes (Q 37:62–67; Q 44:43–46; Q 56:52, siehe dazu Radscheidt 2010), dessen Früchte Teufelsköpfen gleichen (Q 37:65), die nach ihrem Verzehr wie geschmolzenes Metall und siedendes Wasser im Bauch wirken (Q 45:44–46). Daneben finden Feuer (Q 2:174; 4:10; 47:15), Dornensträucher oder ganz allgemein schlechtes Essen (Q 73:13) Erwähnung. Als Getränke werden kochendes Wasser (Q 6:70; Q 10:4; Q 18:29; Q 38:57; Q 47:15; Q 56:54; Q 78:25; Q 88:5), Wundflüssigkeit (Q 14:16–17) und Eiter (Q 38:57; Q 69:35–37; Q 78:35) dargeboten. Angelika Neuwirth weist in diesem Zusammenhang darauf hin, dass die „demütigende Bestrafung, wie die ehrende Auszeichnung, gleicherweise im Bild des Gastmahles eingefaßt sind“ (Neuwirth 2010: 424). Im Anschluss an Josef Horovitz, der für die paradiesischen Gastmähler auf Parallelen in der altarabischen Dichtung verwiesen hatte (Horovitz 1923: 15–16; siehe auch Qian 2017), deutet Neuwirth die Bewirtung mit peinigenden Speisen als „pervertiertes Bild der exzessiven Gastfreundschaft des altarabischen Helden“ (Neuwirth 2010: 427). In Q 56:56 werden die Früchte des zaqqūm-Baumes explizit als „[d]ies ist ihre Bewirtung am Tage des Gerichts“ (hāḏā nuzuluhum yauma d-dīni) benannt, während an einigen weiteren Stellen auf die Beschreibung der Höllenspeisen die zynische Aufforderung folgt, von diesen zu kosten (Q 51:14; Q 54:37, 39, 48; Q 78:30). Der Maßlosigkeit der Sünder im Leben steht somit die Maßlosigkeit gegenüber, mit der ihnen ekelerregende Speisen dargeboten werden. Die Parallele zu den Gelagen im Paradies ist zudem auffällig, da Höllen- und Paradiesbeschreibungen einander häufig antithetisch gegenübergestellt sind. Nach Geert J. van Gelder sind Speisen und Getränke „important elements in contrasting the ultimate locus amoenus of Heaven with the dystopia of Hell“ (van Gelder 2011: 23). Im zoroastrischen Schrifttum existieren Vorstellungen, die möglicherweise als Präfigurationen der genannten koranischen Passagen fungiert haben könnten. Die Bedeutung zoroastrischer Ideen für die koranische Eschatologie ist früh betont worden (Haneberg 1871: 5; Rüling 1895: 62–63; Meyer 1901: 78; Goldziher 1901), allerdings hat erst Louis H. Gray eine umfassende Zusammenstellung koranischer Allusionen an zoroastrische eschatologische Vorstellungen vorgenommen (Gray 1902). Im Zoroastrismus scheint die Idee eines jenseitigen Lebens, in dem die Seelen der Menschen Belohnung bzw. Strafe für ihre guten und schlechten Taten zu erwarten haben, bereits sehr früh entwickelt worden zu sein (siehe dazu Stausberg 2009: 219–221, der auch auf Parallelen im Rig-Veda eingeht). Nach Mary Boyce ist dem Zoroastrismus die Entwicklung einer Konzeption der Unterwelt „not merely of negations, but of punishment, in fact as hell“ zuzuschreiben (Boyce 1975: 84 und zur Entwicklung zoroastrischer Eschatologie Boyce 1984). In den Gāthās, den Hymnen Zarathustras, die den Kern der zoroastrischen Liturgie (Yasna) bilden, erscheint das Phänomen schlechten Essens als Strafe dreimal (Y 31:19–22; Y 49:11, Y 53:6). Nach Michael Stausberg kann „schlechtes Essen“ (akāiš xⱽarǝθāiš) als das bestimmende Charakteristikum der frühen zoroastrischen Vorstellung vom „Haus der Lüge“ (drūjō dǝmāna) gelten (Stausberg 2009: 223). In der mittelpersischen Literatur findet sich eine Fülle von Belegen für Speisen als Höllenstrafe, so etwa an zahlreichen Stellen im Ardā Wīrāz Nāmag (TUK_1400), die weit elaborierter erscheinen und in den drastisch beschriebenen Strafen Parallelen zu den genannten Koranstellen aufweisen.Im hier vorgestellten Text aus dem Dādestān ī Mēnōg ī Xrad ist es der Böse Geist (gannāg mēnōg) selbst, der befiehlt, die Sünder mit faulem Essen zu bewirten, während den Gerechten bestes Essen, die Speise der Engel und geistigen Wesenheiten, kredenzt wird (DMX 2: 155-157). Die Szene eines jenseitigen Gelages erinnert an die koranische Schilderung des himmlischen Banketts und der strafenden Speisung in der Hölle. 

Das Dādestān i Mēnōg ī Xrad („Urteile des Geistes der Weisheit“) ist ein mittelpersischer zoroastrischer Text, welcher der Gattung der Weisheitsliteratur (Andarz) zugerechnet wird (vgl. Shaked and Safa 1985). Der Text selbst stellt die spätere Verschriftlichung einer zunächst mündlichen Tradition dar. Die älteste erhaltene Handschrift stammt aus dem Jahr 1589. Autor und Entstehungszeit sind unbekannt, jedoch gehen Edward W. West, Mary Boyce und Aḥmad Tafażżolī aufgrund stilistischer Besonderheiten und der Bezugnahme auf historische Ereignisse der späten Sasanidenzeit von einer schriftlichen Abfassung während der Regierungszeit des Ḫusraw I. Anūšīrwān (reg. 531–579 n. Chr.) aus (vgl. West 1885: X–XI; Boyce 1968: 54; Tafażżolī 1993). Für das Genre der Andarz-Literatur generell wird von einer schriftlichen Fixierung in der spät-sasanidischen Zeit ausgegangen (vgl. Stausberg 2002: 291–292).
Formal gliedert sich der Text in 63 Abschnitte, wobei auf eine den Rahmen bildende erzählerische Einleitung 62 Dialogsequenzen folgen. Die Einleitung unterrichtet über die Bemühungen eines gewissen Dānāg (der sprechende Name kann wörtl. übersetzt werden mit „der Wissende, der Weise“), der während seiner Suche nach Wissen und Erkenntnis viele Länder bereist und dabei Sitten, Bräuche und religiöse Überzeugungen kennenlernt (DMX 1:33–38). Am Ende seiner Reise wird ihm schließlich – nach Erkennen der für den Zoroastrismus zentralen Tugend der Weisheit (xrad) – die Ehre zuteil, Fragen an den göttlichen Geist der Weisheit (Mēnōg ī Xrad) stellen zu dürfen (DMX 1:57–60). Die darauf folgenden 62 Sektionen behandeln eine Fülle von Themen: Neben lebenspraktischen Fragen etwa über das maßvolle Weintrinken (DMX 16) werden Fragen der religiös korrekten Lebensführung, wie die nach der Einhaltung der drei Gebetszeiten (DMX 53), erörtet; des Weiteren werden Begräbnis-Vorschriften (DMX 6), das Tragen des heiligen Gürtels und Essenvorschriften (DMX 6) sowie dogmatische Themen wie der Antagonismus zwischen Ohrmazd und Ahriman (DMX 45; 45; 54), Fragen des Rituals (DMX 52) sowie Sünden- und Tugendkataloge (DMX 35; 36) besprochen. Vereinzelt wird auch auf eschatologische Themen, etwa die Anzahl der Paradiese und Höllen (DMX 7), eingegangen. Daneben finden sich auch kurze kosmogonische (DMX 44) und geographische (DMX 56) Passagen, Darlegungen über die Klassenstruktur der Gesellschaft (DMX 31; 32) und weitere Themengebiete. Wie der Titel des Werkes bereits andeutet, betont der Text die sittliche Überlegenheit des Strebens nach Weisheit und spiritueller Vervollkommnung vor materiellem Wohlstand und weltlicher Macht.</summary>
            <msItem>
              <title>Dādestān ī Mēnōg ī Xrad 2:187-194</title>
              <author/>
              <textLang mainLang="pal">Mittelpersisch (Pahlavī)</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">Späte Sasanidenzeit (Regierungszeit des Ḫusraw Anūšīrwān [531–579 n. Chr.] Endredaktion 9./10. Jh. n. Chr.)</origDate>
              <origPlace>Iran</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">Anklesaria 1913</bibl>
              <bibl type="literatur">Anklesaria, Tehmuras Dinshaw: D&amp;#xE2;n&amp;#xE2;k-u Mainy&amp;#xF4;-i Khrad. Bombay 1913.</bibl>
              <bibl type="literatur">Boyce, Mary: &amp;#x201E;Middle Persian Literature&amp;#x201C;. In: Berthold Spuler (Hrsg.), Handbuch der Orientalistik. Leiden 1968, S. 31&amp;#x2013;66.</bibl>
              <bibl type="literatur">Boyce, Mary: &amp;#x201E;On the Antiquity of Zoroastrian Apocalyptic&amp;#x201C;. In: Bulletin of the School of Oriental and African Studies 47.1 (1984), S. 57&amp;#x2013;75.</bibl>
              <bibl type="literatur">Boyce, Mary: A History of Zoroastrianism. Leiden / K&amp;#xF6;ln 1975.</bibl>
              <bibl type="literatur">Goldziher, Ignaz: &amp;#x201E;Islamisme et Parsisme&amp;#x201C;. In: Revue de l&amp;#x2019;Histoire des religions 43 (1901), S. 1&amp;#x2013;29.</bibl>
              <bibl type="literatur">Gray, Louis H.: &amp;#x201E;Zoroastrian Elements in Muhammedan Eschatology&amp;#x201C;. In: Le Mus&amp;#xE9;on 21 (1902), S. 153&amp;#x2013;184.</bibl>
              <bibl type="literatur">Haneberg, Daniel B.: Das muslimische Kriegsrecht. M&amp;#xFC;nchen 1871.</bibl>
              <bibl type="literatur">Horovitz, Josef: &amp;#x201E;Das koranische Paradies&amp;#x201C;. In: Immanuel Velikovsky &amp;amp; Henricus Loewe (Hrsg.), Scripta Universitatis atque Bibliothecae Hierosolymitanarum. Orientalia et Judaica. Jerusalem 1923,</bibl>
              <bibl type="literatur">Jeschke, Josef: &amp;#x201E;&amp;#x1E6;ahannam und al-n&amp;#x101;r-das Gegenparadies im Koran&amp;#x201C;. In: J&amp;#xFC;rgen Tubach, Armenuhi Drost- Abgarjan, &amp;amp; Sophia Vashalomidze (Hrsg.), Sehnsucht nach der H&amp;#xF6;lle? H&amp;#xF6;llen- und Unterweltsvorstellungen in Orient und Okzident. Wiesbaden 2012, S. 1&amp;#x2013;17. Studies in Oriental Religions.</bibl>
              <bibl type="literatur">Lange, Christian: Paradise and Hell in Islamic Traditions. Cambridge 2016.</bibl>
              <bibl type="literatur">Meyer, Jonas: Die H&amp;#xF6;lle im Islam. Basel 1901.</bibl>
              <bibl type="literatur">Neuwirth, Angelika: Der Koran als Text der Sp&amp;#xE4;tantike: ein europ&amp;#xE4;ischer Zugang. Verl. der Weltreligionen, Berlin 2010.</bibl>
              <bibl type="literatur">Qian, Ailin: &amp;#x201E;Delights in Paradise: A Comparative Survey of Heavenly Food and Drink&amp;#x201C;. In: Sebastian G&amp;#xFC;nther &amp;amp; Tod Lawson (Hrsg.), Roads to Paradise: Eschatology and Concepts of the Hereafter in Islam. Leiden/Boston 2017, S. 251&amp;#x2013;270.</bibl>
              <bibl type="literatur">R&amp;#xFC;ling, Josef: Beitr&amp;#xE4;ge zur Eschatologie des Islam. Leipzig 1895.</bibl>
              <bibl type="literatur">Radscheidt, Matthias: &amp;#x201E;Der H&amp;#xF6;llenbaum&amp;#x201C;. In: Nagel, Tilman (Hrsg.), Der Koran und sein religi&amp;#xF6;ses und kulturelles Umfeld. M&amp;#xFC;nchen 2010,</bibl>
              <bibl type="literatur">Stausberg, Michael: &amp;#x201E;Hell in Zoroastrian History&amp;#x201C;. In: Numen 56 (2009), S. 217&amp;#x2013;253.</bibl>
              <bibl type="literatur">Stausberg, Michael: Die Religion Zarathustras. Geschichte-Gegenwart-Rituale. Stuttgart et al 2002.</bibl>
              <bibl type="literatur">Tafa&amp;#x17C;&amp;#x17C;ol&amp;#x12B;, A&amp;#x1E25;mad: &amp;#x201E;D&amp;#x101;dest&amp;#x101;n &amp;#x12B; M&amp;#x113;n&amp;#x14D;g &amp;#x12B; Xrad&amp;#x201C;. Encyclopaedia Iranica 6.5: 554&amp;#x2013;555.</bibl>
              <bibl type="literatur">West, Edward W.: Pahlavi Texts. Oxford 1885.</bibl>
              <bibl type="literatur">van Gelder, Geert J.: Of Dishes and Discourse. Classical Arabic Literary Representations of Food. New York/London 2011.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Sebastian Bitsch</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <surface>
      <graphic url="https://corpuscoranicum.de/digitallibrary/servlet/Scaler?fn=/projects/corpus-coranicum/Umwelttexte%2FDMX-2-187-195%2C1.png&amp;dw=1000"/>
      <graphic url="https://corpuscoranicum.de/digitallibrary/servlet/Scaler?fn=/projects/corpus-coranicum/Umwelttexte%2FDMX-2-187-194%2C2.png&amp;dw=1000"/>
    </surface>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="pal">
        <p/>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p/>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p>187 And the evil spirit shouts to the demons188 thus: „Ask ye no tidings from him189 who is parted from that which was a precious body, and has come on by that which is a very bad road.190 But bring ye unto him the foulest and vilest of eatables, the food which is nurtured in hell.“191 They bring the poison and venom of the snake and scorpion and other noxious creatures that are in hell,192 and give him to eat.193 And until the resurrection and future existence he must be in hell, in much misery and punishment of various kinds.194 Especially that it is possible to eat food there only as though by similitude.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
