<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Narsai, 3. Homilie über die Schöpfung</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_1599" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>1599</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>Q 25:75, Q 39:20, Q 29:58 und Q 34:37 erwähnen ein „oberes Zimmer, Gemach“ (ġurfa; zur Bedeutung Ambros 2004, 200; vgl. Wehr/Cowan 1976, 670), das den Tugendhaften als Belohnung im Jenseits in Aussicht gestellt wird. Eine ähnliche Vorstellung vertritt auch der ostsyrische Theologe-Dichter Narsai (gest. 502), der davon spricht, dass am Ende der Zeit die Erlösten in einen himmlischen Wohnort oberhalb des Firmaments versetzt werden. Dieses habe Gott so geschaffen, dass es wie ein Dach in der Mitte des Himmels sei, damit es für die Erlösten eine Ruhestätte sei. Das Bild der Erde als Haus wird durch das des Firmaments als „Dach“ ergänzt (saqf, vgl. Q 21:32, Q 43:33 und Q 52:5). Diese diesseitige Vorstellung wird außerdem um eine eschatologische erweitert: Im Jenseits wird aus dem Dach, dem Firmament, der Boden des Hauses für die ‚Erlösten‘. Diese werden demnach in einer oberen Abteilung des Himmels, in einem „oberen Gemach“, leben. Noch deutlicher bringt dies der ostsyrische Autor Josef Hazzaya (spätes 8. Jh.) zum Ausdruck, indem er sagt, dass sich das Firmament unter dem oberen Himmel befinde, in welchem Christus und seine Heiligen seien (s. TUK_1600).

Wie weit reicht aber diese Ähnlichkeit zwischen der in Q 25:75, Q 39:20, Q 29:58 und Q 34:37 angedeuteten und bei den ostsyrischen Theologen explizit beschriebenen eschatologisch-kosmologischen Vorstellung? Wird auch im Koran dieses den Tugendhaften vorbehaltene „obere Gemach“ (ġurfa) als ein Raum (eine Art „oberen Himmel“) oberhalb des Firmaments beschrieben? Die Frage lässt sich nicht auf Basis von Q 25:75, Q 39:20, Q 29:58 und Q 34:37 allein beantworten; doch die neuere Forschung zur Kosmologie des Korans zeigt, dass das Firmament als eine flache Ebene über der Erde und unter einer höheren Himmelsabteilung beschrieben wird (vgl. Tesei 2015, 28; vgl. Tabatabaʾi/Mirsadri 2016, 233f.; vgl. Neuwirth 2001).

Damit würde das koranische Weltbild insgesamt nicht nur dem Weltbild des Narsai entsprechen, sondern dem vieler christlicher Autoren des spätantiken Nahen Ostens: Viele christliche Gelehrte (von Theodor von Mopsuestia und Ephraem dem Syrer über den griechischen Alexandriner Kosmas Indikopleustes bis zu den Ostsyrern Ahob Qatraya, Josef Hazzaya, Theodor bar Koni und Ischodad von Merw) gehen davon aus, dass das flache Firmament oberhalb einer – ebenfalls flachen – Erde und unterhalb eines glockenförmigen obersten Himmelgewölbes schwebt (s. Gleede, Above the Starry Canopy. Spatial and Non-Spatial Perspectives on the Afterlife in Christian Antiquity, in: G. van Riel u.a. (Hgg.), From Protology to Eschatology and Back Again, Tübingen [i. Ersch.]). Narsai, Kosmas Indikopleustes und Josef Hazzaya hielten den Raum oberhalb des Firmaments für den eschatologischen Wohnort von Jesus Christus und der Geretteten.

Offenbar hatte sich bei manchen christlichen Gelehrten das ptolemäische Weltbild mit seiner kugelförmigen Erde und seinen Himmelssphären noch nicht durchgesetzt, das die meisten der griechischen und lateinischen Kirchenväter für eine gesicherte Erkenntnis erachteten (vgl. Benjamin Gleede, The Christian Rejection of Ptolemean Cosmography in (Late) Antiquity. Motives, Modalities and Backgrounds, in: J. Zachhuber u.a. [Hgg.], Platonism and Christianity in Late Ancient Cosmologies, Leiden [i. Ersch.]): Im Nahen Osten blieben anscheinend viele Christen dem Weltbild vor Ptolemäus verpflichtet, das Narsai im zitierten Abschnitt seiner „Homilien über die Schöpfung“ voraussetzt.

Auch wenn der Koran insgesamt keine explizite Beschreibung der Welt enthält, so scheinen die Angaben zu Sonne und Mond (Q 37:6, 27:61, Q 36:38), zum Sonnenauf- und Sonnenuntergang in der Alexanderlegende (Q 18, 86–90) oder die Bezeichnung der Berge als Zeltpflöcke (ʾautād Q 78, 7), die Vorstellung der Welt als Scheibe – flache Erde, flaches Firmament, glockenförmiger oberster/äußerster Himmel – zu belegen. In diesem Zusammenhang stellt auch die Ähnlichkeit zwischen dem eschatologisch-paradiesischen „oberen Gemach“ in Q 25:75 und Narsais Paradiesbeschreibung oberhalb des Firmaments einen Beleg dar, eingebunden in die Beschreibung des Paradieses.

Die zitierte Predigt des Narsai (gest. 503) ist Teil einer Reihe von sechs Vershomilien zur Erschaffung der Welt, einer Auslegung der Schöpfungsgeschichte der Genesis. Der aus dem Ort ʿAin Dulba in der Nähe der Stadt Dohuk (syr. Nohadra) stammende Narsai hat als Leiter der Perserschule in Edessa (Urfa) gewirkt. Ihr Curriculum war maßgeblich von den Schriften Theodors von Mopsuestia (ca. 350–428) bestimmt und von der im im spätantiken Bildungswesen üblichen neuplatonischen Interpretation des Aristoteles geprägt. Nachdem diese bedeutende Gelehrtenschule aufgrund des Vorwurfs, eine dyophysitische Lehre zu verbreiten, auf Anordnung des Kaisers Zeno durch den Edessener Bischof Kyros im Jahre 489 geschlossen war, wanderte Narsai aus. Im ca. 200km östlich von Edessa gelegenen Stadt Nisibis (das heutige Nusaybin in der Türkei), die damals im persischen Reich lag, gründete er eine Theologenschule („Schule von Nisibis"), die als Ausbildungsstätte Theologie und Lehre der ostsyrischen Kirche prägte. Narsai gilt als der einflussreichste Theologe der ostsyrischen Tradition, die die insbesondere im persischen Reich und über seine östlichen Grenzen hinaus das Christentum bestimmte. Der aktuelle Forschungsstand zur Schule von Nisibis ist bei Adam Becker umfassend dargestellt (vgl. Becker 2006). Einen Überblickt über die Homelien Narsais gibt Brock 2011; zur Edition mit franzöischer Übersetzung siehe Six Homélies de Narsaï éd. Gignoux 1968, Cinq Homélies de Narsaï éd. McLeod 1979, vgl. Butts/Heal/Kitchen 2020.</summary>
            <msItem>
              <title>Narsai, 3. Homilie über die Schöpfung</title>
              <author>Narsai</author>
              <textLang mainLang="syc">Syrisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">ca. 500 n.Chr.</origDate>
              <origPlace>Nisibis</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">Homélies de Narsaï sur la création, ed. Philippe Gignoux, Homilie III, V. 145-56 (Patrologia Orientalis 34, Paris 1968, S. 592)</bibl>
              <bibl type="literatur">Ambros, Arne A.: A Concise Dictionary of Koranic Arabic. Reichert, Wiesbaden 2004.</bibl>
              <bibl type="literatur">Becker, Adam H.: Fear of God and the Beginning of Wisdom: The School of Nisibis and the Development of Scholastic Culture in Late Antique Mesopotamia. University of Pennsylvania Press, Philadelphia 2006.</bibl>
              <bibl type="literatur">Brock, Sebastian P.: &amp;#x201E;A Guide to Narsai&amp;#x2019;s Homilies&amp;#x201C;. In: Hugoye: Journal of Syriac Studies 12 (2011), S. 21&amp;#x2013;40.</bibl>
              <bibl type="literatur">Kitchen, Robert A.; Heal, Kristian S. &amp;amp; Butts, Aaron M. (Hrsg.): Narsai: rethinking his work and his world. Mohr Siebeck, Tu&amp;#x308;bingen 2020.</bibl>
              <bibl type="literatur">Narsai: Cinq Hom&amp;#xE9;lies de Narsa&amp;#xEF; sur la Nativit&amp;#xE9;, l&amp;#x2019;Epiphanie, la Passion, la R&amp;#xE9;surrection et l&amp;#x2019;Ascension (texte syriaque) (F. G. McLeod, Hrsg.). Brepols, Turhout 1979.</bibl>
              <bibl type="literatur">Narsai: Six Hom&amp;#xE9;lies de Narsa&amp;#xEF; sur la Cr&amp;#xE9;ation (texte syriaque et traduction fran&amp;#xE7;aise) (P. Gignoux, Hrsg.). Brepols, Turhout 1968.</bibl>
              <bibl type="literatur">Neuwirth, Angelika: &amp;#x201E;Cosmology&amp;#x201C;. Encyclopaedia of the Qur&amp;#x2019;&amp;#x101;n 1: 440&amp;#x2013;457.</bibl>
              <bibl type="literatur">Tabataba&amp;#x2BE;i, Mohammad Ali &amp;amp; Mirsadri, Saida: &amp;#x201E;The Qur&amp;#x2BE;&amp;#x101;nic Cosmology, as an Identity in Itself&amp;#x201C;. In: Arabica 63 (2016), S. 201&amp;#x2013;234.</bibl>
              <bibl type="literatur">Tesei, Tommaso: &amp;#x201E;Some Cosmological Notions from Late Antiquity in Q 18:60-65: The Quran in Light of Its Cultural Context&amp;#x201C;. In: Journal of the American Oriental Society 135 (2015), S. 19&amp;#x2013;31.</bibl>
              <bibl type="literatur">Wehr, Hans &amp;amp; Cowan, J. Milton: A dictionary of modern written Arabic: Arabic - English. Spoken Language Services, Urbana, IL 1996.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <surface>
      <graphic url="https://corpuscoranicum.de/digitallibrary/servlet/Scaler?fn=/projects/corpus-coranicum/Umwelttexte%2FMS-OR-01318-000-00113-V.tif&amp;dw=1000"/>
    </surface>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="syc">
        <p>ܐܝܟ ܬܛܠܝܠܐ ܩܪܝܒܐ ܥܒܕ ܠܪܩܝܥܐ ܒܡܨܥܬܐ
ܕܢܗܘܐ ܩܪܝܒ ܠܚܙܬܐ ܘܦܪܫ ܒܝܬ ܡܝ̈ܐ ܠܡܝ̈ܐ.
ܐܝܘ ܡܬܩܠܐ ܕܠܐ ܪܥܠ ܕܦܠܓ ܡܝ̈ܐ ܫܘܝܐܝܬ
ܦܠܓܐ ܠܐܪܥܐ ܠܚܫܚܬܗ ܘܦܠܓܐ ܠܚܨܗ ܕܪܩܝܥܐ.
ܐܝܘ ܐܘܡܢܐ ܡܬܩܢ ܟܠ ܕܝܕܥܬܗ ܠܐ ܡܬܕܪܟܐ
ܕܥܕܠܐ ܢܫܪܐ ܒܥܒܕܐ ܝܕܥ ܗܘܐ ܡܢ ܚܫܚ ܠܗ.
ܥܬܝܕ ܗܘܐ ܕܢܬܠܐ ܢܗܝ̈ܪܐ ܟܝܢܐ ܕܢܘܪܐ ܒܪܩܝܥܐ
ܘܐܣܢ ܡܝ̈ܐ ܠܥܠ ܡܢܗ ܕܠܐ ܢܣܬܝܠ ܡܢ ܢܘܪܐ.
ܝܕܥ ܗܘܐ ܬܘܒ ܒܪܘܝܐ ܥܕܠܐ ܕܒܪܐ ܟܠ ܕܗܘܐ
ܕܥܘܡܪܐ ܐܚܪܢܐ ܚܫܚ ܗܘܐ ܠܡܠܝ̈ܠܐ ܒܫܘܠܡ ܙܒ̈ܢܐ.
ܘܥܠܗܕܐ ܒܪܝܗܝ ܠܪܩܝܥܐ ܐܝܟ ܬܛܠܝܠܐ ܒܡܨܥܬܐ
ܕܒܫܘܠܡܐ ܢܗܘܐ ܠܢ ܕܘܟܬܐ ܐܪܥܐ ܠܢܝܚܢ</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>Wie ein nahes Dach hat er das Firmament in der Mitte gemacht, 
damit es nahe zu sehen sei und zwischen Wasser und Wasser teile. 
Oh Gleichgewicht, welches nicht wankt, welches die Wasser gleichmäßig verteilt, 
einen Teil für die Erde zu ihrem Nutzen und einen Teil für die Rückseite des Firmaments! 
Oh Künstler, der alles einrichtet, dessen Erkenntnis unerreichbar ist, 
der, während er das Werk noch gar nicht begonnen hat, bereits weiß, was ihm nützt! 
Er war im Begriff, am Firmament Lichter aufzuhängen, Feuersubstanzen, 
und speicherte Wasser über ihm, damit es nicht vom Feuer verbrannt wird. 
Ebenfalls wusste der Schöpfer, als er noch gar nicht geschaffen hatte, was existiert, 
dass eine andere Wohnstatt nützlich sein würde für die Vernunftbegabten am Ende der Zeiten, 
und deswegen schuf der das Firmament wie ein Dach in der Mitte, 
damit es für uns am Ende die Stelle der Erde einnehme für unsere Ruhe</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
