<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Gedicht über die Ermahnung Gottes</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_1246" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>1246</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>Die gängige koranische Bezeichnung Gottes als rabbu l-ʿālamīn (z.B. Q 1:2) erscheint oft auch in der syrischen religiösen Dichtung, wie etwa in dieser memrā Jakobs von Sarug (450-521). Im hier zitierten Textabschnitt wird das Abhängigkeitsverhältnis zwischen Welt und Gott mit der Beziehung zwischen einem neugeborenen Kind und der stillenden Mutter verglichen (ein Sinnbild der fortdauernden Fürsorge).	Als "Herr der Welt" (syr. māryā d-ʿālmā) verfügt Gott nicht nur über eine demiurgische Macht (Er ist also nicht nur "Schöpfer"), sondern er hält die Welt in jedem Augenblick zusammen und leitet sie durch seine Vorsehung. In der Passage werden auch andere Namen Gottes angeführt, die jeweils ein spezifisches Attribut des göttlichen Wesens hervorheben: er ist der Gerechte, der Mächtige, der Barmherzige (raḥmānā). Diese Eigenschaften, die nur Gott in absoluter Form zukommen, finden ebenfalls ihre Entsprechungen im Koran. So enthält Q 1:1.3 auch den Titel raḥmān für Gott. Siehe auch TUK_0906, TUK_0907, TUK_1254, TUK_1255.</summary>
            <msItem>
              <title>Gedicht über die Ermahnung Gottes</title>
              <author>Jakob von Sarug (451-521)</author>
              <textLang mainLang="syc">Syrisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">450-521</origDate>
              <origPlace>Edessa</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">Paul Bedjan (ed.). Homiliae selectae Mar-Jacobi Sarugensis. Paris 1905. Tomus I, S. 627-628.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Yousef Kouriyhe</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Adrian Pirtea</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="syc">
        <p>	ܡܐܡܪܐ ܕܥܠ ܡܪܬܝܢܘܬܐ	ܥܠ ܡܝܢܩܬܐ ܣܢܝܩ ܝܠܘܕܐ ܕܢܶܚܶܐ ܡܢܗܿ: ܘܥܠ ܒܪܘܝܐ ܣܢܝܩܐ ܒܪܝܬܐ ܕܬܬܩܰܝܰܡ܀	ܐܢ ܫܒܩܐ ܠܗ ܐܡܗ ܠܥܠܘܠܐ ܡܐ ܕܝܠܕܬܗ: ܦܩܚ ܗܘܐ ܠܗ ܐܦܠܐ ܢܐܬܐ ܠܝܠܕܐ ܡܢܗܿ܀	ܘܡܪܗ ܕܥܠܡܐ ܐܠܘ ܫܒܩܗ ܒܬܪ ܕܒܪܝܗܝ: ܦܲܩܳܚ ܗܘܐ ܠܗ ܕܐܦܠܐ ܢܗܘܐ ܡܢ ܫܘܪܝܐ܀	ܠܐ ܫܳܒܶܩ ܠܗ ܠܐ ܓܝܪ ܫܒܩܐ ܐܢܬܬܐ ܥܘܠܗܿ: ܕܐܦ ܐܢ ܛܥܝܐ ܗܘ ܠܐ ܛܥܐ ܒܪܝܬܐ ܡܢ ܡܬܘܡ܀	ܐܠܘ ܒܪܝܗܝ ܗܘܐ ܡܒܪܐ ܒܠܚܘܕ ܒܪܘܝܐ ܗܘܐ: ܘܫܡܐ ܐܚܪܢܐ ܠܐ ܐܝܬ ܗܘܐ ܠܗ ܐܠܐ ܗܢܐ܀	ܘܥܠ ܕܛܥܝܢ ܠܗ ܒܬܪ ܕܒܪܝܗܝ ܐܦ ܙܳܐܢ ܠܗ: ܘܗܐ ܡܫܬܡܲܗ ܐܦ ܓܢܒܪܐ ܐܦ ܙܳܝܘܢܐ܀	ܘܡܛܠ ܕܐܝܬ ܠܗ ܕܝܢܐ ܬܪܝܨܐ ܐܝܬܗ ܟܐܢܐ: ܘܥܠ ܕܡܪܚܡ ܗܐ ܡܬܡܠܠ ܐܦ ܪܚܡܢܐ܀</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>
	Gedicht über die Ermahnung (Gottes)

	 

	Der Säugling braucht seine Säugerin damit er leben kann. So braucht auch die Welt ihren Schöpfer damit sie bestehen kann.

	Verlässt die Mutter ihr Kind nach der Geburt, so wäre es besser nie geboren.

	Und wenn der Herr der Welt (māreh d-ʿālmā) sie verlässt, nach dem er sie geschaffen hat, so wäre sie besser nie geschaffen worden.

	Doch Er verlässt (die Welt) nicht und auch nicht die Frau ihr Kind, und selbst wenn (die Frau) es (das Kind) vergessen mag, so vergisst (Gott) sie (die Welt) nie.

	Hätte Er nur (die Welt) geschaffen, so wäre Er allein Schöpfer und hätte keinen anderen Namen ausser diesen.

	Weil Er sie aber trägt und versorgt, wird er (auch) der Starke und der Versorger genannt.

	Und weil Er das richtige Urteil besitzt, ist er der Gerechte, und weil Er barmherzig ist, wird Er auch der Barmherzige (raḥmānā) genannt.  
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
