<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Die Legende der Siebenschläfer von Ephesos (Griechische Hypomnemata, Kap. 17)</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_1546" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>1546</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>
Der Anfang der koranischen Erzählung der Siebenschläfer stellt sie als „die Gefährten der Höhle und des raqīm“ (aṣḥābu l-kahfi wa-r-raqīmi, Q 18:9) vor. Die islamische Koranexegese hat das Wort raqīm unterschiedlich gedeutet. Während in den frühen Kommentaren des Muqātil ibn Sulaimān (8. Jh.) oder des Yaḥyā b. Ziyād al-Farrāʾ (gest. 822 n. Chr.) raqīm als „Schrift“ (kitābun) bzw. als „Bleitafel“ (lauḥun raṣṣāṣun) erklärt wird (siehe Tottoli 2004), listen die späteren Kommentatoren mehrere Deutungsmöglichkeiten auf. So könnte sich das Wort nach al-Ṭabarī (gest. 923 n. Chr.) auf einen Ortsnamen oder auf den Namen des Hundes in der Erzählung (vgl. Q 18:18) beziehen (siehe Griffith 2008: 125–127; Koloska 2017: 369–372; Shaddel 2017). Auch wenn sich in den meisten modernen Koranübersetzungen und in der Forschungsliteratur sich die Übersetzung „(In)schrift“ durchgesetzt hat, bleibt die genaue Bedeutung des Begriffs raqīm bis heute umstritten. Die Wurzel RQM erscheint im Koran in nur zwei anderen Versen, beide Male als Teil des Ausdrucks kitābun marqūmun („aufgezeichnete Schrift“, Q 83:9, 20). Obwohl damit das semantische Feld der Wurzel RQM mit der Aktivität der Schreibens, Eingravierens, usw. in Verbindung gebracht werden kann, bleibt die in Q 18:9 benutzte grammatikalische Form raqīm (faʿīl) problematisch. Sidney Griffith vermutet hier einen Einfluss des syrischen Partizips Passiv (pʿīl), aber diese Hypothese lässt sich in keiner Weise bestätigen (Griffith 2008: 126–127; vgl. Shaddel 2017: 305–307). Manche Forscher haben versucht, das Wort raqīm als ein Schreibfehler für ruqād („Schlaf“, Luxenberg 2004), ruqūd („Schlaf“, Bellamy 1991), oder sogar dqyws („Dekios“, Torrey 1922) zu deuten, aber gegen solche Lösungen spricht vor allem der Befund der frühen Koranhandschriften, die an dieser Stelle keinerlei Varianten oder Lesarten bezeugen. Die Versuche, das Kompositum wa-r-raqīmi auf Grund der phonetischen Ähnlichkeit mit dem im lateinischen Pilgerbericht des Diakons Theodosius überlieferten Namen des Hundes (Viricanus) in Verbindung zu bringen, bleiben ebenfalls wenig überzeugend (Bellamy 1991). Neuere Studien liefern Argumente für die Interpretation des Begriffs raqīm als Ortsnamen und für die Identifizierung dieses Ortes mit der nabatäischen Stadt Petra, die in mehreren spätantiken Quellen RQM genannt wird (Shaddel 2017).

Für die Deutung „Inschrift“ sprechen nicht nur die oben angeführten frühen Korankommentare, sondern auch die zentrale Bedeutung, welche die beschrifteten Bleitafeln in der gesamten christlichen Überlieferung der Siebenschläferlegende spielen. Der Einfluss der christlichen Erzählung würde also auch in dieser Hinsicht nicht erst mit der islamischen Kommentartradition ansetzen, sondern sie wäre bereits im Koran erkennbar.

In der hier zitierten frühesten griechischen Fassung der Legende (die Hypomnemata) entdeckt der Bischof Stephanos am Eingang der Höhle einen Kasten, in dem sich zwei Bleitafeln mit einer Inschrift befinden. Die Inschrift ist ein Schlüsselelement der Erzählung, denn sie stellt den historischen Beweis dafür dar, dass die sieben Jünglinge tatsächlich während der Verfolgungen unter Kaiser Dekios Zuflucht in einer Höhle in der Nähe von Ephesos genommen hatten und dass sie unter Kaiser Theodosius II wieder auferstanden. Dadurch wird auch der vom Bischof angedeutete wunderbare Charakter der Ereignisse bestätigt: „Gott will uns heute eine gewisse Offenbarung durch diesen Jüngling zeigen. Nun gehen wir los und wir werden sie sehen!“ Gott hat die Jünglinge auferstehen lassen, um Kaiser Theodosios und seinen Zeitgenossen die Wirklichkeit der körperlichen Auferstehung zu beweisen (zum häresiologischen Kontext der Siebenschläferlegende, siehe TUK_1549).

Blei wurde in der Antike als Beschreibstoff benutzt und diente oft der Herstellung von magischen Fluchtafeln, die in den Gräbern von vorzeitig oder gewaltsam Verstorbenen (wie z. B. Kindern) gelegt wurden (siehe Kropp 2015). Das junge Alter der Siebenschläfer könnte also darauf deuten, dass die Auswahl des Beschreibstoffes in der Erzählung mit diesem antiken Brauch zusammenhängt, obwohl Bleitafeln in Gräbern von christlichen Märtyrern sonst nicht bezeugt sind. Eine vereinzelte Parallele ist jedoch eine beschriftete Bleitafel unsicheren Datums, die 1876 in einem Sarkophag in der Kirche San Pietro in Vincoli in Rom entdeckt wurde (De Rossi 1876; Rampolla del Tindaro 1898; Marucchi 1903: 317–319; Schatkin 1974: 111). Dieser spätantike Sarkophag (5. Jh.?) beinhaltet die Reliquien der sieben (ebenfalls jung verstorbenen) Makkabäerbrüder und ihrer Eltern, die unter Papst Pelagius I (556–561) von Konstantinopel nach Rom überführt wurden.


Zu der Siebenschläferlegende im Koran, siehe auch: TUK_0146, TUK_0415, TUK_1011, TUK_1543, TUK_1544, TUK_1545, TUK_1548, TUK_1549, TUK_1550.
</summary>
            <msItem>
              <title>Die Legende der Siebenschläfer von Ephesos (Griechische Hypomnemata, Kap. 17)</title>
              <author>Anonym</author>
              <textLang mainLang="ell">Griechisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">450-500 n.Chr.</origDate>
              <origPlace>Ephesos</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">J.-P. Migne (ed.), Patrologia graeca, Bd. 115, Sp. 444–445; vgl. M. Huber, Beitrag zur Siebenschläferlegende des Mittelalters. Eine literargeschichtliche Untersuchung. II. Teil: Griechische Texte (Beilage zum Jahresbericht des humanistischen Gymnasiums Metten, Schuljahr 1904/1905), S. 1–24.</bibl>
              <bibl type="literatur">Bellamy, James: &amp;#x201E;al-Raq&amp;#x12B;m or al-Ruq&amp;#x16B;d? A Note on S&amp;#x16B;rah 18:9&amp;#x201C;. In: JAOS 111 (1991), S. 115&amp;#x2013;117.</bibl>
              <bibl type="literatur">De Rossi, Giovanni Battista: &amp;#x201E;Scoperta d&amp;#x2019;un sarcofago colle reliquie dei Maccabei nella basilica di S. Pietro in Vincoli&amp;#x201C;. In: Bullettino di archeologia cristiana 3 (1876), S. 73&amp;#x2013;75.</bibl>
              <bibl type="literatur">Griffith, Sidney: &amp;#x201E;Christian Lore and the arabic Qur&amp;#x2019;an. The &amp;#x201C;Companions of the Cave&amp;#x201D; in Surat al-Kahf and in Syriac Christian tradition&amp;#x201C;. In: Reynolds, Gabriel S. (Hrsg.), The Qur&amp;#x2019;an in its historical context. New York 2008, S. 109&amp;#x2013;138.</bibl>
              <bibl type="literatur">Koloska, Hannelies: &amp;#x201E;Ephesos und seine schlafende M&amp;#xE4;rtyrer in islamischer Tradition&amp;#x201C;. In: Ephesos. Die antike Metropole im Spannungsfeld von Religion und Bildung. Mohr Siebeck, T&amp;#xFC;bingen 2017, S. 361&amp;#x2013;374. Civitatum Orbis Mediterranei Studia.</bibl>
              <bibl type="literatur">Luxenberg, Christoph: &amp;#x201E;Die syro-aram&amp;#xE4;ische Lesart des Koran: ein Beitrag zur Entschl&amp;#xFC;sselung der Koransprache&amp;#x201C;. In:2nd ed. Berlin: Hans Schiller Verlag, 2004. 351pp.</bibl>
              <bibl type="literatur">Marucchi, Horace: &amp;#xC9;l&amp;#xE9;ments d&amp;#x2019;arch&amp;#xE9;ologie chr&amp;#xE9;tienne. III: Basiliques et &amp;#xC9;glises de Rome. Descl&amp;#xE9;e, Lefebvre et Cie, Paris; Rome; 1903.</bibl>
              <bibl type="literatur">Rampolla del Tindaro, Mariano: Del luogo del martirio e del sepolcro dei Maccabei. Typogr. Vaticana, Citt&amp;#xE0; del Vaticano 1898.</bibl>
              <bibl type="literatur">Schatkin, Margaret: &amp;#x201E;The Maccabean Martyrs&amp;#x201C;. In: Vigiliae Christianae 28 (1974), S. 97&amp;#x2013;113.</bibl>
              <bibl type="literatur">Shaddel, Mehdy: &amp;#x201E;Studia Onomastica Coranica: AL-Raq&amp;#x12B;m, Caput Nabataeae&amp;#x201C;. In: Journal of Semitic Studies 62 (2017), S. 303&amp;#x2013;318.</bibl>
              <bibl type="literatur">Torrey, Charles Cutler: &amp;#x201E;Three Difficult Passages in the Koran&amp;#x201C;. In: A Volume of Oriental Studies presented to E.G. Browne. Cambridge University Press, Cambridge 1922, S. 457&amp;#x2013;471.</bibl>
              <bibl type="literatur">Tottoli, Roberto: &amp;#x201E;Raq&amp;#x12B;m&amp;#x201C; (J. D. McAuliffe, Hrsg.). Encyclopaedia of the Qur&amp;#x2019;an 4: 351&amp;#x2013;352.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="ell">
        <p>Ταῦτα ἀκούσας Ἰάμβλιχος πάνυ ἐφοβήθη, καὶ ἔπεσεν ἐπὶ πρόσωπον ἐνώπιον αὐτοῦ, καὶ εἶπεν · Δέομαι ὑμῶν, κύριοί μου, ὁμολογήσω ὑμῖν, Δέκιος ὁ βασιλεὺς ὁ ὢν ἐν τῇ πόλει ταύτῃ, ἴσταται ἕως τοῦ νῦν, ἢ οὔ; Ἀκούσας δὲ ταῦτα Στέφανος ὁ ἁγιώτατος ἐπίσκοπος, εἶπεν αὐτῷ · Τέκνον, οὐκ ἔστιν ἐν τῇ γῇ σήμερον λεγόμενος βασιλεὺς Δέκιος· τότε ἀποκριθεὶς Ἰάμβλιχος εἶπεν, διὰ τοῦτο δέομαι ὑμῶν, δεῦτε μετ’ ἐμοῦ, καὶ δεικνύω ὑμῖν τοῦς ἑταίρους μοῦ ἐν τῷ σπηλαίῳ τῷ ὄντι ἐν τῷ ὄρει μοχλῷ, καὶ μανθάνετε παρ’ αὐτῶν ὡς κἀγὼ οἶδα, ὅτι ἀπὸ προσώπου Δεκίου τοῦ βασιλέως πεφεύγαμεν ἐκεῖσε, καγὼ εἶδον ὀψὲ εἰς τὴν πόλιν Ἔφεσον τὸν Δέκιον. Εἰ οὖν αὔτη ἐστιν ἡ πόλις Ἔφεσος, οὐκ οἶδα. Τότε ὁ ἁγιώτατος Στέφανος ὁ ἐπίσκοπος ἐνεθυμήθη ἐν τῇ διανοίᾳ, καὶ εἶπεν· Ἀποκάλυψίν τινα ὁ Θεὸς βούλεται ἡμῖν φανερῶσαι σήμερον διὰ τοῦ νεανίσκου τούτου · καὶ δὴ ἐπέλθωμεν καὶ θεασώμεθα. Παραχρῆμα δὲ ἀναστάντες ὁ ἁγιώτατος ἐπίσκοπος καὶ ὁ ἀνθύπατος ἅμα τοῖς πρώτοις τῆς πόλεως καὶ πλήθη πολλὰ, ἀνέβησαν εἰς τὸ ὄρος ἐν ᾧ ἦν τὸ σπήλαιον. Ὁ δὲ Ἰάμβλιχος εἰσῆλθεν ἔμπροσθεν αὐτῶν, καὶ ἐγνώρισε πάντα τὰ γεγονότα τοῖς ἁγίοις, καὶ αὐτοὶ εἰσῆλθον ὀπίσω αὐτοῦ μετὰ παντὸς τοῦ λαοῦ. Καὶ ὡς εἰσήρχοντο, εὗρεν ὁ ἐπίσκοπος γλωσσόκομον κατὰ τὴν θύραν τοῦ σπηλαίου, μικρὸν χαλκοῦν κεκρυμμένον μεταξὺ τῶν λίθων ἔχων σφραγίδας δύο ἀργυρὰς, καὶ λαβὼν αὐτὸ, ἔστη ἔξω τῆς θύρας, καὶ συγκαλεσάμενος τὸν ἀνθύπατον καὶ τοὺς πρώτους τῆς πόλεως, ἐνώπιον αὐτῶν ἤνοιξε, καὶ εὗρεν δύο πτυχία μολιβδᾶ καὶ ἀναγνόντες τὰ γράμματα, εὗρον οὕτω γεγραμμένα, ὅτι ἀπὸ προσώπου Δεκίου τοῦ τυράννου ἔφυγον οὗτοι οἱ ἅγιοι, Μαξιμιλλιανὸς ὁ υἱὸς τοῦ Ἐπάρχου, καὶ Ἰάμβλιχος, καὶ οἱ λοιποὶ ἑπτὰ παῖδες, καὶ διὰ προστάγματος τοῦ τυράννου ἐνεφράγη τὸ στόμιον τοῦ σπηλαίου, καὶ ἡ μαρτυρία αὐτῶν ἦν ἐγγεγραμμένη εἰς τὸ ὕφος τῶν πτυχίων. Καὶ ὅτε ἀνέγνωσαν ἐθαύμαζον καὶ ἐδόξαζον τὸν Θεὸν ἐπὶ τοῖς μεγαλείοις οἷς ἐδωρήσατο τοῖς υἱοῖς τῶν ἀνθρώπων, καὶ ἀνεβόησαν πάντες οἱ ὄντες ἐκεῖσε καὶ εὐλόγησαν τὸν Θεόν.</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>Als Iamblichos dies hörte, erschrak er sehr, und er fiel auf sein Gesicht nieder und sagte: „Ich flehe euch an, meine Herren! Ich werde euch bekennen (aber sagt mir): Der Kaiser Dekios, der in dieser Stadt ist, besteht er bis jetzt, oder nicht?“ Als der allheilige Bischof Stefan dies hörte, sage er zu ihm: „Kind, es gibt heute auf der Erde keinen Kaiser, der Dekios heißt.“ Darauf antwortete Iamblichos und sagte: „Deswegen bitte ich euch, kommt mit mir und ich werde euch meine Gefährten zeigen, (die) in der Höhle im Berg Mochlos sind, zeigen, und ihr werdet von ihnen lernen, was ich auch weiß, nämlich dass wir vor dem Angesicht des Kaisers Dekios dorthin geflohen sind. Ich selbst habe Dekios gestern in der Stadt Ephesos gesehen. Ob nun diese Stadt Ephesos ist, weiß ich nicht.“ Dann überlegte der allheilige Bischof Stephanos in seinem Gemüt und sagte: „Gott will uns heute eine gewisse Offenbarung durch diesen Jüngling zeigen. Nun gehen wir los und wir werden sie sehen!“ Sogleich standen der allheilige Bischof und der Statthalter auf, zusammen mit den Ehrenbürgern und eine große Menge, und sie gingen hinauf auf den Berg wo die Höhle sich befand. Iamblichos ging aber ihnen voraus und gab den Heiligen Auskunft über das Geschehene, und jene (der Bischof, usw.) zusammen mit dem ganzen Volk betraten die Höhle hinter ihm. Und als sie eintraten, fand der Bischof neben dem Eingang der Höhle einen kleinen Kasten aus Bronze, versteckt zwischen den Steinen. Der Kasten hatte zwei silberne Siegel und (der Bischof) nahm ihn, stand vor dem Eingang (der Höhle), rief den Stadthalter und die Edelmänner der Stadt und öffnete den Kasten vor ihnen. Darin fand er zwei bleierne Tafel und als sie die Inschrift lasen, fanden sie folgendes geschrieben: „Diese Heiligen flohen vor dem Angesicht des Tyrannen Dekios: Maximillian, der Sohn des Eparchen, und Iamblichos, und die übrigen sieben Jünglinge, und wegen des Befehls des Tyrannen wurde der Eingang der Höhle zugemauert. Ihre Bekenntnis ist auf den Tafeln geschrieben. Und als sie dies lasen wunderten sie sich sehr und priesen Gott für die großartigen Taten die (Gott) den Menschensöhnen zuteilwerden ließ; alle die dort waren erhoben ihre Stimmen und priesen Gott.</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
