<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Vīštāsp Yašt 61</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_1454" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>1454</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>Im Koran findet sich die Vorstellung von vier Paradiesgärten, die den Gläubigen verheißen werden. In Sure 55:46 und 55:62 wird jeweils der Dual ǧannatān bei der Nennung der Paradiesgärten gebraucht. Entgegen der Deutung Theodor Nöldekes, der die Duale auf eine Reimkonvention zurückführt (Nöldeke 1909: 30; so auch Schimmel 1976: 17–18), argumentiert Angelika Neuwirth, dass es eine stilistische Besonderheit der arabischen Dichtung in vorislamischer Zeit gewesen sei, Duale für Ortsbezeichnungen zu verwenden (Neuwirth 1984: 458). Außerdem lasse der symmetrische Aufbau der Sure das Bild zweier Gartenpaare sinnvoll erscheinen (Neuwirth 1984: 465), so dass sich die Stelle übereinstimmend mit der altarabischen Tradition als „Garten über Garten“ (Neuwirth 1984: 473), oder „unendliche Gärten“ bestimmen lasse (Neuwirth 2010: 219).
Daneben könnte aber auch die zoroastrische Idee von vier Paradiesen Eingang in den eschatologischen Diskurs im Koran gefunden haben: Bereits im Awesta (Vīdēvdād 7:52) ist in Andeutungen von vier Paradies-Sektionen die Rede, während in der Pahlavī-Literatur (Ardā Wīrāz Nāmag 7:10) diesen vier Paradiesen antithetisch vier Höllen (vgl. TUK_1304 u. TUK_1333) und ein intermediärer Bereich (vgl. TUK_1319 u. TUK_1320) für diejenigen, deren gute und schlechte Taten einander ausgleichen, gegenübergestellt sind. Die parallele Gestaltung der eschatologischen Szenerie ist außerdem in einem awestischen Fragment, dem Hādōxt Nask 2:15 und 2:33 (vgl. TUK 1330; siehe dazu auch Kellens 2012), belegt. Im hier zitierten Vištasp Yašt werden lediglich die vier Ebenen des Paradieses beschrieben (zu den Parallelen zwischen beiden Texten siehe Hintze 2017).


Der Vištasp Yašt gehört zu einer Gruppe awestischer Fragmente. In seiner jetzigen Form besteht der Vištasp Yašt aus 8 Kapiteln und insgesamt 65 Paragraphen (Hintze 2009: 69). Die älteste erhaltene Handschrift datiert auf das 18. Jahrhundert und geht auf ein nunmehr verlorenes Manuskript aus dem Jahr 1344 zurück (siehe dazu Martínez Porro 2013). Entgegen der älteren Forschung, die im Vīštāsp Yašt lediglich eine Sammlung von Zitaten aus anderen Quellen sah (Darmesteter 1883: 342), betont Alberto Cantera die Eigenständigkeit der Komposition; dabei weist er darauf hin, dass diese, wie das Hādōxt Nask, wohl auf eine ältere gemeinsame Quelle zurückgehen könnte (Cantera 2013: 95, 100–102). Die Datierung erweist sich als problematisch: Der defektive Stil legt nach Cantera eine Abfassung in der Spätphase der jungawestischen Komposition nahe (Cantera 2013: 93). Die Schilderung der Begegnung der Seele des Verstorbenen mit der daēnā weist deutliche Parallelen zu den entsprechenden Sektion im Hādōxt Nask (TUK_1407) auf, unterscheidet sich jedoch dahingehend, dass im Vištasp Yašt lediglich die Begegnung des Rechtschaffenen mit der Verkörperung seiner Taten geschildert wird, während die Darstellung des Schicksals der Sünder entfällt (zu den Parallelen beider Texte siehe Hintze 2017). Zusammen mit der die daēnā schildernden Passage in Yasna 46:11, Yasna 31:20 und im Vīdēvdād (TUK_1412) belegt dies die Existenz der Vorstellung einer Versinnbildlichung der Taten des Menschen in Gestalt eines Mädchens bereits in awestischen Texten (siehe dazu Lankarany 1998).</summary>
            <msItem>
              <title>Vīštāsp Yašt 61</title>
              <author/>
              <textLang mainLang="">Awestisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">Ca. 6. Jh. v. Chr. (verschriftlicht nach 500 n. Chr.)</origDate>
              <origPlace>Iran</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">Westergaard 1852: 312</bibl>
              <bibl type="literatur">Cantera, Alberto: &amp;#x201E;Talking with God: The Zoroastrian Ham.Paristi or Intercalation Ceremonies&amp;#x201C;. In: Journal Asiatique 301.1 (2013), S. 85&amp;#x2013;138.</bibl>
              <bibl type="literatur">Darmesteter, James: The Zend-Avesta. Oxford 1883.</bibl>
              <bibl type="literatur">Hintze, Almut: &amp;#x201E;Avesta Literature&amp;#x201C;. In: Ronald E. Emmerick &amp;amp; Maria Macuch (Hrsg.), The Literature of Pre-Islamic Iran. Companion Volume I. London/New York 2009, S. 1&amp;#x2013;71. A History of Persian Literature.</bibl>
              <bibl type="literatur">Hintze, Almut: &amp;#x201E;The Advance of the Da&amp;#x113;n&amp;#x101;: The Vi&amp;#x161;tasp Ya&amp;#x161;t and an Obscure Word int the H&amp;#x101;&amp;#x3B4;&amp;#x14D;xt Nask&amp;#x201C;. In: Enrico Morano, Elio Provasi, &amp;amp; Adriano V. Rossi (Hrsg.), Rom 2017, S. 165&amp;#x2013;178.</bibl>
              <bibl type="literatur">Kellens, Jean: &amp;#x201E;H&amp;#x101;d&amp;#x14D;xt Nask&amp;#x201C;. Encyclopaedia Iranica 11.5: 457&amp;#x2013;458.</bibl>
              <bibl type="literatur">Lankarany, Firouz-Thomas: Da&amp;#x113;n&amp;#x101; im Avesta: Eine semantische Untersuchung. Reinbek 1998.</bibl>
              <bibl type="literatur">Mart&amp;#xED;nez Porro, Jaime: &amp;#x201E;La ceremonia zoro&amp;#xE1;strica de V&amp;#x12B;&amp;#x161;t&amp;#x101;sp Ya&amp;#x161;t y sus manuscritos&amp;#x201C;. In: Bolet&amp;#xED;n de la Sociedad Espa&amp;#xF1;ola de Iranolog&amp;#xED;a 2 (2013), S. 69&amp;#x2013;80.</bibl>
              <bibl type="literatur">N&amp;#xF6;ldeke, Theodor: Geschichte des Qor&amp;#x101;ns: Teil 1 &amp;#xDC;ber den Ursprung des Qor&amp;#x101;ns. Dieterich&amp;#x2BC;sche Verlagsbuchhandlung, Leipzig 1909.</bibl>
              <bibl type="literatur">Neuwirth, Angelika: &amp;#x201E;Symmetrie und Paarbildung in der koranischen Eschatologie. Philologisch-Stilistisches zu S&amp;#x16B;rat ar-Ra&amp;#x1E25;m&amp;#x101;n&amp;#x201C;. In: Universit&amp;#xE9; Saint-Joseph, Beirut 1984, S. 445&amp;#x2013;480. M&amp;#xE9;langes de l&amp;#x2019;Universit&amp;#xE9; Saint-Joseph.</bibl>
              <bibl type="literatur">Neuwirth, Angelika: Der Koran als Text der Sp&amp;#xE4;tantike: ein europ&amp;#xE4;ischer Zugang. Verl. der Weltreligionen, Berlin 2010.</bibl>
              <bibl type="literatur">Schimmel, Annemarie: &amp;#x201E;The Celestial Garden in Islam&amp;#x201C;. In: Elisabeh B. MacDougall &amp;amp; Richard Ettinghausen (Hrsg.), The Islamic Garden. Washington 1976, S. 11&amp;#x2013;39.</bibl>
              <bibl type="literatur">Westergaard, Nils L.: Zend-avesta or the Religious Books of the Zoroastrians. Kopenhagen 1852.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Sebastian Bitsch</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="">
        <p>Siehe Abbildung.</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>In Bearbeitung. Siehe englische Übersetzung unten.</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p>The first step that the soul of the faithful man made, placed him in the Good-Thought Paradise; the second step that the soul of the faithful man made, placed him in the Good-Word Paradise; the third step that the soul of the faithful man made, placed him in the Good-Deed Paradise; the fourth step that the soul of the faithful man made, placed him in the Endless Light. (Darmesteter 1883: 344)</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
