<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Sermo de timore Dei et fine (= ed. Beck, Sermones III, I, [341-364], §108 den Biesen)</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_839" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>839</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>In einem längeren Teil seiner ermahnenden Predigt fügt Ephrem zahlreiche Elemente aus den Beschreibungen der Endzeit im Alten und Neuen Testament zusammen (Zephanja, Joel, Matthäusevangelium, Offenbarung Johannes, usw.) um ein ausdruckstarkes Bild des Jüngsten Gerichts zu zeichnen: Schrecken ergreift Menschen und Engel, die Himmelskörper verfinstern sich oder fallen herab, Berge, Meer und die ganze Schöpfung vergehen. Ähnliche Züge zeigen im 5.-6. Jh. auch die Werke Jakobs von Sarug (siehe dazu TUK_0533, TUK_0534, TUK_0536), sowie im 7. Jh. die Eschatologie des Korans auf. Neben der mehrmals erwähnten Posaune (arab. ṣūr, Q 6:73; 18:99; 20:102, usw.; vgl. TUK_0492, TUK_1168), mit der die endzeitliche Zerstörung einsetzt, werden oft ganz ähnlich wie bei Ephrem die einzelnen Teile der Natur und ihre Zerstörung beschrieben: a) Himmel und Erde zittern/beben (Ephrem, v. 343-344; vgl. Heb 12:26 bzw. Q 73:14; 79:6; 99:1); b) der Himmel wird zusammengerollt (Ephrem, v. 349; vgl. Offb 6:14 bzw. Q 21:104; 39:67; siehe auch TUK_0840); c) die Sterne fallen ab, Sonne und Mond verfinstern sich (Ephrem, v. 350-356; vgl. Matth 24:29; Mk 13:25, bzw. Q 75:8-9; 77:8; 81:1-2); d) die Berge zergehen (Ephrem, v. 361; vgl. Offb 16:20, bzw. Q 18:47; 27:88; 52:10; 56:5; 69:14; 70:9; 73:14; 77:10; 81:3; 101:5).</summary>
            <msItem>
              <title>Sermo de timore Dei et fine (= ed. Beck, Sermones III, I, [341-364], §108 den Biesen)</title>
              <author>Ephrem der Syrer (306–373)</author>
              <textLang mainLang="syc">Syrisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">306-373</origDate>
              <origPlace>Nisibis/Edessa</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">Edmund Beck (Hg.), Des heiligen Ephraem des Syrers Sermones III, Louvain 1972 (Corpus Scriptorum Christianorum Orientalium 321, Scriptores Syri 139), Sermo I. S. 8-10.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Yousef Kouriyhe</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Adrian Pirtea</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="syc">
        <p>321 ܘܐܢ ܛܘܫܝܗ̇ ܕܚܛܝܬܐ ܗܟܢܐ ܙܘܥܐ ܝ̇ܗܒ ܐܝܢܐ ܙܘܥܐ ܝ̇ܗܒ ܒܗ̇ ܡܐ ܕܢ̇ܦܩ ܕܢܐܬܐ ܠܓܠܝܐ325 ܐܢ ܗܪܟܐ ܕܚܠܐ ܝܗܒܐ ܚܛܝܬܐ ܠܐܝܢܐ ܕܣ̇ܥܪ ܠܗ̇ ܐܝܢܘ ܕܚܠܐ ܕܝܗܒܐ ܠܗ ܡܐ ܕܩܐܡ ܩܕܡ ܕܝܢܐ329 ܠܓܢܒܐ ܘܠܓܝܪܐ ܟܕ ܚܕ ܐܢܫ ܢܚܙܐ ܒܗܬܝܢ ܟܕ ܚܙܝܐ ܫܡܝܐ ܘܐܪܥܐ ܐܝܕܐ ܗܝ ܒܗܬܬܐ ܕܩܝܡܝܢ ܒܗ̇333 ܠܐ ܦܐܫ ܚܕ ܚܘܫܒܐ ܕܗܘܐ ܒܠܒܐ ܕܠܐ ܢܦܩ̇ ܐܦܠܐ ܚܕ ܪܦܦܐ ܕܥܝܢܐ ܕܠܐ ܐ̇ܬܐ ܩܐܡ ܬܡܢ337 ܖ̈ܬܡܐ ܘܠܘܚܫ̈ܐ ܣܢܝ̈ܐ ܒܗ̇ܘ ܝܘܡܐ ܠܓܠܝܐ ܢܦܩܝܢ ܡܢ ܕܝܢܐ ܕܟܐܢܘܬܐ ܕܟܣ̈ܝܬܐ ܒܓܠܝܐ ܕܐܢ341 ܩ̇ܪܐ ܠܫܡܝܐ ܘܠܐܪܥܐ ܕܢܐܬܝܢ ܕܢܕܘܢܢ ܥܡܗ ܘܥ̈ܠܝܐ ܘܐܦ ܬܚ̈ܬܝܐ ܒܙܘܥܐ ܘܪܬܝܬܐ ܩܝܡܝܢ345 ܡܬܬܙܝܥܝܢ ܚܝ̈ܠܐ ܕܠܥܠ ܡܬܬܙܝܥܝܢ ܚܝ̈ܠܐ ܕܠܬܚܬ ܡܢ ܗ̇ܘ ܕܝܢܐ ܕܠܐ ܖ̈ܚܡܐ ܕܒܙܘܥܐ ܘܡܘܬܐ ܩܐܡ349 ܡܬܩܦܠܐ ܫܡܝܐ ܒܙܘܥܐ ܘܢܬܪܝܢ ܢܗܝܖ̈ܐ ܡܢܗ̇ ܐܝܟ ܦܩܘ̈ܥܐ ܡܢ ܬܬܐ ܘܐܝܟ ܛܖ̈ܦܐ ܡܢ ܐܝ̈ܠܢܐ353 ܚܫܟ ܫܡܫܐ ܡܢ ܕܚܠܐ ܘܪܥ̇ܠ ܣܗܪܐ ܡܢ ܪܥܠܗ ܚܫܟܝܢ ܟܘܟܒ̈ܐ ܢܗܝܖ̈ܐ ܡܢ ܕܚܠܬܗ ܕܗ̇ܘ ܕܝܢܐ357 ܗ̇ܦܟ ܠܗ ܙܘܥܐ ܠܝܡܐ ܘܡܬܛܠܩ ܓܐܙ ܘܡܘܦܐ ܡܫܬܓܪ ܠܗ ܥܦܪܗ̇ ܕܐܪܥܐ ܕܢܗܘܐ ܟܠܗ ܬܢܢܐ361 ܦܫܖ̈ܝܢ ܛܘܖ̈ܐ ܡܢ ܕܚܠܐ ܐܝܟ ܐܒܪܐ ܒܓܘ ܟܘܪܐ ܘܐܝܟ ܟܠܫܐ ܫܓܝܪܐ ܬܚ̈ܢ ܢܦܠܢ ܟܠܗܝܢ ܖ̈ܡܬܐ365 ܩܐܡ ܐܠܗܐ ܕܢܕܘܢ ܘܡܫܬܩܠ ܥܠ ܒܥܠܕܒ̈ܒܘܗܝ ܘܢܦܠܐ ܪܬܝܬܐ ܒܒܪܝܬܐ ܘܗܘܝܐ ܠܗ̇ ܒܕܡܘܬ ܡܝܬܐ369 ܩܐܡ ܐܠܗܐ ܕܢܕܘܢ ܘܡܬܚܒܠܝܢ ܟܠ ܬܘܩ̈ܢܝܢ ܘܠܐ ܡܣܝܒܪܢ ܠܗ̇ ܒܖ̈ܝܬܐ ܠܚܡܬܐ ܕܪܘܓܙܗ ܕܕܝܢܐ373 ܩܐܡ ܐܠܗܐ ܕܢܕܘܢ ܫܡܝܐ ܘܐܪܥܐ ܡܫܬܪܝܢ ܘܡܣܬܚܦ ܟܠܗ ܥܠܡܐ ܘܡܬܚܒܠܝܢ ܫܘܦܖ̈ܘܗܝ ܟܠܗܘܢ377 ܩܐܡ ܐܠܗܐ ܒܕܝܢܐ ܥܠ ܖ̈ܫܝܥܐ ܘܡܖ̈ܘܕܐ ܘܡܬܗܓܡܐ ܘܢܦܠܐ ܒܪܝܬܐ ܘܡܢܘ ܕܡܣܝܒܪ ܥܘܙܗ381 ܢܦܠܝܢ ܖ̈ܘܡܐ ܡܢ ܩܘܕܡܘܗܝ ܘܟܠܗܘܢ ܥܘܡ̈ܩܐ ܡܣܬܚܦܝܢ ܘܫܡܝܐ ܘܐܪܥܐ ܥܒܖ̈ܢ ܘܢܬܛܠܩܢ ܐܝܟ ܬܢܢܐ385 ܩ̇ܦܠ ܫ̇ܕܐ ܠܗ̇ ܡܢܗ̇ ܠܟܠܗ̇ ܒܪܝܬܐ ܐܝܟ ܢܚܬܐ ܕܒܪܘܓܙܐ ܢܥܒܕ ܬܒܥܬܐ ܡܢ ܒܥ̈ܠܕܒܒܐ ܕܣ̇ܢܝܢ ܠܗ389 ܐܝܟ ܡܪܛܘܛܐ ܡܟܣܝ ܠܗ ܠܥܠܡܐ ܟܠܗ ܡܢ ܣܟܗ ܘܒܚܡܬܗ ܠܗܠ ܫ̇ܕܐ ܠܗ̇ ܕܢܥܒܕ ܕܝܢܐ ܕܫܝ̈ܘܛܘܗܝ393 ܐܝܟ ܓܒܪܐ ܕܡܠܐ ܪܘܓܙܐ ܘܒܚܡܬܗ ܫ̇ܕܐ ܡ̈ܐܢܘܗܝ ܕܢܥܒܕ ܕܝܢܐ ܡܢ ܣܢܐܗ ܘܢܬܢܩܡ ܡܢ ܒܥܠܕܒ̈ܒܘܗܝ397 ܗܟܢܐ ܗ̇ܘ ܕܝܢܐ ܣ̇ܚܦ ܫ̇ܕܐ ܠܒܖ̈ܝܬܗ ܥܠ ܖ̈ܫܝܥܐ ܘܡܖ̈ܘܕܐ ܕܫܛܘܗܝ ܨܥܪܘܗܝ ܘܠܐ ܚܫܒܘܗܝ
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>321 Und wenn schon die verborgene Sünde so zittern läßt, welches Zittern wird sie dann bewirken, wenn sie hervortritt, um an die Öffentlichkeit zu kommen.325 Wenn schon hier Furcht bereitet die Sünde dem, der sie tut, welche Furcht wird sie ihm dann bereiten, wenn er vor dem Richter stehen wird!329 Dieb und Ehebrecher schämen sich, auch wenn sie nur ein einziger sieht. Wenn Himmel und Erde sie sehen werden, in welcher Beschämung werden sie dann dastehen!333 Nicht ein einziger Gedanke, der einmal im Herzen war, wird zurückbleiben, ohne hervorzukommen, und kein Wink mit dem Auge, der dort nicht käme und (offen) dastünde.337 Häßliches Raunen und Flüstern werden an jenem Tag an die Öffentlichkeit gebracht von dem gerechten Richter, der Geheimes offen richtet. 341 Er wird Himmel und Erde herbeirufen, daß sie kommen und mit ihm richten. Die Himmlischen und Irdischen werden zitternd und bebend dastehen.345 Die Scharen der Höhe und die Scharen der Tiefe werden erschrecken vor dem Gericht ohne Erbarmen, das mit Schrecken und Tod sich erhebt.349 Bebend wird der Himmel sich zusammenrollen und die Sterne werden von ihm herabfallen wie die unreifen Früchte vom Feigenbaum und die Blätter von den Bäumen.353 Die Sonne wird sich aus Furcht verfinstern und der Mond beben… Die hellen Sterne werden sich verfinstern aus Furcht vor jenem Gericht.357 Das Beben wird das Meer umkehren und es wird verschwinden und nicht mehr sein. Der Staub der Erde wird brennen und ganz zu Rauch werden.361 Die Berge werden zergehen vor Furcht wie Blei im Ofen, und wie brennender Kalk werden weich und stürzen ein alle Höhen.365 Gott wird aufstehen, um zu richten, und er wird sich gegen seine Feinde erheben, und ein Zittern wird die Schöpfung befallen; sie wird wie ein Toter sein.369 Gott wird aufstehen, um zu richten, und alles Geschaffene wird vernichtet werden. Die Geschöpfe werden nicht ertragen die Zornesglut des Richters.373 Gott wird aufstehen, um zu richten. Himmel und Erde werden sich auflösen, und die ganze Welt wird zerstört und alle ihre Schönheit vernichtet werden.377 Gott wird aufstehen im Gericht gegen die Frevler und Rebellen, und die Welt stürzt und fällt; wer könnte auch seine Gewalt ertragen!381 Die Höhen werden vor ihm fallen und alle Tiefen stürzen; und Himmel und Erde vergehen und schwinden wie Rauch.385 (Gott) wird ablegen und von sich werfen die ganze Schöpfung wie ein Kleid. Denn im Zorn wird er Rache nehmen an den Feinden, die ihn hassen.389 Er ist in die Welt in ihrer ganzen Größe wie in einen Mantel gehüllt; und in seinem Grimm wird er sie weit wegwerfen, und über seine Verächter Gericht zu halten,393 wie ein Held, erfüllt von Zorn. Und in seinem Zorn wirft er seine Kleider weg, um über seine Hasser Gericht zu halten und an seinen Feinden Rache zu nehmen.397 So wird jener Richter seine Geschöpfe stürzen, wegwerfen wegen der Frevler und Rebellen, die ihn verachtet, geschmäht und nicht geschätzt haben.
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
