<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dādestān ī Mēnōg ī Xrad 49</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_1349" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>1349</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>Im Koran findet sich die Vorstellung von Meteoriten (šihāb, pl. šuhub, Q 15:16–18; 72:1–11), Fixsternen (kaukab, pl. kawākib, Q 37:6–10) und Leuchten (miṣbaḥ, pl. maṣābiḥ, Q 67:5; 41:12), die auf Dämonen und Teufel geschossen werden, wenn diese versuchen die Beratungen der Engel im Himmel zu belauschen (vgl. zum Sternschnuppen-Mythos Eichler 1928: 30–32 u. Nünlist 2015: 74–76). Während in der frühmekkanischen Periode der Verkündigung die Unzugänglichkeit des Himmels im Vordergrund stand (Q 55:33; 52:38), thematisiert der mittelmekkanische Sternschnuppen-Mythos die Funktion der Gestirne als himmlische Wächter (vgl. Neuwirth 2017: 171–172; 238). Bereits Julius Wellhausen hat darauf hingewiesen, dass der Mythos ältere Vorbilder in der biblischen (Gen. 3,24 u. 6,4) und talmudischen Tradition (TUK_0737 u. TUK_0744) aufweist und, in Anlehnung an Gerolf van Vloten (vgl. van Vloten 1884: 67), auch bei Umayya b. Abī ṣ-Ṣalt nachweisbar sei (vgl. Wellhausen 1927: 137). Eine korrespondierende Vorstellung von Sternen, die Schutz vor dem Andrängen der Dämonen bieten, wird in Yašt 8 (TUK_1466) und im zitierten Dādestān ī Mēnōg ī Xrad entwickelt. Den Sternen kommt danach die Aufgabe zu, das Herausdringen der Dämonen aus der Hölle zu verhindern. Ähnliche Konzepte finden sich vielfach in der späteren Pahlavī-Literatur (vgl. Bailey 1943: 140–147), und auch Plutarch berichtet in seinem um 120 n. Chr. entstanden Werk Peri Isidos kai Osiridos davon, dass der Stern Sirius nach persischer Vorstellung von Ohrmazd als Wächter und Späher eingesetzt worden sei (siehe TUK_1462 u. Panaino 1995: 5–7). Gerald Hawting weist in diesem Zusammenhang auf antike Vorstellungen hin, wonach Sterne und Engel konzeptionell gleichgesetzt worden seien (vgl. Hawting 2006: 31–32, siehe auch Schäfer 1975: 23–26). Die darin anklingende Identifizierung von Gestirnen als Wesenheiten, denen im göttlichen Plan bestimmte aktive Funktionen zukommen, lässt sich auch in zoroastrischen Texten belegen.


Das Dādestān i Mēnōg ī Xrad („Urteile des Geistes der Weisheit“) ist ein mittelpersischer zoroastrischer Text, welcher der Gattung der Weisheitsliteratur (Andarz) zugerechnet wird (vgl. Shaked and Safa 1985). Der Text selbst stellt die spätere Verschriftlichung einer zunächst mündlichen Tradition dar. Die älteste erhaltene Handschrift stammt aus dem Jahr 1589. Autor und Entstehungszeit sind unbekannt, jedoch gehen Edward W. West, Mary Boyce und Aḥmad Tafażżolī aufgrund stilistischer Besonderheiten und der Bezugnahme auf historische Ereignisse der späten Sasanidenzeit von einer schriftlichen Abfassung während der Regierungszeit des Ḫusraw I. Anūšīrwān (reg. 531–579 n. Chr.) aus (vgl. West 1885: X–XI; Boyce 1968: 54; Tafażżolī 1993). Für das Genre der Andarz-Literatur generell wird von einer schriftlichen Fixierung in der spät-sasanidischen Zeit ausgegangen (vgl. Stausberg 2002: 291–292).
Formal gliedert sich der Text in 63 Abschnitte, wobei auf eine den Rahmen bildende erzählerische Einleitung 62 Dialogsequenzen folgen. Die Einleitung unterrichtet über die Bemühungen eines gewissen Dānāg (der sprechende Name kann wörtl. übersetzt werden mit „der Wissende, der Weise“), der während seiner Suche nach Wissen und Erkenntnis viele Länder bereist und dabei Sitten, Bräuche und religiöse Überzeugungen kennenlernt (DMX 1:33–38). Am Ende seiner Reise wird ihm schließlich – nach Erkennen der für den Zoroastrismus zentralen Tugend der Weisheit (xrad) – die Ehre zuteil, Fragen an den göttlichen Geist der Weisheit (Mēnōg ī Xrad) stellen zu dürfen (DMX 1:57–60). Die darauf folgenden 62 Sektionen behandeln eine Fülle von Themen: Neben lebenspraktischen Fragen etwa über das maßvolle Weintrinken (DMX 16) werden Fragen der religiös korrekten Lebensführung, wie die nach der Einhaltung der drei Gebetszeiten (DMX 53), erörtet; des Weiteren werden Begräbnis-Vorschriften (DMX 6), das Tragen des heiligen Gürtels und Essenvorschriften (DMX 6) sowie dogmatische Themen wie der Antagonismus zwischen Ohrmazd und Ahriman (DMX 45; 45; 54), Fragen des Rituals (DMX 52) sowie Sünden- und Tugendkataloge (DMX 35; 36) besprochen. Vereinzelt wird auch auf eschatologische Themen, etwa die Anzahl der Paradiese und Höllen (DMX 7), eingegangen. Daneben finden sich auch kurze kosmogonische (DMX 44) und geographische (DMX 56) Passagen, Darlegungen über die Klassenstruktur der Gesellschaft (DMX 31; 32) und weitere Themengebiete. Wie der Titel des Werkes bereits andeutet, betont der Text die sittliche Überlegenheit des Strebens nach Weisheit und spiritueller Vervollkommnung vor materiellem Wohlstand und weltlicher Macht.</summary>
            <msItem>
              <title>Dādestān ī Mēnōg ī Xrad 49</title>
              <author/>
              <textLang mainLang="pal">Mittelpersisch (Pahlavī)</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">Späte Sasanidenzeit (Regierungszeit des Ḫusraw I. Anūšīrwān [531–579 n. Chr.])</origDate>
              <origPlace>Iran</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">Anklesaria 1913</bibl>
              <bibl type="literatur">Anklesaria, Tehmuras Dinshaw: D&amp;#xE2;n&amp;#xE2;k-u Mainy&amp;#xF4;-i Khrad. Bombay 1913.</bibl>
              <bibl type="literatur">Bailey, Harold W.: Zoroastrian Problems in the ninth century-century books. Oxford 1943.</bibl>
              <bibl type="literatur">Boyce, Mary: &amp;#x201E;Middle Persian Literature&amp;#x201C;. In: Berthold Spuler (Hrsg.), Handbuch der Orientalistik. Leiden 1968, S. 31&amp;#x2013;66.</bibl>
              <bibl type="literatur">Eichler, Paul Arno: Die Dschinn, Teufel und Engel im Koran. Berger, Lucka i Th&amp;#xFC;ringen 1928.</bibl>
              <bibl type="literatur">Hawting, Gerald: &amp;#x201E;Eavesdropping on the Heavenly Assembly and the Protection of the Revelation from Demonic Corruption&amp;#x201C;. In: S. Wild (Hrsg.), Self-Referentiality in the Qur&amp;#x2019;an. Harrassowitz, 2006, S. 25&amp;#x2013;37.</bibl>
              <bibl type="literatur">N&amp;#xFC;nlist, Tobias: D&amp;#xE4;monenglaube im Islam. Eine Untersuchung unter besonderer Ber&amp;#xFC;cksichtigung schriftlicher Quellen aus der vormodernen Zeit (600-1500). Berlin/Boston 2015.</bibl>
              <bibl type="literatur">Neuwirth, Angelika: Der Koran. Handkommentar mit &amp;#xDC;bersetzung. Berlin 2017.</bibl>
              <bibl type="literatur">Panaino, Antonio: Ti&amp;#x161;trya Part II: The Iranian Myth of the Star Sirius. Rom 1995.</bibl>
              <bibl type="literatur">Sch&amp;#xE4;fer, Peter: Rivalit&amp;#xE4;t zwischen Engeln und Menschen. Untersuchungen zur rabbinischen Engelvorstellung. Berlin, New York: de Gruyter 1975.</bibl>
              <bibl type="literatur">Stausberg, Michael: Die Religion Zarathustras. Geschichte-Gegenwart-Rituale. Stuttgart et al 2002.</bibl>
              <bibl type="literatur">Tafa&amp;#x17C;&amp;#x17C;ol&amp;#x12B;, A&amp;#x1E25;mad: &amp;#x201E;D&amp;#x101;dest&amp;#x101;n &amp;#x12B; M&amp;#x113;n&amp;#x14D;g &amp;#x12B; Xrad&amp;#x201C;. Encyclopaedia Iranica 6.5: 554&amp;#x2013;555.</bibl>
              <bibl type="literatur">Wellhausen, Julius: Reste arabischen Heidentums. Berlin / Leipzig 1927.</bibl>
              <bibl type="literatur">West, Edward W.: Pahlavi Texts. Oxford 1885.</bibl>
              <bibl type="literatur">van Vloten, Gerolf: &amp;#x201E;D&amp;#xE4;monen, Geister und Zauber bei den alten Arabern. Mittheilungen aus Dj&amp;#xE2;hitz&amp;#x2019; Kit&amp;#x101;b al-haiw&amp;#xE2;n&amp;#x201C;. In: Wiener Zeitschrift f&amp;#xFC;r die Kunde des Morgenlandes 8 (1884), S. 59&amp;#x2013;73.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Sebastian Bitsch</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <surface>
      <graphic url="https://corpuscoranicum.de/digitallibrary/servlet/Scaler?fn=/projects/corpus-coranicum/Umwelttexte%2FDMX+49%2C1.png&amp;dw=1000"/>
      <graphic url="https://corpuscoranicum.de/digitallibrary/servlet/Scaler?fn=/projects/corpus-coranicum/Umwelttexte%2FDMX%2C49%2C2.png&amp;dw=1000"/>
      <graphic url="https://corpuscoranicum.de/digitallibrary/servlet/Scaler?fn=/projects/corpus-coranicum/Umwelttexte%2FDMX%2C49%2C3.png&amp;dw=1000"/>
      <graphic url="https://corpuscoranicum.de/digitallibrary/servlet/Scaler?fn=/projects/corpus-coranicum/Umwelttexte%2FDMX%2C49%2C4.png&amp;dw=1000"/>
      <graphic url="https://corpuscoranicum.de/digitallibrary/servlet/Scaler?fn=/projects/corpus-coranicum/Umwelttexte%2FDMX%2C49%2C5.png&amp;dw=1000"/>
    </surface>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="pal">
        <p>Siehe Abbildung.</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>In Bearbeitung. Siehe die englische Übersetzung unten.</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p>The sage asked the spirit of wisdom thus: “As to these stars which are apparent in the sky, and their number is so great, what is then their duty and influence? And how is the motion of moon and stars?” The spirit of wisdom answered thus: “Of the stars which are in the sky the first star is Tishtar, which is said to be great and good, more valuable and more glorious and prosperity of every kind and the fertility of the world are in the path of Tishtar. And the star of the water germs is for the increase of the star of plant germs and the star of the plant germs is for the increase of cattle germs. And water, fire, plant and cattle germs are created for the increase of man germs. And the star Vanand ist entrusted with passes and gates of Alburz, so that demons, witches and fiends may turn from those gates and passes that it may not be possible for them to cut off and break up the road and passage of the sun and moon and stars. And the star Haptoring, with 99.999 guardian spirits [farohars] of the righteous, is entrusted with the gate and passage of hell for keeping back of those 99.999 demons and fiends, witches and wizards, wo are in opposition to the celestial sphere and constellations of the zodiac. Its motion, also, is round about hell and its special business is this, as it were it holds the twelve signs of the zodiac by the hand, in their proper going and coming. And those twelve constellations also proceed in like manner by the power and help of haptoring and every single constellation, when it comes in at Alburz, provides support for Haptoring and begs for protection from Haptoring. The remaining unnumbered and innumerable constellations which are apparent are said to be the guardian spirits of worldly existences. Because, as to the creatures and creations of every kind, that the creator Ohrmazd created for the worldly existence, which are protective and also which are developable [arodishnik], for every single body there is apparent its own single guardian spirit of a like nature. And the motion of the sun and moon is the special illumination of the world and the maturing of procreations and growths of all kinds. And the correct keeping of day, month, and year, summer, and winter, spring, and autumn, and other calculations and accounts of all kinds which men ought to obtain, perceive, and understand are more fully defined means of the setting [nishicako] of the sun and moon.” (West 1885: 90–93)</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
