<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Brief Jakobs von Sarug an unzüchtige Frauen</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_967" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>967</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>
	Gott "schlummert und schläft nicht". Jakob von Sarug nimmt hier ein psalmisches Motiv (Psalm 121, vgl. TUK_0258) auf, welches sich auch im Koran findet. Der Text illustriert die Verbreitung des Motivs.
</summary>
            <msItem>
              <title>Brief Jakobs von Sarug an unzüchtige Frauen</title>
              <author>Jakob von Sarug (451-521)</author>
              <textLang mainLang="syc">Syrisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">vor 521</origDate>
              <origPlace>Nisibis / Edessa</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">G. Olinder (Hg.), Jacobi Sarugensis Epistolae quotquot supersunt, Paris 1937, Repr. Louvain 1965 (Corpus Scriptorum Christianorum Orientalium 45, Scriptores Syri), S. 264-269.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Yousef Kouriyhe</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">David Kiltz</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="syc">
        <p>ܬܘܒ ܐܓܪܬܐ ܕܡܪܝ ܝܥܩܘܒ ܠܘܬ ܢܫ̈ܐ ܙܢܝ̈ܬܐ ܕܗܘ̈ܝ ܚܒ̈ܝܫܬܐ܀ܠܢܟ̈ܦܬܐ ܕܢܟܦ ܐ̈ܢܝܢ ܙܩܝܦܐ: ܡܪܬܝ ܠܐܢܛܝܐ ܘܡܪܬܝ ܡܪܝܐ. ܝܥܩܘܒ ܒܨܝܪܐ ܣܢܝܩ ܥܠ ܖ̈ܚܡܐ ܕܐܠܗܐ. ܘܥܠ ܥܘܕܪܢܐ ܕܨܠܘܬ̈ܟܝܢ. ܒܝܫܘܥ  ܓܡܪ ܟܘܠ ܒܚ̈ܫܐ ܕܙܩܝܦܗ ܫܡܠ܀ܛܝܒܘܬܐ ܕܐܠܗܐ ܣܥܪܬ ܟܠ ܚܝ̈ܠܝܢ ܘܫܪܝܬ ܟܠ ܩܛܖ̈ܝܢ: ܘܥܬܝܪܬ ܒܟܠ ܛܒܢ: ܩܪܬܟܝܢ ܕܬܐܬ̈ܝܢ ܡܢ ܢܚܠܐ ܕܚܛܝܬܐ ܠܐܬܪܐ ܕܒܝܬ ܚܙܘ̈ܢܐ: ܕܬܥܒܕܢ ܒܗ ܐܓܘܢܐ ܫܦܝܪܐ. ܘܬܬܢܨ̈ܚܢ ܒܐܬܠܝܣܐ ܕܙܕܝܩܘܬܐ. ܘܬܣ̈ܒܢ ܟܠܝܠܐ ܒܕܪܐ ܕܡܣܝܒܪܢܘܬܟܝܢ. ܘܡܟܝܠ ܡܬܒܥܐ ܠܟܝܢ. ܐܘ ܢܟܦ̈ܬܐ. ܕܢܗܝܪܐܝܬ ܬܖ̈ܥܢ ܡܢ ܐܝܢܐ ܐܬܪܐ ܐܬܝܬܝܢ. ܘܒܐܝܢܐ ܕܪܓܐ ܩܝ̈ܡܢ ܐܢܬܝܢ. ܘܬܐܡܪ ܟܠ ܚܕܐ ܚܕܐ ܡܢܟܝܢ ܒܢܦܫܗ̇. ܕܠܐ ܐܬܠ ܫܢܬܐ ܠܥܝ̈ܢܝ. ܐܦ ܠܐ ܢܘܡܬܐ ܠܓܒܝ̈ܢܝ. ܥܕܡܐ ܕܐܚܠܠ ܡܐܢ̈ܝ ܨܐ̈ܐ ܒܕܡ̈ܥܐ ܕܬܝܒܘܬܝ ܕܐܬܦܨܐ ܡܢ ܗ̇ܘ ܝܡܐ ܕܢܘܪܐ. ܕܛܝܒ ܠܝ ܒܥܠܕܒܒܝ ܕܐܫܬܕܐ ܒܗ ܕܠܐ ܖ̈ܚܡܐ.ܫܒܝܐ ܓܝܪ ܗܘ ܕܫܒܟܝܢ ܡܢܗ ܙܩܝܦܐ. ܡܐ ܕܚܙܟܝܢ ܒܕܪܓܐ ܕܬܝܒܘܬܐ. ܚܙܐ ܘܪܓܙ. ܘܡܚܪܩ ܫܢܘܗ̈ܝ ܘܡܬܕܠܚ. ܥܠ ܕܐܘܒܕܟܝܢ ܡܢ ܫܒܝܬܗ. ܘܢܦܩ̈ܬܝܢ ܡܢ ܡܢܝܢܐ ܕܥܒ̈ܕܝ ܨܒܝܢܗ. ܘܐܝܬ ܠܗ ܠܡܐܡܪ ܠܟܠܗܘܢ ܚܝ̈ܠܝ ܚܫܘܟܐ ܕܢܩܝܦܝܢ ܠܗ. ܐܝܟ ܗ̇ܝ ܕܐܬܐܡܪܬ ܡܢ ܡܠܟܐ ܕܐܕܘܡ̈ܝܐ ܥܠ ܐܚܒ܇ ܒܩܪܒܐ ܕܪܡܬ ܓܠܥܕ. ܐܡ̇ܪ ܗܘܐ ܓܝܪ ܗ̇ܘ ܐܕܘܡܝܐ ܠܚܝܠܘ̈ܬܗ. ܕܠܐ ܬܬܟܬܫܘܢ܇ ܠܐ ܥܡ ܪܒܐ ܘܠܐ ܥܡ ܙܥܘܪܐ. ܐܠܐ ܥܡ ܡܠܟܐ ܕܐܝܣܪܐܝܠ. ܗܟܢܐ ܗܫܐ ܐܦ ܪܒ ܚܝܠܐ ܕܣܡܠܐ: ܠܚܝ̈ܠܘܬܗ ܠܙܝܙ̈ܐ. ܗܟܢ ܡܦܩܕ ܒܒܥܠܕܒܒܘܬܗ ܕܨܐܕܝܟܝܢ. ܕܠܐ ܬܬܟܬܫܘܢ ܠܐ ܥܡ ܢܟ̈ܦܐ ܘܠܐ ܥܡ ܓܡܝܖ̈ܐ܀ ܘܠܐ ܥܡ ܚܕ ܡܢ ܒܥܠܕܒ̈ܒܝ ܚܝ̈ܠܬܢܐ. ܐܠܐ ܥܡ ܗܠܝܢ ܕܕܝܠܝ ܗܘ̈ܝ: ܘܫܛܢܝ ܘܐܗܠ ܒܝ ܘܗܐ ܩܝܡܢ ܒܕܪܓܐ ܕܩܕܝ̈ܫܐ. ܐܝܬܘ ܥܠܝܗܝܢ ܩܘܛܥ ܪܥܝܢܐ. ܡܠܘ ܐܢܝܢ ܡܐܝܢܘܬܐ. ܙܪܘܥܘ ܒܗܝܢ ܚܣܡܐ ܠܘܬ ܚܕ̈ܕܐ. ܢܫܬܥܒܕܢ ܠܪܦܝܘܬܐ. ܢܫܬܠܗ̈ܒܢ ܒܪܓܬ ܡܐܟ̈ܠܬܐ. ܐܥܝܪܘ ܚܘܫܒ̈ܝܗܝܢ. ܕܢܚܒܒܘܢ ܠܥܒܕܝ̈ܗܝܢ ܩܕܡ̈ܝܐ. ܕܘܕܘ ܐ̈ܢܝܢ ܒܚܘܫ̈ܒܐ ܕܙܢܝܘܬܐ. ܥܪܩܠܘ ܨܠܘܬܗܝܢ ܕܠܐ ܬܗܘܐ ܚܝܠܬܢܝܐ. ܐܝܟ ܕܢܬܓܡܖ̈ܢ ܒܩܝܡܗܝܢ. ܡܐ ܠܝ ܓܝܪ ܘܠܩܕ̈ܝܫܐ ܗܠܝܢ ܕܡܢ ܡܬܘܡ ܠܐ ܐܬܘ ܒܬܪ ܨܒܝܢܝ. ܠܗܠܝܢ ܕܐܘܒܕܬ ܠܗܝܢ ܒ̇ܥܐ ܐܢܐ. ܕܐܢ ܗܠܝܢ ܙܟ̈ܝܢ ܠܝ. ܬܘܪܥܬܐ ܥܒ̈ܕܢ ܒܣܡܠܐ. ܝܗܒ̈ܢ ܐܝܕܐ ܠܣܖ̈ܝܚܬܐ. ܕܐܟܘܬܗܝܢ. ܕܢܡܪܕܢ ܡܢ ܦܚ̈ܝ. ܘܡܛܠ ܗܢܐ ܥܡܗܝܢ ܒܠܚܘܕ ܢܣܬܪܕ ܩܪܒܐ. ܕܢܚ̈ܬܢ ܢܩܘ̈ܡܢ ܒܕܖ̈ܓܝܗܝܢ ܩܕܡ̈ܝܐ. ܐܢ ܕܝܢ ܟܠܝܐ ܠܗܝܢ ܒܗܬܬܐ. ܕܢܐ̈ܬܝܢ ܠܙܢܝܘܬܐ. ܐܝܬ ܗܘ ܦܚܐ ܐܚܖ̈ܢܐ ܕܢ̈ܦܠܢ ܒܗ. ܢܦܚ̇ ܐܢܐ ܠܗܝܢ. ܒܫܘܒܗܪܐ ܡܩܝܡ ܐܢܐ ܠܗܝܢ ܥܠ ܫܩܝܦܐ ܕܪܡܘܬܐ. ܐܣܪ ܐܢܐ ܠܗܝܢ ܒܪܚܡܬ ܫܘܒܚܐ: ܡܓܪܓ ܐܢܐ ܠܗܝܢ ܕܢܬܚ̈ܙܝܢ ܠܒ̈ܢܝ ܐܢܫܐ: ܡܣܒܪ ܐܢܐ ܠܗܝܢ ܕܗܘ̈ܝ ܠܗܝܢ ܙܕܝܩܬܐ. ܡܫܕܪ ܐܢܐ ܨܐܕܝܗܝܢ ܟܖ̈ܝܗܐ ܕܢܨ̈ܠܝܢ ܥܠܝܗܘܢ. ܘܠܐܚܖ̈ܢܐ ܥ̇ܒܕ ܐܢܐ. ܕܢܐܡܪܘܢ. ܕܡܢ ܨܠܘ̈ܬܟܝܢ ܐܬܚܠܡܢ ܚܢܢ. ܘܡܛܥܐ ܐܢܐ ܠܗܝܢ. ܕܠܘ ܬܝܒ̈ܬܐ ܐ̈ܢܝܢ ܐܠܐ ܡܝܬܖ̈ܬܐ. ܘܒܗܠܝܢ ܓܘܖ̈ܓܐ ܥܒܕ ܐܢܐ ܠܗܝܢ ܕܢܬܚܬܖ̈ܢ. ܘܢ̈ܛܥܝܢ ܐ̈ܢܝܢ ܠܬܐܢ̈ܚܬܐ ܕܬܝ̈ܒܐ. ܗܠܝܢ ܕܒܗܝܢ ܡܬܡܖ̈ܩܝܢ ܫܘܚ̈ܢܐ ܕܥܘܠܐ. ܘܡܦܨܚ ܐܢܐ ܠܗܝܢ ܒܙܕܝܩܘܬܐ. ܗ̇ܝ ܕܡܚܕܝܐ ܠܒܐ ܕܓܡܝܖ̈ܐ. ܘܡܒܛܠ ܐܢܐ ܒܥܘܬ̈ܗܝܢ ܘܕܡܥܝ̈ܗܝܢ ܒܡܣܒܪܢܘܬܐ ܕܓܠܬܐ. ܘܡܐ ܕܗܘܐ ܠܝ ܐܬܪܐ ܥܠܝܗܝܢ. ܒܗܠܝܢ ܕܠܐ ܠܚܡ̈ܢ ܠܬܝ̈ܒܐ. ܡܫܥܒܕ ܐܢܐ ܠܗܝܢ ܐܦ ܠܓܘܪܐ ܟܣܝܐ. ܕܗܠܝܢ ܕܡܬܚ̈ܙܝܢ ܨܐܕܝܗܝܢ ܒܥܢܝܢܐ ܕܡܝܬܪܘܬܐ. ܘܩܢܐ ܐܢܐ ܠܗܝܢ ܬܢܝܢܘܬ. ܕܢܗܘܝܢ ܚܠܦ ܙܢܝܬ̈ܐ ܓܝܖ̈ܬܐ. ܘܣ̇ܕܪ ܐܢܐ ܠܗܝܢ ܒܓܒܐ ܕܣܡܠܐ ܗ̇ܘ ܕܩܝ̈ܡܢ ܗܘܝ ܒܗ ܡܢ ܩܕܝܡ.ܗܢܐ ܚܘܫܒܐ ܨܢܝܥܐ. ܘܢܟܝܠܐ. ܐܝܬ ܠܒܥܠܕܒܒܐ ܨܐܕܝܟܝܢ. ܐܘ ܐܡܗ̈ܬܗ ܚܕ̈ܬܬܐ ܕܙܩܝܦܐ. ܝܕܥܐ ܗܝ ܓܝܪ ܚܟܝܡܘܬܟܝܢ. ܕܬܟܬܘܫܟܝܢ ܠܐ ܗܘܐ ܥܡ ܕܡܐ ܘܒܣܪܐ ܐܠܐ ܥܡ ܐܪܟܘܢܐ ܥܘܠܐ. ܥܡ ܫܠܝܛܐ ܕܢܛܪ ܐܐܪ. ܥܡ ܐܚܝ̈ܕܝ ܫܘܠܛܢܗ ܕܚܫܘܟܐ. ܡܛܠ ܗܢܐ ܗܘܝܬܝܢ ܥܝܖ̈ܢ ܘܡܛܝ̈ܒܢ. ܘܝܕ̈ܥܢ ܠܡ̇ܢ ܐܬܡܟܪܬܝܢ. ܠܗ̇ܘ ܕܡܫܟܚ ܕܢܥܒܕ ܡܢ ܙܢܝ̈ܬܐ ܒܬܘ̈ܠܬܐ. ܘܡܢ ܛܡܐ̈ܬܐ ܩܕܝ̈ܫܬܐ. ܘܡܢ ܕܐ̈ܒܐ ܣܖ̈ܝܚܐ ܐܡܖ̈ܐ ܬܡܝܡ̈ܐ. ܘܠܐ ܬܬ̈ܠܢ ܐܝܕܐ ܠܚܝܒܘܬܐ. ܡܛܠ ܕܢܕܒܪܟܝܢ ܒܩܛܝܪܐ ܠܐ ܡܫܟܚ. ܘܕܢܫܒܝܟܝܢ ܡܢ ܙܩܝܦܐ ܠܐ ܡܨܐ. ܚܐܪܘܬܟܝܢ ܕܝܢ ܠܐ ܡܬܥܨܝܐ. ܡܛܠ ܕܗܝ ܫܠܝܛܐ ܥܠ ܝܬܗ̇. ܘܩܫܝܐ ܗ̣ܝ ܡܢ ܗ̇ܘ ܕܢܛ̇ܪ ܐܐܪ. ܐܢ ܗ̣ܝ ܠܐ ܝܗܒܐ ܠܗ ܨܒܝܢܗ̇. ܕܬܬܡܢܐ ܒܥܒ̈ܕܝ ܨܒܝܢܗ ܠܘܩܒܠ ܟܠܗܝܢ ܗܠܝܢ ܡܚܫܒ̈ܬܗ ܕܗܢܐ ܫܠܝܛܐ ܥܘܠܐ. ܗܕܐ ܒܪܬ ܩܠܐ ܗܘܬ ܡܬܬܙܝܥܐ ܒܢܦܫܟܝܢ. ܕܐܢ ܐܠܗܐ ܚܠܦܝܢ ܡܢܘ ܕܠܩܘܒܠܢ. ܗ̇ܘ ܕܡܟܪܢ ܠܗ ܓܢܒܪܐ ܗܘ. ܘܫܒܝܬܗ ܕܓܢܒܪܐ ܠܐ ܡܫܬܒܝܐ. ܘܠܐ ܡܬܕܒܪܐ ܕܒܖ̈ܬܗ ܕܚܣܝܢܐ. ܗܘܝܬܝܢ ܬܟ̈ܝܠܢ. ܕܪܒ ܚܝܠܐ ܚܝܠܬܢܐ ܣܕܝܪ ܒܩܪܒܐ ܚܠܦܝܟܝܢ ܠܘܩܒܠ ܒܥܠܕܒܒܐ. ܘܠܘ ܒܚܝܠܐ ܕܝܠܟܝܢ ܡܙܕܟܐ ܒܥܠ ܕܪܟܝܢ. ܐܠܐ ܒܚܝܠܗ ܕܗ̇ܘ ܕܕܥܬ ܒܐܓܘܢܐ ܚܠܦܝܟܝܢ. ܢܗܘܐ ܠܟܝܢ ܬܘܟܠܢܐ ܥܠ ܙܩܝܦܐ. ܘܗܘܝܬܝܢ ܬܟܝܠܢ. ܕܒܙܟܘܬܐ ܕܝܠܗ ܩܝܡܐ ܙܟܘܬܟܝܢ. ܐܟܙܢܐ ܓܝܪ ܕܗ̇ܘ ܕܥܐܠ ܠܩܪܒܐ ܕܒܥܠܕܒܒܐ ܟܕ ܠܒܝܫ ܦܪܙܠܐ: ܬܟܝܠ ܕܐܢ ܒ̇ܠܥ ܒܓܐܪܐ ܕܒܥܠܕܒܒܐ. ܠܐ ܡܬܢܟܐ ܓܘܫܡܗ: ܡܛܠ ܕܦܪܙܠܐ ܡܩܒܠ ܠܗܝܢ ܠܡܚܘ̈ܬܐ ܡܢ ܓܘܫܡܗ. ܗܟܢܐ ܡ̇ܢ ܕܐܝܬܘܗܝ ܬܘܟܠܢܗ ܙܩܝܦܐ. ܢܗܘܐ ܬܟܝܠ ܕܠܐ ܣܢܝܩ ܕܢܬܟܬܫ ܥܡ ܒܥܠܕܒܒܐ. ܡܛܠ ܕܙܩܝܦܐ ܒܚܫܘ̈ܗܝ. ܡܫܗܐ ܘܡܕܥܟ ܡܢܗ ܕܪܐ ܕܒܥܠܕܒܒܗ. ܒܪܡ ܬܘܟܠܢܟܝܢ ܠܐ ܢܬܪܦܐ. ܘܕܚܠܬܐ ܥܠܝܟܝܢ ܠܐ ܬܡܠܟ. ܡܛܠ ܕܠܐ ܡܫܟܚ ܐܚܝܕ ܫܘܠܛܢܗ ܕܚܫܘܟܐ. ܢܕܒܪ ܩܛܝܪܐܝܬ ܙܟܘܬܗ ܕܢܘܗܪܐ ܐܝܬ ܗܘ ܠܟܝܢ ܢܛܘܪܐ ܕܠܐ ܡܡܐܢ ܠܐ ܓܝܪ ܢܐܡ ܘܠܐ ܕܡ̇ܟ ܢܛܘܪܗ ܕܐܝܣܪܐܝܠ. ܘܗܘ ܕܠܐ ܕܡܟ ܠܐ ܡܬܚܠܨ. ܟܡܐ ܕܢܛܘܪܟܝܢ ܥܝܪ. ܠܐ ܡܫܟܚ ܓܢܒܐ ܕܢܓܢܘܒ ܡܢܗ ܩܢܝܢܗ. ܠܙܩܝܦܐ ܐܓܥܠ ܚܝܝ̈ܟܝܢ. ܘܗܘܝܬܝܢ ܬܟܝ̈ܠܢ ܕܠܐ ܢܦܠܐ ܙܟܘܬܟܝܢ. ܡܦܩܟܝܢ ܕܝܢ ܕܡܢ ܥܠܡܐ. ܥܠ ܣܓܝܐ̈ܬܐ ܫܦܝܖ̈ܬܐ ܣܢܝܩ. ܘܟܢ ܡܫܬܡܠܐ ܕܬܥܠܢ ܠܓܢܘܢܐ ܕܩܕܝ̈ܫܐ. ܠܘ ܓܝܪ ܙܕܝܩ̈ܬܐ ܗܘܝܬܝܢ. ܒܗ̇ܝ ܕܣܠܩ̈ܬܝܢ ܡܢ ܫܘܩܐ ܕܙܢ̈ܝܐ ܐܠܐ ܡܢ ܙܢܝܘܬܐ ܒܠܚܘܕ ܥܖ̈ܩܬܝܢ ܘܐܫܛܪܐ ܪܒܐ ܟܬܒܬܝܢ ܬܡܢ ܒܗ̇ܘ ܫܘܩܐ ܕܙܢܝܘܬܐ. ܘܗܐ ܣܝܡ ܒܐܝܕܘ̈ܗܝ ܕܒܪ ܒܬܘܠܬܐ. ܘܗܕܐ ܗܘܬ ܫܪܝܪܐ ܠܟܝܢ ܐܘ ܐܚܘ̈ܬܝ ܖ̈ܚܝܡܬܐ. ܕܐܫܛܪܟܝܢ ܠܐ ܢܦܩ̇ ܡܢ ܐܝܕܘ̈ܗܝ. ܥܕܡܐ ܕܬܐܙ̈ܠܢ ܠܘܬܗ. ܘܐܢ ܬܒܗ̈ܠܢ ܬܩܘ̈ܡܢ ܘܬܒ̈ܛܠܢ: ܡܢ ܒܥܘܬܐ ܘܡܢ ܒܟܝܐ ܘܡܢ ܕܡ̈ܥܐ: ܘܡܢ ܐܬܢܚ̈ܬܐ ܕܠܐ ܡܬܡ̈ܠܠܢ܆ ܠܐ ܡܩܒܠ ܥܠܘܗܝ ܕܢܬܠ ܫܛܪܐ. ܕܟܬܒܬ ܟܐܢܘܬܐ ܒܚ̈ܓܐ ܕܣܖ̈ܝܚܬܐ: ܐܢ ܕܝܢ ܒܪܥܝܢܐ ܕܬܝܒܘܬܐ ܬܩܘ̈ܝܢ܆ ܥܕܡܐ ܕܬܥܒܖ̈ܢ ܡܢ ܥܠܡܐ ܠܥܠܡܐ. ܡܫܬܟܚ ܩܕܡܝܟܝܢ ܚܬܢܐ. ܟܕ ܠܒܝܫ ܢܘܗܪܐ ܘܥܛܝܦ ܗܕܪܐ. ܘܦܪܝܣܝܢ ܕܖ̈ܥܘܗܝ ܘܦܬܝܚ ܬܪܥܐ ܕܓܢܘܢܗ. ܘܐܫܛܖ̈ܝܟܝܢ ܡܬܠܚܝܢ ܘܚܘܒܬܟܝܢ ܦܪܝܥܐ ܘܛܡܐܘܬܟܝܢ. ܡܩܕܫܐ. ܘܙܢܝܘܬܟܝܢ ܟܬܝܒܐ ܒܒܬܘܠܘܬܐ. ܘܥܐ̈ܠܢ ܐܢ̈ܬܝܢ ܥܡܗ. ܥܡ ܗܠܝܢ ܕܐܬܢܨܚ ܒܢܘܗܪܐ ܕܠܡܦ̈ܝܕܝܗܝܢ ܘܙܕܩ̇ ܠܟܝܢ ܕܬܬܖ̈ܓܪܓܢ. ܠܗ̇ܝ ܫܥܬܐ ܕܡܬܒܥܝܐ ܒܗ̇ ܓܠܝܘܬ ܐܦ̈ܐ. ܘܗܘܝܬܝܢ ܙܗ̈ܝܢ ܐܢܬܝܢ ܒܟܣܝ̈ܬܟܝܢ. ܘܕܚ̈ܠܢ ܐܢ̈ܬܝܢ ܡܢ ܡܣܒܪܢܘܬܐ ܝܬܝܪܬܐ. ܘܬܬܥܠܝܢ ܡܢ ܐܣܟܡ̈ܐ ܕܓܠ̈ܐ. ܘܡܢ ܫܐܝ̈ܠܬܐ ܕܡܒܗ̈ܬܢ ܠܖ̈ܚܡܝܗܝܢ. ܠܝܬ ܓܝܪ ܡܕܡ ܕܟܣܐ ܕܠܐ ܢܬܓܠܐ. ܘܠܐ ܕܡܛܫܝ ܕܠܐ ܢܬܝܕܥ. ܗܘܝܬܝܢ ܙܖ̈ܥܢ ܛܒ̈ܬܐ ܟܣܝܐܝܬ ܩܕܡ ܐܠܗܐ. ܘܗܘܝܬܝܢ ܚܬܝܖ̈ܢ ܒܟܣܝ̈ܬܐ. ܡܐ ܕܢܩܝܦܐ ܠܗܝܢ ܓܠܝܘܬ ܐ̈ܦܐ. ܘܠܐ ܡܬܚ̈ܙܝܢ ܠܒ̈ܢܝ ܐܢܫܐ. ܐܢ ܗܘܝܐ ܪܦܝܘܬܐ ܡܢ ܠܓܘ: ܘܫܡܐ ܫܐܝܠܐ ܡܢ ܠܒܪ. ܒܢܝܢܐ ܢܦܠ ܠܗ ܘܡܫܬܪܐ. ܘܡܬܒܣܖ̈ܝܢ ܩܢܝ̈[ܢ]ܘܗܝ. ܐܠܗܐ ܓܝܪ ܠܐ ܡܬܒܙܚ. ܡܛܠ ܕܠܥܒ̈ܕܐ ܕܢܘܗܪܐ ܪܚ̇ܡ. ܘܫܦܝܪ ܠܟܝܢ ܐܘ ܬܠܡܝܕ̈ܬܗ ܕܢܘܗܪܐ. ܕܬܢܗܖ̈ܢ ܒܡܪܢ ܡܢ ܠܓܘ ܘܬ̈ܩܘܝܢ ܒܩܝܡܟܝܢ ܒܬܝܒܘܬܐ ܓܡܝܪܬܐ. ܕܠܐ ܡܨܛܠܝܐ ܠܪܦܝܘܬܐ. ܐܢܐ ܓܝܪ ܡܚܝܠܐ ܘܕܘܝܐ ܐܚܘܟܝܢ. ܒܟܠ ܙܒܢ ܥܗܕ ܐܢܐ ܠܟܝܢ ܒܨܠܘ̈ܬܝ ܘܡܦܝܣ ܐܢܐ ܠܡܪܢ. ܕܬܗܘܝܢ ܪܝܚܐ ܒܣܝܡܐ ܘܡܚܙܝܬܐ ܛܒܬܐ. ܘܠܫܘܒܚܗ ܕܝܫܘܥ ܢܗܘܐ ܬܘܠܡܕܟܝܢ ܕܠܐ ܚܒ̣ܠ ܐܡܝܢ܀ܫܠܡܬ ܐܓܪܬܐ ܕܠܘܬ ܢܫ̈ܐ ܙܢܝ̈ܬܐ ܕܗܘ̈ܝ ܚܒܝ̈ܫܬܐ ܕܣܝܡܐ ܠܛܘܒܢܐ ܡܪܝ ܝܥܩܘܒ ܐܦܣܩܦܐ ܕܒܛܢܢ܀ܫܠܡ ܠܡܟܬܒ ܒܦܢܩܝܬܐ ܗܕܐ ܐܓܖ̈ܬ[ܐ ܐܖ̈]ܒܥܝܢ ܘܚܕܐ ܡܓܒ̈[ܝܬܐ] ܕܣܝ̈ܡܢ ܠܛܘܒ[ܢܐ] ܡܪܝ ܝܥܩܘܒ ܐܦܣܩܦܐ ܕܒܛܢܢ܀
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>
	Doch das, worauf ihr euch verlasst, wird euch nicht im Stich lassen und die Angst wird nicht über euch herrschen. Denn der Fürst der Finsternis kann den Sieg des Lichts nicht mit Gewalt verhindern. Ihr habt den Beschützer der nie müde wird. Denn niemals schlummert und niemals schläft der Beschützer Israels. Und wer nicht schläft, kann auch nicht beraubt werden. Da euer Beschützer wacht, kann kein Dieb von seinem Besitz stehlen.
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
