<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Buch der Jubiläen 27:21</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_1326" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>1326</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>Q 70:3 bezeichnet Gott als ḏu l-maʿāriǧ (wörtl.: "der mit dem Aufstiegsweg, der mit der Treppe/Leiter"); Q 70:4 schildert, wie die Engel und der Geist zu Gott emporsteigen. Bei diesen beiden Versen handelt es sich wahrscheinlich um eine Anspielung auf die aus Genesis 28 bekannte Jakobsleiter (vgl. TUK_0171). Während Gen 28:12 für die Leiter hebr. sullām verwendet (das dem hebräischen entsprechende arabische Wort sullam wird in Q 6:35 und Q 52:38 verwendet), benutzt Q 70:3 maʿāriǧ, was dem äthiopischen Wort maʿārəg entspricht, das in der im Buch der Jubiläen überlieferten Version der Erzählung für die Jakobsleiter verwendet wird (Horovitz 1919: p. 176). Die äthiopische Übersetzung von Genesis 28:12 (vgl. Dillmann 1853) verwendet allerdings sawāsəw, so dass es sich bei maʿārəg nicht einfach um das im Äthiopischen immer in diesem Kontext gebrauchte Wort handelt. Der Koran weist in diesem Punkt also speziell mit dem Jubiläenbuch eine enge sprachliche Übereinstimmung auf.Das Buch der Jubiläen präsentiert sich als die Sinaioffenbarung an 
Moses, die ihm durch Engel vermittelt wird. Teil dieser Offenbarung sind
 nach dem Verständnis des Jubiläenbuches nicht nur die Gesetze, sondern 
auch der Pentateuch, der hier neu erzählt, bzw. unter einer bestimmten 
Zielsetzung interpretiert wird. Als Trägerkreis lässt sich eine 
antihellenistische priesterliche Reformgruppe identifizieren, die mit 
den Asidäern und der kurz darauf entstehenden Qumrangruppe in 
historischer Verbindung steht. Ziel des Jubiläenbuches ist die Bewahrung der Identität und 
kultischen Integrität Israels, wobei der Einhaltung des Kalenders und 
des Sabbats, sowie dem Zusammenhalt der Familie eine besondere Rolle 
zukommt, was in den Vätergeschichten exemplarisch dargestellt wird. 
Ursprünglich wurde das Jubiläenbuch auf Hebräisch verfasst; so sind alle
 in Qumran gefundenen Fragmente hebräisch. Später wurde das Buch auch im
 Christentum rezipiert, wovon Fragmente in verschiedenen Sprachen 
(lateinisch; eine anonyme syrische Chronik; Zitate bei griechischen 
Schriftstellern) zeugen. Vollständig erhalten ist das Buch der Jubiläen 
dagegen nur in der äthiopischen Übersetzung; wahrscheinlich dadurch 
bedingt, dass es bis heute Teil des Kanons der äthiopischen Kirche ist, 
während es in anderen christlichen Konfessionen und im Judentum heute 
kaum mehr eine Rolle spielt. (Vgl. dazu Berger 1981: p. 279-300).</summary>
            <msItem>
              <title>Buch der Jubiläen 27:21</title>
              <author/>
              <textLang mainLang="">Altäthiopisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">zwischen 167 und 140 v. Chr.</origDate>
              <origPlace>Palästina</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">James C. Vanderkam (Hg.), The Book of Jubilees. A Critical Text, Louvain 1989 (Corpus Scriptorum Christianorum Orientalium 510, Scriptores Aethiopici 87).</bibl>
              <bibl type="literatur">Berger, Klaus: Das Buch der Jubil&amp;#xE4;en. 1981.</bibl>
              <bibl type="literatur">Dillmann, August (Hrsg.): Biblia veteris Testamenti Aethiopica&amp;#x202F;: in quinque tomos distributa / ad librorum mss. fidem ed. et apparatu critico instruxit Augustus Dillmann T. 1: Veteris Testamenti Aethiopici Tomus primus, sive Octateuchus Aethiopicus / ad librorum mss. fidem ed. et app. crit. instr. Aug. Dillmann. Fasc. 1: Qui continet Genesin, Exodum, Leviticum: cum apparatu critico. Vogel, Lipsiae 1853.</bibl>
              <bibl type="literatur">Horovitz, Josef: &amp;#x201E;Muhammads Himmelfahrt&amp;#x201C;. In: Der Islam 9 (1919), S. 159&amp;#x2013;183.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Veronika Roth</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="">
        <p>ወሐለመ፡ በይእቲ፡ ሌሊት፡ ወናሁ፡ መዓርግ፡ ትክልት፡ ውስተ፡ ምድር፡ ወርእሳ፡ ትለክፍ፡ ውስተ፡ ሰማይ። ወናሁ፡ መላእክተ፡ እግዚአብሔር፡ የዐርጉ፡ ወይወርዱ፡ ባቲ፡ ወናሁ፡ እግዚአብሔር፡ ይቀውም፡ ውስቴታ።</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>27:21 Und er [Jakob] träumte in jener Nacht: Siehe eine Leiter war auf die Erde gestellt, und ihre Spitze berührte den Himmel, und siehe, Engel des Herrn stiegen hinauf und stiegen hinab auf ihr, und siehe, der Herr stand auf ihr.</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
