<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Hymnen auf das Paradies (De Paradiso) XI, 2</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_604" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>604</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>
	Der koranischen Paradiesbeschreibung und der Hymne Ephrems liegt u.a. auch die gemeinsame Vorstellung zugrunde, dass die Gerechten im himmlischen Garten (arab. ǧanna, syr. gantā) weder Hitze noch Kälte spüren werden. Diese angenehmen Verhältnisse werden dabei als Gleichgewicht zwischen extremen Temperaturen beschrieben: wo der Koran die Sonne (šams) dem Frost (zamharīr) gegenüberstellt (Q 76:13), spricht Ephrem von Eiseskälte (syr. quršā) und Hitze (syr. ḥummā) und betont die Schädlichkeit beider. Von diesen sind die „Gerechten“ (al-abrār, Vers 5) bzw. die „Diener Gottes“ (ʿibādu ʾllāhi, Vers 6) für immer befreit. Sicherlich ist die so beschriebene ideale Witterung des Paradieses im Koran auch als Gegensatz zur unerträglichen Hitze des Höllenfeuers zu denken (vgl. saʿīr, Vers 4). Diese Eigenschaft gehört zu einer ganzen Reihe von Elementen, welche die Vorzüglichkeit des jenseitigen Lebens hervorheben sollen. In derselben Sure (al-Insān, Q 76) kommen eine Fülle an solchen Einzelheiten vor: die Gerechten werden Wein trinken (Vers 5, 16, vgl. TUK_0603), sich in Seide kleiden (ḥarīr, sundus, Vers 12, 21) und im Schatten der fruchttragenden Bäume weilen (Vers 14). Siehe auch TUK_0609.

	Dagegen ist Ephrems Beschreibung des Gartens nicht unbedingt endzeitlich ausgerichtet. Ephrem versteht Eden in dieser Hymne hauptsächlich als die ursprüngliche Wohnstätte Adams, wo er vor seinem Fall von der paradiesischen Luft (syr. ʾāʾar d-pardaysā) wie aus einer Quelle genährt wurde. Diesen lebensspendenen Lufthauch wird dann laut Ephrem erst mit dem Herabkommen des Hl. Geistes am Pfingsten wieder für die Menschen greifbar (Hy. de Paradiso 11:14). Darüber hinaus insistiert Ephrem auf die rein geistige (unkörperliche) Natur des Paradieses, die jedoch den Menschen nur in sinnlichen Bildern erkennbar wird (vgl. z.B. Hy. de Paradiso 11:7-8), ein Problem das in Sure 76 nicht angesprochen wird (siehe auch TUK_0610).

	Neben der idealen Temperatur im Paradies fallen auch andere Gemeinsamkeiten zwischen der ephremischen Hymne und der koranischen Sure auf: die doppelte Charakterisierung Adams/des Menschen (ʾinsān) als Befolger bzw. als Übertreter der Gesetze Gottes (vgl. Q 76:3 und Hy. de Paradiso 11:1); die Erwähnung der Wasserströme/Quellen in Eden (vgl. Q 76:5, 18 und Hy. de Paradiso 11:11-12), das paradiesische Leben als Gnadengabe Gottes für die Gottesfürchtigen (vgl. z.B. Q 76:7-12; 22, 29-31 und Hy. de Paradiso 11:15).
</summary>
            <msItem>
              <title>Hymnen auf das Paradies (De Paradiso) XI, 2</title>
              <author>Ephrem der Syrer (306–373)</author>
              <textLang mainLang="syc">Syrisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">306-373</origDate>
              <origPlace>Nisibis / Edessa</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">Edmund Beck (Hg.), Des heiligen Ephraem des Syrers Hymnen de Paradiso, Louvain 1957 (Corpus Scriptorum Christianorum Orientalium 174, Scriptores Syri 78), S. 46-49.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Yousef Kouriyhe</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">David Kiltz</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Adrian Pirtea</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="syc">
        <p>1 ܐܐܪ ܕܦܪܕܝܣܐ ܡܥܝܢܐ ܗܝ ܕܒܘ̈ܣܡܐ ܕܡܢܗ̇ ܒܛܠܝܘܬܗ ܐܕܡ ܝ̇ܢܩ ܗܘܐ ܘܣܘܩܐ ܠܫܒܪܘܬܗ ܐܝܟ ܬܕܐ ܡܫܡܢ ܗܘܐ ܛ̇ܠܐ ܘܫܦܪ ܗܘܐ ܘܡܬܦܨܚ ܘܟܕ ܫܛ ܦܘܩܕܢܐ ܐܬܟܡܪ ܥܬܩ ܘܒܠܝ ܘܛܥܢܗ̇ ܠܣܝܒܘܬܐ ܡܘܒܠܐ ܕܒܝ̈ܫܬܐ ܥܘܢܝܬܐ: ܒܪܝܟ ܕܐܘܪܒܗ ܠܐܕܡ ܘܐܦܢܝܗ ܠܦܪܕܝܣܐ2 ܩܘܪܫܐ ܕܢܟ̈ܝܢܐ ܘܚܘܡܐ ܕܟܘܖ̈ܢܐ ܠܐ ܐܝܬ ܒܗܿܘ ܐܬܪܐ ܒܪܝܟܐ ܕܒܘܣ̈ܡܐ ܠܡܐܢܐ ܗܘ ܕܚ̈ܕܘܬܐ ܘܨܘܒܐ ܕܓܐ̈ܘܬܐ ܢܘܗܪܐ ܘܦܨܝܚܘܬܐ ܫܪܝܢ ܒܗ ܟܢܫܐ ܕܟܢܖ̈ܐ ܘܕܝܪܐ ܕܩܝ̈ܬܪܐ ܩܠܐ ܕܐܘ̈ܫܥܢܐ ܘܥܕܬܐ ܕܗ̈ܘܠܠܐ3 ܣܝܓܐ ܕܚܕܪ ܠܗ ܫܝܢܐ ܗܘ ܡܫܝܢ ܟܘܠ ܫܘܪܗ ܘܒܪ ܫܘܪܗ ܫܠܡܐ ܗܘ ܡܪܥܐ ܟܠ ܟܪܘܒܐ ܕܟܪܟ ܠܗ ܦܨܝܚ ܗܘ ܠܓܘ̈ܝܐ ܠܚܝܡ ܗܘ ܠܒܖ̈ܝܐ ܕܐܣܬܠܝܘ ܥܠ ܗ̇ܘ ܦܪܕܝܣܐ ܡܨܠܠܐ ܘܩܕܝܫܐ ܟܠ ܫܡܥܐ ܕܫܡ̇ܥ ܐܢܬ ܫܦܝܐ ܗܘ ܘܪܘܚܢܐ 4 ܠܐ ܢܬܕܝܢ ܫܪܒܗ ܡܢ ܡ̇ܢ ܕܫܡ̇ܥ ܠܗ ܕܠܐ ܢܦܠܝܢ ܠܓܡܪ ܫܖ̈ܒܘܗܝ ܬܚܝܬ ܕܝܢܐ ܐܦܢ ܓܝܪ ܒܫܡ̈ܗܘܗܝ ܡܣܬܒܪ ܕܐܪܥܢܐ ܗܘ ܒܚܝܠܗ ܪܘܚܢܐ ܗܘ ܡܨܠܠܐ ܟܕ ܓܝܪ ܫܡ̈ܗܝܗܝܢ ܕܖ̈ܘܚܐ ܫܘܝܢ ܐܢܘܢ ܡܢ ܗ̇ܝ ܡܣܝܒܬܐ ܦܪܝܫܐ ܗܝ ܡܩܕܫܬܐ5 ܐܦ ܠܝܬ ܓܝܪ ܦܪܘܣ ܐܚܪܢܐ ܠܐܡܘܪܐ ܕܒܠܥܕ ܫܡ̈ܗܝܗܝܢ ܕܝܠܗܝܢ ܕܓܠܝ̈ܬܐ ܕܢܨܘܪ ܠܫܡ̈ܘܥܐ ܕܡܘܬܐ ܕܟܣ̈ܝܬܐ ܐܢ ܓܝܪ ܒܪܘܝܗ̇ ܕܓܢܬܐ ܫܡ̈ܗܐ ܒ̈ܢܝ ܐܬܪܢ ܐܠܒܫܗ̇ ܠܪܒܘܬܗ ܟܡܐ ܟܝܬ ܬܬܡܠܠ ܓܢܬܗ ܒܦܠܐ̈ܬܢ 6 ܐܢ ܓܝܪ ܒܫ̈ܡܗܐ ܫܐ̈ܝܠܐ ܕܪܒܘܬܐ ܢܦܗܐ ܘܢܨܕ ܐܢܫ ܡܫܟܪ ܘܥܫܩ̇ ܠܗ̇ ܒܗܠܝܢ ܫܐ̈ܝܠܬܐ ܕܠܒܫܬ ܠܥܘܕܪܢܗ ܘܛܠܡ ܠܛܝܒܘܬܐ ܕܐܪܟܢܬ ܪܘܡܗ̇ ܠܫܒܪܘܬܗ ܕܟܕ ܠܐ ܡܚܝܢ ܠܗ̇ ܠܒܫܬ ܠܕܡ̈ܘܬܗ ܕܬܝܬܝܘܗܝ ܠܕܡ̈ܘܬܗ̇ 7 ܠܐ ܟܝܬ ܢܬܕܘܕ ܡܕܥܟ ܒ̈ܟܘܢܝܐ ܠܒܫ ܓܝܪ ܦܪܕܝܣܐ ܫܡ̈ܗܐ ܒ̈ܢܝ ܛܘܗܡܟ ܠܘ ܕܝܢ ܗ̣ܘ ܡܣܟܝܢ ܕܠܒ̣ܫ ܠܕܡ̈ܘܬܟ ܟܝܢܟ ܡܚܝܠ ܣܓܝ ܕܠܐ ܡܨܐ ܕܢܣܦܩ ܠܪܒܘܬܗ ܘܣܓܝ ܦܟܗܘ ܫܘܦܖ̈ܘܗܝ ܕܐܬܬܨܝܪܘ ܒܣ̈ܡܡܢܐ ܡ̈ܚܝܠܐ ܒ̈ܢܝ ܛܘܗܡܟ8 ܠܐ ܓܝܪ ܡܨܝܢ ܗ̈ܘܝ ܥ̈ܝܢܐ ܡ̈ܚܝܠܬܐ ܠܡܚܪ ܒ̈ܙܠܝܩܐ ܕܫܘܦܖ̈ܘܗܝ ܫܡ̈ܝܢܐ ܐܠܒܫ ܠܐ̈ܝܠܢܘܗܝ ܫܡ̈ܗܐ ܕܐ̈ܝܠܢܝܢ ܘܬܐ̈ܢܘܗܝ ܒܫܡ ܬܐ̈ܢܝܢ ܐܬܩܪܝ ܘܛܖ̈ܦܘܗܝ ܕܖ̈ܘܚܢܝܢ ܐܬܬܚܕܘ ܘܐܬܓܫܡܘ ܐܬܗܦܟܘ ܕܢܬܕܡܘܢ ܠܒܘ̈ܫܐ ܠܠܒܘ̈ܫܐ9 ܡܢ ܟܘܟ̈ܒܝܗ̇ ܕܗܕܐ ܫܡܝܐ ܕܡܬܚܙܝܐ ܦܩܚ̈ܝܗ̇ ܕܗ̇ܝ ܐܪܥܐ ܣܒ̈ܝܣܝܢ ܘܢܨܝ̈ܚܝܢ ܘܡܢܗ ܕܗ̇ܘ ܪܝܚܐ ܕܦܐ̇ܚ ܒܛܝܒܘܬܐ ܐܝܟ ܐܣܝܐ ܠܟܐ̈ܒܝܗ̇ ܡܫܬܠܚ ܕܐܪܥܐ ܕܠܘ̈ܛܬܐ ܒܪܝܚܐ ܕܚ̈ܘܠܡܢܘܗܝ ܡܣܡܣܡ ܟܪܝܗܘܬܐ ܕܥܠܬ ܒܝܕ ܚܘܝܐ 10 ܗܘܦܐ ܕܡܢ ܒܨܪܗ ܒܪܝܟܐ ܕܦܪܕܝܣܐ ܢ̇ܦܩ ܡܚܠܐ ܠܗ̇ ܠܡܪܬܗ ܕܗܢ ܐܬܪܐ ܗܘܝܘ ܡܦܟܗ̇ ܠܗ̇ ܠܗ̇ܝ ܠܘܛܬܐ ܕܐܪܥܢ ܗܝ ܓܢܬܐ ܐܝܬܝܗ̇ ܢܫܡܬܗ ܕܗܢ ܥܠܡܐ ܡܪܥܐ ܕܐܓܪ ܒܟܘܪܗܢܐ ܐܟܪܙ ܕܣܡ ܚ̈ܝܐ ܐܫܬܠܚ ܠܡܝܬܘܬܢ11 ܡܢܐ ܣܢܝܩܐ ܗܘܬ ܐܪܥܐ ܕܡܢ ܬܡܢ ܢܪܕܐ ܘܢܦܘܩ ܠܗ̇ ܢܗܪܐ ܕܡܬܦܠܓ ܐܠܐ ܕܬܬܡܙܓ ܒܘܪܟܬܐ ܒܝܕ ܡ̈ܝܐ ܘܬܦܘܩ ܠܫܩܘܬܗ ܕܥܠܡܐ ܘܬܚܠܡ ܠܡܒ̈ܘܥܘܗܝ ܡ̈ܙܝܓܝ ܒ̈ܠܘܛܬܐ ܐܝܟ ܕܐܬܚܠܡܘ ܡ̈ܝܐ ܟܖ̈ܝܗܐ ܒܝܕ ܡܠܚܐ12 ܗܟܢ ܒܡܒܘܥܐ ܐܚܪܢܐ ܕܖ̈ܝܚܢܐ ܕܡܢ ܓܘ ܥܕܢ ܢܦ̇ܩ ܘܛܡܪ ܒܓܘ ܐܐܪ ܗܘܦܐ ܕܥܘܕܖ̈ܢܐ ܘܒܗ ܢܒܗܐ ܢܦܫܢ ܟܕ ܡܬܚܠܡ ܣܘܩܢ ܒܡܫܒܗ ܚܠܝܡܐ ܕܦܪܕܝܣܐ ܘܡܬܒܪܟܝܢ ܢܒ̈ܥܐ ܒܝܕ ܗ̇ܘ ܡܒܘܥܐ ܒܪܝܟܐ ܕܡܢ ܬܡܢ 13 ܐܦ ܦܝܪܡܐ ܪܒܐ ܕܦܐ̇ܚ ܒܒܣ̈ܡܢܘܗܝ ܠܐܐܪ ܡܡܙܓ ܠܗ ܒܥܛܪܐ ܕܖ̈ܝܚܢܘܗܝ ܣܘܩܐ ܕܥܘܕܖ̈ܢܐ ܡܦܠܓ ܠܩܖ̈ܝܒܘܗܝ ܟܡܐ ܟܝܬ ܦܪܕܝܣܐ ܡܫܒܚܐ ܣܝܓܗ ܡܥܕܪ ܠܢ ܘܡܬܦܟܗܐ ܩܠܝܠ ܗ̇ܝ ܠܘܛܬܐ ܕܐܪܥܐ ܒܗܘܦܐ ܕܗܖ̈ܘܡܘܗܝ 14 ܟܕ ܓܝܪ ܛܘ̈ܒܢܐ ܫ̈ܠܝܚܐ ܟܢܝܫܝܢ ܗܘܘ ܙܘܥܐ ܗܘܐ ܬܡܢ ܘܪܝܚܗ ܕܦܪܕܝܣܐ ܕܐܪܓܫ ܒܕܝܖ̈ܘܗܝ ܐܪܕܝ ܠܖ̈ܝܚܢܘܗܝ ܒܣܡ ܠܟܖ̈ܘܙܐ ܕܒܐܝܕܗܘܢ ܡܬܬܠܡܕܝܢ ܘܐ̇ܬܝܢ ܙܡ̈ܝܢܐ ܠܡܫܬܘܬܗ ܣܘܚ ܠܥ̈ܠܘܠܘܗܝ ܕܪܚܡ ܒ̈ܢܝ ܐܢܫܐ ܗܘ15 ܐܫܘܢܝ ܒܛܝܒܘܬܟ ܕܐܦܓܥ ܒܡܘܗܒܬܗ ܣܝܡܬܐ ܕܒܣ̈ܡܢܐ ܘܐܘܨܪܐ ܕܖ̈ܝܚܐ ܟܕ ܒܣܡܐ ܟܦܢܘܬܝ ܒܗܘܦܐ ܕܗܖ̈ܘܡܘܗܝ ܪܝܚܐ ܗܘ ܡܬܪܣܐ ܟܘܠ ܒܟܘܠ ܙܒܢ ܘܐܝܢܐ ܕܣܐ̇ܩ ܠܗ ܐܫܬܪܚ ܛܥ̣ܐ ܠܚܡܗ ܦܬܘܪ ܡܠܟܘܬܐ ܗ̣ܘ ܒܪܝܟ ܕܐܬܩܢܗ ܒܥܕܢ
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>1 Die Luft des Paradieses ist die Quelle der Wonnen. Aus ihr hat in seiner Jugend Adam getrunken und (ihr) Hauch hat (ihm in) seiner Kindheit als Mutterbrust gedient. Jung und schön war er und heiter. Doch als er das Verbot missachtete, wurde er düster, alt und abgelebt. Und er trug das Greisenalter, die Bürde der Uebel. RESPONSORIUM: Gepriesen sei, der Adam erhob und (wieder) zurückführte in das Paradies.2 Schädliche Kälte und sengende Hitze gibt es nicht an jenem Ort der Wonnen, jenem gepriesenen. Er ist der Port der Freuden und der Sammelplatz der Wonnen. Licht und Heiterkeit wohnen darin, eine Schar mit Harfen, eine Wohnung (voll) von Zithern, ein Hosannarufen, eine Kirche Hymnen (singend).3 Die Umfriedung, die ihn umgibt, ist alles befriedender Friede. Seine Mauer und Vormauer sind alles versöhnende Eintracht. Der Cherub, der ihn umringt, ist hold denen, die drinnen sind, und drohend für die draussen, die verworfen wurden. Alles, was du hörst von jenem Paradies, dem reinen und heiligen, ist lauter und geistig.4 Nicht soll seine Beschreibung gerichtet werden vom Hörenden; denn nie und nimmer fallen die Aussagen darüber unter (sein) Gericht. Denn wenn es auch den Namen nach irdisch zu sein scheint, der Wirkkraft nach ist es geistig, geläutert. Die Namen der Winde sind gleich; (doch) ist von jenem unreinen der heilige getrennt.5 Dem Sprechenden ist es ja ganz unmöglich, ohne die Worte für die sichtbaren Dinge den Hörern vor Augen zu stellen das Bild unsichtbarer Dinge. Denn wenn schon der Schöpfer des Gartens in die Namen unseres Raumes seine Maiestät gehüllt hat, (um) wieviel (mehr) wird man dann mit unseren Gleichnissen von seinem Garten sprechen (dürfen). 6 Wenn nun auf die von der (göttlichen) Maiestät entliehenen Namen (allein) jemand irrend schaut, dann lästert und verleumdet er sie mit jenen entliehenen (Aussagen), in die sie sich hüllte um ihm zu helfen; und er ist undankbar gegen die Güte, die herabsenkte ihre Höhe zu seiner Unmündigkeit; denn obwohl er nicht mit ihr verwandt ist, hat sie sich in seine Bilder gehüllt, um ihn zu ihrem Bild zu führen. 7 Dein Verstand möge daher durch die Bezeichnungen nicht in Verwirrung geraten! Denn das Paradies hat sich gehüllt in die mit dir verwandten Namen. Doch ist es (deswegen) nicht arm, weil es in deine Bilder sich hüllte. Deine Natur ist schwach, gar sehr, unfähig, seine Erhabenheit zu fassen; und gar sehr verblassten seine Schönheiten, weil sie dargestellt wurden mit den Farben, den schwachen, die mit dir verwandt sind.8 Die schwachen (menschlichen) Augen wären nicht imstande, in die Strahlen seiner himmlischen Schönheit zu blicken. Er hüllte daher seine Bäume in die Namen unserer Bäume und seine Feigenbäume wurden nach dem Namen der unsern benannt. Und seine Blätter, die geistigen, wurden greifbar und körperlich; sie verwandelten sich, damit Uebereinstimmung geschaffen werde, zwischen den Kleidern und den Sichbekleidenden. 9 Dichter und strahlender als die Sterne dieses sichtbaren Himmels (stehen) die Blumen jener Erde, und ein Teil jenes Duftes, der durch die Güte (Gottes) weht, wird ausgesandt als Arzt der Leiden (unserer) Erde des Fluches. Durch seinen heilenden Duft heilt er das Siechtum, das durch Eva auftrat.10 Der Hauch, der von einem kleinen, gepriesenen Teil des Paradieses ausgeht, versüsst die Bitterkeit dieser (unsrer) Gegend; er mildert jenen Fluch unserer Erde. Der Garten ist der (Lebens)odem dieser kranken Welt. Da sie lange dahinsiechte, verkündete er, dass eine Lebensarznei uns Sterblichen gesandt werde.11 Wozu bedurfte die Erde, dass von dort zu ihr hervorfliesse der sich teilende Strom, wenn nicht dazu, dass durch das Wasser (ihr) beigemischt würde der Segen (des Paradieses), dass (der Segen) hervorkomme, die Menschen zu tränken und ihre Quellen zu heilen, denen der Fluch beigemischt ist, so wie die Wasser geheilt wurden, die ungesunden, durch das Salz.12 Auf gleiche Weise liegt in der andren Quelle, (in der Quelle) der Düfte, die von Eden ausgeht und die Luft durchdringt, ein Hauch voll von Nutzen, und in ihm regt sich unsere Seele, indem unser Atem gesundet durch das Wehen des Paradieses, das gesunde, und es werden die Quellen gesegnet durch jene gesegnete Quelle von dort.13 Schon ein grosses Rauchfass, Wohlgerüche hauchend, vermischt die Luft mit dem Rauch seiner Düfte; nützlichen Hauch verteilt es an die Nahen. (Um) wieviel (mehr) also das Paradies, das lobwürdige! Seine Umfriedung gewährt uns Hilfe, und ein wenig wird gemildert jener Fluch der Erde durch den Hauch seiner Düfte.14 (Damals) als die seligen Apostel versammelt waren, erhob sich dort eine Bewegung und der Duft des Paradieses, das seine (künftigen) Bewohner wahrnahm. Es liess seine Düfte strömen, und erfreute die Herolde, durch die belehrt kommen sollten die Gäste zum (Hochzeits)mahl. Zu denen, die es betreten sollen, fühlt sich hingezogen (das Paradies), der Freund der Menschen.15 Würdige mich in deiner Güte, dass ich die Gnade (des Paradieses) erlange, den Schatz der Wohlgerüche und die Scheune der Düfte, indem ich Hungriger mich erlabe am Hauch seiner Wohlgerüche. Es ist ein Duft, der alle ernährt zu jeder Zeit, und wer ihn einatmet, wird erquickt, er vergisst sein Brot. Der Tisch des (Himmel)reiches ist es. Gepriesen sei, der ihn in Eden bereitet hat!</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p>1 The air of Paradise is a fountain of delight from which Adam sucked when he was young; its very breath, like a mother’s breast, gave him nourishment in his childhood. He was young, fair, and full of joy, but when he spurned the injunction he grew old, sad and decrepit; he bore old age as a burden of woes. RESPONSE: Blessed is He who exalted Adam and caused him to return to Paradise.2 No harmful frost, no scorching heat is to be found in that blessed place of delight; it is a harbor of pleasures; light and rejoicing have their home there; gathered there are to be found harps and lyres, with shouts of Hosanna, and the Church crying “Alleluia.” 3 The fence which surrounds it is the peace which gives peace to all; its inner and outer walls are the concord which reconciles all things; the cherub who encircles it is radiant to those who are within but full of menace to those outside who have been cast out. All that you hear told about this Paradise, so pure and holy, is pure and spiritual.4 Let not this description of it be judged by one who hears it, for descriptions of it are not at all subject to judgment, since, even though it may appear terrestrial because of the terms used, it is in its reality spiritual and pure. Even though the name of “spirit” is applied to two kinds of beings, yet the unclean spirit is quite separate from the one that is sanctified.5 For him who would tell of it there is no other means but to use the names of things that are visible, thus depicting for his hearers a likeness of things that are hidden. For if the Creator of the Garden has clothed His majesty in terms that we can understand, how much more can His Garden be described with our similes?6 If someone concentrates his attention solely on the metaphors used of God’s majesty, he abuses and misrepresents that majesty and thus errs by means of those metaphors with which God clothed Himself for his benefit, and he is ungrateful to that Grace which stooped low to the level of his childishness; although it has nothing in common with him, yet Grace clothed itself in his likeness in order to bring him to the likeness of itself.7 Do not let your intellect be disturbed by mere names, for Paradise has simply clothed itself in terms that are akin to you; it is not because it is impoverished that it has put on your imagery; rather, your nature is far  too weak to be able to attain to its greatness, and its beauties are much diminished by being depicted in the pale colors with which you are familiar.8 For feeble eyes cannot gaze upon the dazzling sight of its celestial beauties; it has clothed its trees with the names of the trees we know; its figs are called by the same name as our figs, its leaves, which are spiritual, have taken on bodily form; they have been changed so that their vesture may resemble ours.9 More numerous and glorious than the stars in the sky that we behold are the blossoms of that land, and the fragrance which exhales from it through divine Grace is like a physician sent to heal the ills of a land that is under a curse; by its healing breath it cures the sickness that entered in through the serpent.10 The breath that wafts from some blessed corner of Paradise gives sweetness to the bitterness of this region, it tempers the curse on this earth of ours. That Garden is the life-breath of this diseased world that has been so long in sickness; that breath proclaims that a saving remedy has been sent to heal our mortality.11 What need was there that from that land a river should flow forth and divide itself, except that the blessing of Paradise should be mingled by means of water as it issues forth to irrigate the world, making clean its fountains that had become polluted by curses –just as that “sickly water” had been made wholesome by the salt.12 Thus it is with another spring, full of perfumes, which issues from Eden and penetrates into the atmosphere as a beneficial breeze by which our souls are stirred; our inhalation is healed by this healing breath from Paradise; springs receive a blessing from that blessed spring which issues forth from there.13 A vast censer exhaling fragrance impregnates the air with its odoriferous smoke, imparting to all who are near it a whiff from which to benefit. How much the more so with Paradise the glorious: even its fence assists us, modifying somewhat that curse upon the earth by the scent of its aromas.14 When the blessed Apostles were gathered together the place shook and the scent of Paradise, having recognized its home, poured forth its perfumes, delighting the heralds by whom the guests are instructed and come to His banquet; eagerly He awaits their arrival for He is the Lover of mankind.15 Make me worthy through Your grace to attain to Paradise’s gift –this treasure of perfumes, this storehouse of scents. My huger takes delight in the breath of its fragrance, for its scent gives nourishment to all at all times, and whoever inhales it is overjoyed and forgets his earthly bread; this is the table of the Kingdom—blessed is He who prepared it in Eden.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
