<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Historia Ecclesiastica II.1 (ed. Brooks, I, 114-115)</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_1549" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>1549</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>
Anders als die frühen griechischen und syrischen Versionen der Siebenschläferlegende beschreibt die Chronik des Pseudo-Zacharias Rhetor (ca. 570–600) ausführlich den theologischen und häresiologischen Kontext, in dem das Wunder der auferstandenen Jünglinge von Ephesus aufgezeichnet wurde. Laut Pseudo-Zacharias entstand „im 38. Jahr der Regierung des Theodosios“ (440 oder 446 n. Chr.) eine Debatte bezüglich der leiblichen Auferstehung von den Toten: Eine Gruppe argumentierte, unter dem Einfluss der Schriften des Origenes von Alexandria (gest. 254 n. Chr.), dass die auferstandenen Körper keine materielle, sondern eine rein geistige Form haben werden. Ihre Gegner argumentierten auf Grundlage der Bibel und stützten sich auf die Berichte der Auferstehung Jesu in den Evangelien, dass die Identität des menschlichen Körpers vor und nach der Auferstehung bestehen bliebe.Diese Debatte der ersten christlichen Jahrhunderte führte mehrmals zu Polemiken und zu synodalen Verurteilungen des Origenes. Die zwei wichtigsten Verurteilungen erfolgten während den sogenannten ersten (ca. 399–403) und zweiten origenistischen Kontroverse (ca. 512–553) (siehe Diekamp 1899; Clark 1992; Hombergen 2001), wobei ausführliche Kritiken an Origenes’ Position bereits im vierten Jahrhundert formuliert wurden (Methodios von Olympos, Eustathios von Antiochien, Epiphanios von Salamis, u. a.). Obwohl für die Periode zwischen den beiden Kontroversen keine vergleichbar großen Debatten um das Erbe des Origenes bezeugt sind, gibt es mehrere Hinweise darauf, dass origenistische Ideen zur Frage der leiblichen Auferstehung weiterhin in Umlauf waren. So sind aus dem 5. Jahrhundert polemische Texte gegen „Origenisten“ aus Ägypten und aus Palästina/Arabien bekannt (wie z. B. Shenoute von Atripe und Antipater von Bostra).


Manche griechische Fassungen der Siebenschläferlegende erwähnen außerdem einen gewissen Theodor, den Bischof von Aigai, als Anführer der pro-origenistischen Gruppe während der Regierungszeit des Theodosios. Nach Ernest Honigmann handelt es sich hierbei um einen sonst nicht bezeugten Bischof der Stadt Aigai in Kilikien, der allerdings identisch mit dem Adressaten der Kirchengeschichte des Sokrates Scholastikos (verfasst zw. 440–450 n. Chr.) sein könnte. Dafür spricht auch die Tatsache, dass Sokrates in seinem Werk eine unpolemische, sogar positive Einstellung gegenüber Origenes zeigt (Honigmann 1953: 142–148). In diesen Kontext ist auch der Bericht bei Pseudo-Zacharias zu setzen. Die frühen Quellen zur Siebenschläferlegende sind sich darüber einig, dass das Wunder von Ephesos als eine göttliche Bestätigung der biblischen Lehre der leiblichen Auferstehung angesehen wurde. Die frühe Verbreitung des Wunders durch die griechischen Hypomnemata und den frühen syrischen und lateinischen Übersetzungen lässt sich somit als gezielte Widerlegung der problematischen Position der Origenisten interpretieren. Der Bischof Stephanos von Ephesus, der die Wirklichkeit der leiblichen Auferstehung der Jünglinge durch die Entdeckung der beschrifteten Bleitafeln angeblich beweisen konnte (vgl. TUK_1546), stellte sich damit als der Held der anti-origenistischen Partei dar, der dieser Debatte ein Ende setzte. Wahrscheinlich auf Grund seiner Rolle in der Räubersynode von Ephesos (449) wurde sein Name jedoch in den späteren Fassungen der Legende mit dem fiktiven „Bischof Mares“ ersetzt (siehe z. B. TUK_1543).



Obwohl Q 18 nur gewisse Elemente der Siebenschläferlegende übernimmt, sind einige Spuren dieser theologischen Kontroverse auch im Koran erkennbar. Neben den Diskussionen bezüglich einiger umstrittenen Details der Erzählung (Anzahl der Jünglinge, Anzahl von Jahren usw., vgl. TUK_1545, TUK_1550), die der Koran zu schlichten versucht (vgl. Q 18:13), wird auch das zentrale Thema der körperlichen Auferstehung aufgegriffen. Vor allem in Q 18:21 wird mit Nachdruck gesagt, dass die Auffindung der Schläfer über „die Verheißung Gottes“ (waʿada 'llāhi) und über die „Stunde“ (sāʿa) des jüngsten Gerichts bzw. der Auferstehung belehren soll. Das Erwachen der Schläfer ist damit auch im Koran eine Andeutung auf die Lehre der leiblichen Auferstehung im Eschaton. Darüber hinaus betont das einprägsame Bild in Q 18:18, demzufolge die Körper der Jünglinge während des Schlafes nach rechts und nach links gedreht wurden (um nicht zu verwesen), den Gedanken der leiblichen Identität des diesseitigen Körpers mit dem auferstandenen Leib. Schließlich könnte der „Schlaf“ (ruqūd) im selben Vers eine Anspielung auf die christliche Lehre des Seelenschlafes zu sein, die vor allem im syrischen Christentum verbreitet war (dazu TUK_1555).


Zu der Siebenschläferlegende im Koran siehe auch: TUK_0146, TUK_0415, TUK_1011, TUK_1543, TUK_1544, TUK_1545, TUK_1546, TUK_1548, TUK_1550.
</summary>
            <msItem>
              <title>Historia Ecclesiastica II.1 (ed. Brooks, I, 114-115)</title>
              <author>Pseudo-Zacharias Rhetor</author>
              <textLang mainLang="syc">Syrisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">570-600</origDate>
              <origPlace>Nordmesopotamien</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">
Brooks, E. W. (Hg.), Historia Ecclesiastica Zachariae Rhetori Vulgo Adscripta: Vol. 1: Textus. Paris: E typographeo Reipublicae / Gabalda, 1919 (Corpus Scriptorum Christianorum Orientalium, 5).
</bibl>
              <bibl type="literatur">Clark, Elizabeth: The Origenist Controversy. The Cultural Construction of an Early Christian Debate. Princeton University Press, Princeton, NJ 1992.</bibl>
              <bibl type="literatur">Diekamp, Franz: Die origenistischen Streitigkeiten im sechsten Jahrhundert und das f&amp;#xFC;nfte allgemeine Concil. Aschendorff, M&amp;#xFC;nster 1899.</bibl>
              <bibl type="literatur">Hombergen, Daniel: The Second Origenist Controversy. A New Perspective on Cyril of Scythopolis&amp;#x2019; Monastic Biographies as Historical Sources for Sixth-Century Origenism. S. Anselmo, Rome 2001.</bibl>
              <bibl type="literatur">Honigmann, Ernest: &amp;#x201E;Stephen of Ephesus (April 15, 448 - October 29, 451) and the Legend of the Seven Sleepers&amp;#x201C;. In: Patristic Studies. Biblioteca Apostolica Vaticana, Citt&amp;#xE0; del Vaticano 1953, S. 125&amp;#x2013;168. Studi e Testi.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="syc">
        <p>ܡܝܬ ܕܝܢ ܘܡܠܟܐ ܕܩܝܣ ܒܬܪ ܫܢܬܐ ܚܕܐ ܘܝܖ̈ܚܐ ܬܠܬ. ܟܕ ܐܬܩܛܠ ܥܡ ܒܪܗ ܒܒܪܘܛܐ. ܘܐܡܠܟ ܒܬܪܗ ܓܠܠܣ ܘܐܠܘܣܝܢܣ. ܐܝܟ ܕܡܘܕܥ ܟܕܢܝܩܢ. ܘܐܬܝܒܠ ܘܐܬܢܛܪ ܣܘܥܪܢܐ ܕܬܕܡܘܪܬܐ ܕܥܬܝܕܐ. ܥܕܡܐ ܠܬܠܬܝܢ ܘܬܡܢܐ ܕܝܠܗ̇ ܕܡܠܟܘܬܗ ܕܬܐܕܣܝܣ ܒܪ ܐܪܩܕܝܣ ܡܠܟܐ. ܘܐܠܘܡܦܝܐ ܕܬܠܬܡܐܐ ܘܐܪܒܥ. ܒܬܪ ܫ̈ܢܝܐ ܡܐܐ ܘܬܫܥܝܢ ܝܬܝܪ ܚܣܝܪ. ܒܫܢܬ ܬܠܬܝܢ ܘܬܡܢܐ ܕܡܠܟܘܬܗ ܕܬܐܕܣܝܣ ܒܥܬܐ ܕܚܝܬ ܡ̈ܝܬܐ ܡܢ ܕܖ̈ܘܫܐ ܘܡ̈ܠܦܢܐ ܐܟܝܦܐܝܬ ܡܬܬܙܝܥܐ ܗܘܬ. ܟܕ ܗܠܝܢ ܡܢ ܟܬ̈ܒܘܗܝ ܕܐܘܪܓܢܝܣ ܥܠ ܚܘܒܠܐ ܕܦܓܪܐ (115) ܕܐܬܚܠܛܘܢ ܟܕ ܐܫܬܪܝܘ ܐܣ̈ܛܘܟܣܘܗܝ ܒܫܪܟܐ ܕܚܕ ܚܕ ܡܢ ܐܣ̈ܛܘܟܣܐ ܖ̈ܘܪܒܐ ܕܡܢܗܘܢ ܐܬܪܟܒ. ܘܕܠܐ ܩܐܡ ܘܬܘܒ ܡܢܗܘܢ ܕܐܣ̈ܛܘܟܣܐ ܡܬܡܙܓ ܐܝܟ ܕܢܬܝܕܥ ܦܓܪܐ ܕܚܕ ܚܕ ܡܢܢ ܒܬܦܢܟܗ ܒܢܘܚܡܐ. ܐܠܐ ܒܠܚܘܕ ܗ̣ܘ ܚܙܘܐ ܪܘܚܢܐܝܬ. ܐܝܟ ܫܘܚܠܦܐ ܕܒܛܘܪܐ ܕܚܙܘܗ ܕܡܪܢ ܝܫܘܥ ܡܫܝܚܐ ܘܡܘܫܐ ܘܐܠܝܐ ܕܐܬܚܙܝܘ ܠܬܠܬܐ ܬܠܡ̈ܝܕܐ ܐܡܪܝܢ ܗܘܘ. ܘܐ̈ܚܪܢܐ ܡܩܝܡܝܢ ܗܘܘ ܘܡܫܪܪܝܢ ܡ̈ܠܝܗܘܢ ܘܡܢ ܢܒܝܐ ܚܙܩܝܐܝܠ ܕܐܬܟܬܒ ܥܠ ܚܝܬ ܡ̈ܝܬܐ. ܘܡܢ ܩܝܡܬܗ ܕܡܫܝܚܐ ܐܠܗܢ. ܒܘܟܪܐ ܕܡܢ ܒܝܬ ܡܝ̈ܬܐ.ܕܚܘܝ ܠܬܐܘܡܐ ܘܐܓܝܫ ܦܓܪܗ ܘܐ̣ܡܪ. ܕܚܙܝ ܘܕܥ̣ ܕܐܢܐ ܐܢܐ. ܘܪܘܚܐ ܒܣܪܐ ܘܓܖ̈ܡܐ̣ ܠܝܬ ܠܗ̇. ܐܝܟ ܕܚܙܐ ܐܢܬ ܘܓܐܫ ܐܢܬ ܕܐܝܬ ܠܝ. ܘܡܢ ܫܠܝܚܐ ܬܘܒ ܕܡܟܬܒ ܥܠ ܙܪܥܐ ܠܩܘܖ̈ܢܬܝܐ. ܕܡܬܚܒܠ ܟܕ ܡܐܬ ܒܐܪܥܐ. ܘܗ̣ܘ ܚܝܐ ܘܩܐܡ. ܘܡܢ ܟܬ̈ܒܐ ܬܘܒ ܕܡܬܕܝܣ ܐܦܣܩܦܐ ܕܐܠܘܡܦܣ. ܘܐܘܣܛܬܝܣ ܕܐܢܛܝܘܟ. ܘܐܦܝܦܢܝܘܣ ܕܩܘܦܪܘܣ. ܘܡܬܦܫܟ ܗܘܐ ܡܠܟܐ ܘܡܬܕܘܕ ܒܡ̈ܠܐ ܕܕܪܫܐ ܕܠܚ̈ܕܕܐ ܪܕܦܢ ܗ̈ܘܝ. ܘܗܝܕܝܢ ܗ̣ܘ ܐܠܗܐ ܡܪܚܡܢܐ ܗ̇ܘ ܕܠܐ ܨ̇ܒܐ ܕܐܢܫ ܢܐܒܕ ܡܢ ܐܘܪܚܐ ܕܫܪܪܐ. ܒܥܐ ܕܢܩ̇ܢܐ ܚܘܠܡܢܐ ܠܖ̈ܥܝܢܐ ܟܖ̈ܝܗܐ. ܘܢܓܠܐ ܡܘܠܟܢܐ ܕܚ̈ܝܐ ܒܩܝܡܬܐ ܕܫܟ̈ܝܒܐ ܕܠܙܒܢܐ ܗܢܐ ܢܛܝܪܝܢ ܗܘܘ. ܒܡܩܕܡܢܘܬ ܐܝܕܥܬܗ. ܘܢܙܠܓ ܢܘܗܪܐ ܥܠ ܒ̈ܢܝܗ̇ ܕܥܕܬܐ. ܘܒܘܝܐܐ ܥܠ ܬܐܕܣܝܣ ܡܠܟܐ܀</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>
Kaiser Decius starb also nach einem Jahr und drei Monaten, als er zusammen mit seinem Sohn in Abritus getötet wurde. Nach ihm herrschten Gallus und Volusianus, wie die Chronik darüber bekanntgibt. Das Eintreffen des zukünftigen Wunders (der Siebenschläfer) wurde aber verschoben und aufbewahrt bis zum 38. Jahr der Herrschaft des Kaisers Theodosius, Sohn des Arkadius, in der 304. Olympiade, d. h. nach ca. 190 Jahren. Im 38. Jahr der Herrschaft des Theodosius entstand eine eifrige Debatte zwischen Disputanten und Lehrern um das Leben (die Auferstehung) der Toten. Die einen sagten aus den Büchern des Origenes über den Verfall des Körpers, dass sich seine Elemente (zuerst) vermischt hätten und (dass sie sich) danach wieder in die großen Elemente, aus denen (der Körper) zusammengesetzt ist, einzeln auflösten, und dass der Körper nicht so aus denselben Elementen zusammengemischt auferstehen würde, dass wir bei Auferstehung jeden einzelnen von unseren Körpern wiedererkennen könnten. Sondern der (auferstandene Körper) sei nur eine geistig (wahrnehmbare) Form, wie die Verklärung des Aussehens unseres Herrn Christus auf dem Berg, und des Moses und Elias, die den drei Aposteln erschienen sind (vgl. Mt 17,1–8; Mk 9,2–8; Lk 9,28–36). Die anderen aber unterstützen und begründen ihre Worte durch das, was der Prophet Ezekiel über das Leben der Toten geschrieben hat (vgl. Ezek. 37), und durch die Auferstehung Christi unseres Gottes, des Erstgeborenen von den Toten, der seinen Körper Thomas zeigte und ihn berührte und sagte: "Siehe und wisse, dass ich es bin! Ein Geist hat kein Fleisch und keine Knochen, wie du siehst und wahrnimmst, dass ich sie habe" (vgl. Joh. 20,24–29). (Auch begründen sie dies) von dem, was der Apostel (Paulus) an die Korinther über den Samen geschrieben hat (vgl. 1Kor. 15, 12), welcher verfällt, wenn er in der Erde stirbt, und selbst lebt und aufersteht; auch aus den Büchern des Methodios von Olympos, und Eustathius von Antiochien und Epiphanius von Zypern.
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
