<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Hādōxt Nask 2:17-18</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_1324" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>1324</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>In den Paradiesbeschreibungen der mekkanischen Suren nehmen exquisite Speisen und Getränke einen prominenten Platz ein (siehe Qian 2017): Während den Sündern in der Hölle ekelerregende und quälende Nahrung dargeboten wird, evozieren die Schilderungen des Paradieses das Bild eines himmlischen Gelages. Auf Ruhebetten (Q 76:14) genießen die Gerechten mit Kampfer und Ingwer versetzten Wein (Q 76:5, 17), sie sind in Brokat und Seide gekleidet (Q 76:21), Früchte werden ihnen dargeboten (Q 76:14) und Jünglinge bedienen sie (Q 76:19), während sie aus prächtigen Gefäßen trinken. Nach Geert J. van Gelder stellen Speisen und Getränke „important elements in contrasting the ultimate locus amoenus of Heaven with the dystopia of Hell“ dar (van Gelder 2011: 23). Im Anschluss an Josef Horovitz, der für die paradiesischen Gastmähler auf Parallelen in der altarabischen Dichtung verwiesen hatte (vgl. Horovitz 1923: 15–16), weist Angelika Neuwirth darauf hin, dass die „demütigende Bestrafung, wie die ehrende Auszeichnung, gleicherweise im Bild des Gastmahles eingefaßt sind“ (Neuwirth 2010: 424).

Eine ähnliche Vorstellung findet sich in zoroastrischen Schriften. Zahlreiche Texte emphasieren den strafenden Charakter schlechten Essens, welches die Sünder im Jenseits zu erwarten haben, wobei diese Vorstellung, die in den Gāthās nur angedeutet wird (Yasna 31:19–22, Yasna 49:11, Yasna 53:6; siehe TUK_1267 u. TUK_1269), in den mittelpersischen Texten eine elaborierte Form annimmt, die den koranischen Passagen ähnelt (TUK_1318, TUK_1346, TUK_1400). Kontrastiv sind dazu die vorzüglichen Speisen gesetzt, welche die Gerechten im Himmel erwarten (siehe auch TUK_1383). Idee und Gestaltung in Form eines eschatologischen Parallelismus weisen Übereinstimmungen mit den koranischen Schilderungen der paradiesischen Gastmähler auf.

Unter dem Hādōxt Nask („Buch der Schriften“) werden heute zumeist zwei Texte verstanden, die seit ihrer Edition durch Niels Ludwig Westergaard (Westergaard 1852: 294–300) zu den awestischen Fragmenten gezählt werden (andere Editionen: Haug and West 1872: 269–300, Piras 2000). Ursprünglich bezeichnete der Begriff nach Dēnkard 8:45 das sechste der sieben gāthischen Nasks des insgesamt 21 Nasks zählenden sasanidischen Awesta (Geldner 1896: 17–18, zu weiteren Fragmenten siehe Kellens 2012). Die älteste erhaltene Handschrift stammt aus dem Jahr 1350 (siehe zu den Manuskripten Piras 2000: 14–16). Inhaltlich unterscheiden sich die beiden Texte signifikant: Während im ersten Fragment die Kraft des Aṧəm-vohū-Gebets (Schlerath 1987) gepriesen wird, thematisiert der zweite Text das Schicksal der Seele nach dem Tod. Das Schicksal des „Wahrhaftigen“ (vgl. Schlerath and Skjærvø 1987) und des „Anhängers der Lüge“ (vgl. Kellens 2011) sind einander dabei antithetisch gegenübergestellt: Drei Tage verharrt die körperliche (Atem-)Seele (uruuan) am Kopf des Verstorbenen, bevor sie in der Dämmerung des vierten Tages einen Duft bzw. Gestank wahrnimmt und ihrer „Schauseele“ (daēnā), entweder in Gestalt eines schönen jungen Mädchens, oder aber einer alten hässlichen Frau, begegnet (Hādōxt Nask 2: 1–14 bzw. 2: 19–32). Nach der Schilderung der vier Stufen des Paradieses bzw. der Holle (Hādōxt Nask 2:15 bzw. 2:33) begegnet die Seele Ahura Mazdā bzw. Aŋra Mainyu und wird mit wohlschmeckenden bzw. faulem Essen bewirtet (Hādōxt Nask 2:17–18 bzw. 2:35–36).</summary>
            <msItem>
              <title>Hādōxt Nask 2:17-18</title>
              <author/>
              <textLang mainLang="">Awestisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">1200 v. Chr. (verschriftlicht nach 500 n. Chr.)</origDate>
              <origPlace>Ost-Iran</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">Piras 2000</bibl>
              <bibl type="literatur">Darmesteter, James: The Zend-Avesta. Oxford 1883.</bibl>
              <bibl type="literatur">Geldner, Karl F.: &amp;#x201E;Awestalitteratur&amp;#x201C;. In: Wilhelm Geiger &amp;amp; Ernst Kuhn (Hrsg.), Grundriss der Iranischen Philologie. Strassburg 1904 1896, S. 1&amp;#x2013;54.</bibl>
              <bibl type="literatur">Haug, Martin &amp;amp; West, Edward W.: The Book of Arda Viraf. Bombay/London 1872.</bibl>
              <bibl type="literatur">Horovitz, Josef: &amp;#x201E;Das koranische Paradies&amp;#x201C;. In: Immanuel Velikovsky &amp;amp; Henricus Loewe (Hrsg.), Scripta Universitatis atque Bibliothecae Hierosolymitanarum. Orientalia et Judaica. Jerusalem 1923,</bibl>
              <bibl type="literatur">Kellens, Jean: &amp;#x201E;Druj&amp;#x201C;. Encyclopaedia Iranica 7.6: 562&amp;#x2013;563.</bibl>
              <bibl type="literatur">Kellens, Jean: &amp;#x201E;H&amp;#x101;d&amp;#x14D;xt Nask&amp;#x201C;. Encyclopaedia Iranica 11.5: 457&amp;#x2013;458.</bibl>
              <bibl type="literatur">Neuwirth, Angelika: Der Koran als Text der Sp&amp;#xE4;tantike: ein europ&amp;#xE4;ischer Zugang. Verl. der Weltreligionen, Berlin 2010.</bibl>
              <bibl type="literatur">Piras, Andrea: H&amp;#x101;&amp;#x3B4;oxt Nask 2: il racconto zoroastriano della sorte dell&amp;#x2019;anima. Rom 2000.</bibl>
              <bibl type="literatur">Qian, Ailin: &amp;#x201E;Delights in Paradise: A Comparative Survey of Heavenly Food and Drink&amp;#x201C;. In: Sebastian G&amp;#xFC;nther &amp;amp; Tod Lawson (Hrsg.), Roads to Paradise: Eschatology and Concepts of the Hereafter in Islam. Leiden/Boston 2017, S. 251&amp;#x2013;270.</bibl>
              <bibl type="literatur">Schlerath, Bernfried &amp;amp; Skj&amp;#xE6;rv&amp;#xF8;, Prods O.: &amp;#x201E;A&amp;#x161;a&amp;#x201C;. Encyclopaedia Iranica 694&amp;#x2013;696.</bibl>
              <bibl type="literatur">Schlerath, Bernfried: &amp;#x201E;A&amp;#x161;&amp;#x259;m Voh&amp;#x16B;&amp;#x201C;. Encyclopaedia Iranica 2.7: 741.</bibl>
              <bibl type="literatur">Westergaard, Nils L.: Zend-avesta or the Religious Books of the Zoroastrians. Kopenhagen 1852.</bibl>
              <bibl type="literatur">van Gelder, Geert J.: Of Dishes and Discourse. Classical Arabic Literary Representations of Food. New York/London 2011.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Sebastian Bitsch</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="">
        <p/>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>Derzeit in Bearbeitung. Siehe unten für eine englische Übersetzung.</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p>17
And Ahura Mazda answered: “Ask him not what thou askest him, who has just gone the dreary way, full of fear and distress, where the body and the soul part from one another.
18
[Let him eat] of the food brought to him, of the oil of Zaremaya: this is the food for the youth of good thoughts, of good words, of good deeds, of good religion, after he has departed this life; this is the food for the holy woman, rich in good thoughts, good words, and good deeds, well-principled and obedient to her husband, after she has departed this life.“</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
