<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Josef Hazzaya, Über die Vorsehung 167</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_1601" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>1601</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>Q 25:75, Q 39:20, Q 29:58 und Q 34:37 erwähnen ein „Obergemach“ (ġurfa), in denen die Seligen nach dem Tod wohnen. Die mit ġurfa bezeichneten Wohnkammern des Paradieses befinden sich im Himmel, der wie ein großes Gebäude aus mehreren Geschossen besteht und auch ein „Dach“ hat (saqf, vgl. Q 21:32, Q 43:33 und Q 52:5). Die Vorstellung von einem Himmelsgebäude ist im nahöstlichen Christentum gut bezeugt, wie die 3. Homelie des Narsai (ca. 410–503) über die Schöpfung zeigt (TUK 1599). Im vorliegenden Abschnitt aus dem Traktat „Über die Providenz“ erklärt ein weiterer ostsyrischer Theologe, Josef Hazzaya (geb. 710–713), dass Christus und seine Heiligen, d.h. die Erlösten im „oberen Geschoss“ (syr. madira ʿalayya) des Himmels wohnen werden. Da Josef Hazzaya ein Vertreter der Allerlösungslehre war, sind wahrscheinlich bei ihm alle Menschen gemeint, die in seinem Verständnis oberhalb des Firmaments nach ihrem Tod wohnen werden. (Nach seiner Lehre büßen alle Menschen nach dem Tod für ihre Taten und werden dann alle ins Paradies aufgenommen.) Während bei Narsai der Aufbau des Himmels beschrieben wird, der auf einem Weltbild mit der Erde in Form einer Scheibe beruht (TUK 1599), wird im angezeigten Text das Obergeschoss des Himmels als Ort beschrieben, an dem die Seligen nach dem Tode wohnen werden. Der Traktat „Über die Providenz“ des Josef Hazzaya (geb 710-713), 
eines syrischsprachigen Persers aus Nemrud (in der Nähe der heutigen 
Stadt Adıyaman in der Türkei), ist ein biblisch-theologisches Kompendium
 im Gewand einer Auslegung zu einzelnen Episoden aus den ersten Kapiteln
 des Buches Genesis (zum Autor selbst vgl. Scher 1910 und Kavvadas 2015).</summary>
            <msItem>
              <title>Josef Hazzaya, Über die Vorsehung 167</title>
              <author>Josef Hazzaya</author>
              <textLang mainLang="syc">Syrisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">780-790</origDate>
              <origPlace/>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">Joseph Hazzaya, On Providence, ed. N. Kavvadas, Leiden 2016, S. 176</bibl>
              <bibl type="literatur">Kavvadas, Nestor: &amp;#x201E;The Apocalyptic Section of Joseph Hazzaya&amp;#x2019;s &amp;#x201A;On divine providence&amp;#x2018;: A Reaction to Islamisation&amp;#x201C;. In: Parole de l&amp;#x2019;Orient 40 (2015), S. 243&amp;#x2013;249.</bibl>
              <bibl type="literatur">Scher, Addai: &amp;#x201E;Joseph &amp;#x1E24;azz&amp;#xE2;y&amp;#xE2; &amp;#xE9;crivain Syriaque du VIII e si&amp;#xE8;cle&amp;#x201C;. In: Rivista degli studi orientali 3 (1910), S. 45&amp;#x2013;63.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="syc">
        <p>ܘܟܕ ܛܒ ܩܒܘܬܐ ܡܛܠ ܫܘܘܙܒܐ ܕܢܘܚ ܘܕܒܢܝ̈ ܒܝܬܗ ܗܘܬ܆ ܐܠܐ ܛܘܦܣܐ ܨܐܪ ܗܘܐ ܒܗ̇ ܐܠܗܐ ܡܪܐ ܕܟܠ ܕܬܪܝܗܘܢ ܥܠܡ̈ܐ. ܠܡܠܐܟ̈ܐ ܘܠܛܘܒܢܐ ܢܘܚ. ܐܝܟ ܡܫܟܢܐ ܗܘ ܕܥܒܕ ܛܘܒܢܐ ܡܘܫܐ ܕܐܝܬ ܗܘܐ ܒܗ ܩܘܕܫܐ ܘܩܕܘܫ ܩܘܕ̈ܫܐ. ܗܢܘ ܕܝܢ ܛܘܦܣܐ ܕܥܠܡܐ ܗܢܐ ܘܕܗܘ ܕܥܬܝܕ ܘܐܝܟ ܕܒܐܪܙܐ ܨܪ ܡܪܢ ܐܠܗܐ ܠܥܠܡܐ ܕܥܬܝܕ ܒܝܕ ܬܘܩܢܗ̇ ܕܩܒܘܬܐ. ܠܡܠܐܟ̈ܐ ܩܕܝ̈ܫܐ ܘܠܛܘܒܢܐ ܢܘܚ. ܒܗܝ ܓܝܪ ܕܐܡܪ ܠܗ ܕܬܠܬܐ ܡܕܝܪ̈ܐ ܥܒܕܝܗ̇ ܠܩܒܘܬܐ܇ ܥܠ ܬܠܬܐ ܐܬܪ̈ܘܬܐ ܡܘܕܥ ܠܗ. ܗܢܘ ܕܝܢ ܡܕܝܪܐ ܬܚܬܝܐ ܛܘܦܣܐ ܗܘܐ ܕܗܢܐ ܥܠܡܐ. ܡܛܠ ܕܟܠܗ ܪ̈ܚܫܐ ܒܡܕܝܪܐ ܬܚܬܝܐ ܥܡܪ ܗܘܐ. ܘܡܕܝܪܐ ܡܨܥܝܐ ܛܘܦܣܐ ܗܘܐ ܕܪܩܝܥܐ ܕܩܐܡ ܒܐܦܝ̈ ܫܡܝܐ ܕܠܥܠ. ܘܟܠܗ̇ ܚܝܘܬܐ ܘܒܥܝܪܐ ܒܗ ܥܡܪܐ ܗܘܬ. ܡܕܝܪܐ ܕܝܢ ܥܠܝܐ: ܛܘܦܣܐ ܗܘܐ ܕܫܡܝܐ ܕܠܥܠ܇ ܕܒܗ ܡܕܝܪ ܡܫܝܚܐ ܘܩܕܝܫܘ̈ܗܝ. ܡܛܠ ܕܛܘܒܢܐ ܢܘܚ ܒܡܕܝܪܐ ܥܠܝܐ ܥܡܪ ܗܘܐ ܗܘ ܘܟܠܗܿ ܦܪܚܬܐ. ܘܦܪܚܬܐ ܛܘܦܣܐ ܨܝܪܐ ܗܘܬ ܕܟܝ̈ܢܐ ܠܐ ܡܬܚܙܝ̈ܢܐ. ܟܕ ܕܝܢ ܣܓܝܘ ܡܝ̈ܐ ܘܫܩܠܘܗ̇ ܠܩܒܘܬܐ܆ ܡܠܐܟܐ ܕܒܛܝܠܘܬܐ ܩܐܡ ܗܘܐ ܥܠܝܗ̇ ܘܡܕܒܪ ܗܘܐ ܠܗ̇ ܐܝܟ ܩܘܒܪܢܝܛܐ ܕܡܕܒܪ ܐܠܦܐ ܒܓܘ ܝܡܐ܀</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>Obwohl die Arche um der Rettung Noahs und seiner Familie entstand, jedoch zeichnete der allmächtige Gott durch diese [Arche] einen Typos der beiden Welten, zur [Unterweisung] der Engel und des seligen Noah. Genauso wie es in jenem Zelt, das der selige Mose baute, ein Heiligtum und ein Allerheiligsten gab – und dies ein Typos dieser Welt und der künftigen war –, so hat unser Herr und Gott durch den Bau der Arche gleichsam symbolisch die künftige Welt vorgezeichnet, zur [Unterweisung] der heiligen Engel und des seligen Noah. Und indem er [Gott] ihm sagte, in der Arche drei Decks zu bauen, setzte er ihn in Kenntnis der drei „Orte“: Das heißt, das niedere Deck war ein Typos dieser Welt, da alle Kriechtiere auf diesem niederen Deck wohnten. Und das mittlere Deck war ein Typos des Firmaments, das unter dem höchsten Himmel steht, und alle Lebewesen und Rinder wohnten in ihm. Aber das obere Deck war ein Typos des höchsten Himmels, in welchem Christus und seine Heiligen leben, denn der selige Noah sowie alle Vögel wohnten im oberen Deck, wobei die Vögel den Typos der unsichtbaren Naturen [Engel] darstellen. Denn als das Wasser stieg und die Arche erhob, ein Engel der [göttlichen] Vorsehung stand auf der Arche und führte sie, wie ein Kapitän ein Schiff durch das Meer führt.</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p>Although the ark was [built] to rescue Noah and the children of his house, nonetheless God, the Lord of all, designed it—for [the education of] the angels and of the blessed Noah—as a type of the two worlds. Just as in that tent made by the blessed Moses there were the Holy Place and the Holy of Holies, and this [division] was a type of this world and the [world] to come, thus God depicted symbolically, for the [education of the] holy angels and of the blessed Noah, the world to come by the construction of the ark. Because, in telling him [sc. Noah] to build three decks in the ark, He indicated to him the [existence of the] three “places”: that is, the lower deck was a type of this world, for all serpents dwelled in the lower deck; the middle deck was a type of the firmament that stands under the upper sky above; and all animals and cattle dwelled in it. But the upper [deck] was a type of the upper sky, where Christ and His saints are, for in that upper deck the blessed Noah dwelled, with all birds—the birds being a type of the invisible powers. Indeed, when the water rose and lifted up the ark, an angel of Providence stood upon it, steering it like a captain that steers a ship on sea.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
