<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Liber Antiquitatum Biblicarum XXXII. 2-3</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_1245" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>1245</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>
	Q 37:102 erzählt Abrahams Opferung seines Sohnes, der im Koran unbenannt bleibt. Diese Episode betont sowohl Abrahams Bereitschaft seinen geliebten Sohn zu opfern, als auch die Bereitschaft des Sohnes geopfert zu werden und so Gottes Willen zu befolgen. Die  Erzählung betont so den bedingungslosen Gehorsam des Gläubigen gegenüber Gott. Dieser theologische Gedanke ist auch in Nacherzählungen der entsprechenden biblischen Episode (Gen 22) im Judentum und Christentum nachgewiesen. Dabei ist es wichtig zu bemerken, dass die biblische Perikope der Opferung Isaaks, keine Angaben über Isaaks  Einwilligung macht. Diese exegetische Richtung war sowohl dem frühen Christenum als auch dem Judentum bekannt (vgl. TUK_0795; TUK_0669; TUK_0465; vgl. auch Speyer 1931: p. 165). Der Text, der als Liber Antiquitatum Biblicarum bekannt ist, wurde pseudepigraphisch Philo von Alexandrien zugeschrieben, stammt aber von einem jüdischen Autor des 1. Jhs n.Chr., oder sogar früher. Der Text soll ursprünglich auf Hebräisch verfasst worden sein, ist jedoch nur auf Latein überliefert. Für das Verständnis des koranischen Textabschnitts ist es wichtig anzumerken, dass die Opferbereitschaft Isaaks auch hier ausdrücklich betont wird. Es ist dabei auffällig, dass, wie auch im Koran, in diesem Text diese Episode als eine sehr lebendige Dialogszene zwischen Vater und Sohn wiedergegeben wird. In beiden Texten erklärt erst Abraham seinem Sohn seine Absicht, ihn auf Gottes Befehl zu opfern, woraufhin der Sohn sofort einwilligt.
	
	 
</summary>
            <msItem>
              <title>Liber Antiquitatum Biblicarum XXXII. 2-3</title>
              <author>Pseudo-Philo</author>
              <textLang mainLang="lat">Lateinisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">zwischen 70-100 n.Chr.</origDate>
              <origPlace>Palästina</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">Howard Jacobson, A Commentary on Pseudo-Philo's Liber Antiquitatum Biblicarum: With Latin Text and English Translation, Leiden: Brill 1996.</bibl>
              <bibl type="literatur">Speyer, Heinrich: Die biblischen Erz&amp;#xE4;hlungen im Qoran. C. Schulze, Gr&amp;#xE4;fenhainichen 1931.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Emmanouela Grypeou</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="lat">
        <p>
	Et factum est cum zelarent eum, dixit ad eum Deos: Occide fructum ventris tui pro me, et offer pro me, sacrificium quod donatum est tibi a me. Et Abraham non contradixit, sed profectus est statim. Et cum proficisceretur, dixit ad filium suum: Ecce nunc fili offero te holocaustomata, et in manus te trado qui donavit te mihi. Filius autem dixit ad patrem: Audi me pater. Si agnus ex pecoribus acceptatur in oblationes Domini in odorem sanitatis, et pro iniquitatibus hominum pecora constituta sunt in occisionem, homo autem positus est in hereditatem seculi, et quomodo dicis mihi. Veni et hereditate securam vitam et inmersurabile tempus? Quid si non essem natum in seculo, ut offerer sacrificium ei qui me fecit? Erit autem mea beatitude super omnes homines quia non erit aliud, et in me annunciabuntur generationes et per me intelligent populi, quaniam dignificavit Dominus animam hominis in sacrificium.

	 
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>
	Und es geschah, als sie gegen ihn eiferten, sprach Gott zu ihm: "Töte die Frucht deines Leibes um meinetwillen und bringe mir zum Opfer dar, was dir von mir geschenkt wurde." Und Abraham widersprach nicht, sondern brach sofort auf. Und als er aufbrach, sprach er zu seinem Sohn: " Siehe, jetzt bringe ich dich als Brandopfer Gott dar, in die Hände übergebe ich dich den, der dich mir geschenkt hat". Der Sohn aber sprach zu dem Vater: "Höre mich, Vater. Wenn von den Tieren das Lamm genommen wird bei der Darbringung für den Herrn zu einem süßen Geruch und für die Bosheiten der Menschen Tiere eingesetzt sind zur Tötung, der Mensch aber bestimmt ist, um die Welt zu ererben, sind zur Tötung, der Mensch aber bestimmt ist, um die Welt zu ererben, wie sagst du jetzt mir denn: Komm, um ein sicheres Leben zu erben und eine messbare Zeit? Und wenn ich nicht in der Welt geboren worden wäre, würde ich nicht zum Opfer dargebracht werden dem, der mich geschaffen hat. Es wird aber meine Seligkeit über alle Menchen sein, weil es nichts anderes geben wird, und von mir werden die Generationen verkündigen, und durch mich werden die Leute einsehen, dass Gott die Seele des Menschen zum Opfer gewürdigt hat.
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
