<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Lehrgedicht über die Gottesmutter (Sermo de Genetrice Dei I)</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_51" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>51</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>
	Wenn Maria in Q 19:28 als "Schwester Aarons" bezeichnet wird, so muss dies nicht auf eine Verwechslung von Maria mit Mirjam, der Schwester Mosis und Aarons, zurückgehen, sondern kann auch die Assoziation Marias mit dem aaronidischen Priestergeschlecht, dem sie der Tradition nach entstammt, reflektieren. Maria wird weitergehend auch typologisch mit dem Aaronstab assoziiert. Dies kommt in der Passage von Ephrem zum Ausdruck, in der Maria zu Josef spricht, der aufgrund ihrer Schwangerschaft an ihrer Jungfräulichkeit zweifelt: Der in Numeri 17 erwähnte Stab Aarons erblüht von Neuem, weil Jesus Christus als Nachfolger der aaronidischen Priesterschaft gilt. Die Symbolik bezieht sich außerdem auf die jungfräuliche Geburt, da der Stab ohne Wasser und Erde austreibt, Jesus ohne natürliche Befruchtung, d.h. ohne Samen, geboren wird. Siehe auch TUK_0037.

	Für die Datierung der pseudephremischen Lehrgedichte über die Gottesmutter, siehe Anm. zu TUK_0044.
</summary>
            <msItem>
              <title>Lehrgedicht über die Gottesmutter (Sermo de Genetrice Dei I)</title>
              <author>(Pseudo-)Ephrem (6. Jh.)</author>
              <textLang mainLang="syc">Syrisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">521-599</origDate>
              <origPlace>Nordmesopotamien</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">Edmund Beck, Nachträge zu Ephrem Syrus, Louvain 1975 (Corpus Scriptorum Christianorum Orientalium 363, Scriptores Syri 159), S. 28-29; Sebastian Brock, Luqoṭe d-mimre d-ʻal ktobay qudsho, Bar Hebraeus Verlag, Glane Holland 1993, S. 60.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Yousef Kouriyhe</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Michael Marx</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">David Kiltz</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="syc">
        <p>Im vorliegenden Eintrag werden zwei Editionen des syrischen „Lehrgedichtes über die Gottesmutter” angezeigt: Zunächst (1) die Edition von Edmund Beck und (2) die Edition von Sebastian Brock. Die angezeigte deutsche Übersetzung stammt von Beck und legt den originalsprachlichen Text seiner Edition zugrunde, während die englische Übersetzung auf dem Text der Brock’schen Edition beruht. Die Versnummerierung der jeweiligen Übersetzung folgt der ihr zugehörigen Edition des Originaltextes, so dass die Verse 369-428 von Becks Edition den Versen 50-70 bei Brock entsprechen.

 (Edition von Beck)369 ܫܡܥ ܝܘܣܦ ܘܐܚܕܗ ܓܘܢܚܐ ܥܠ ܡܕܡ ܕܫܡܥ ܡܢܗ̇ ܡܪܝܡ ܚܘܣ ܥܠ ܠܫܢܟܝ ܠܐ ܬܓܕܦܝܢ ܥܠ ܐܠܗܐ373 ܣ̇ܦܩ ܠܢ ܪܘܫܥܗ ܕܒܝܬܢ ܕܠܐ ܢܘܣܦ ܥܠ ܓܘܕܦܢ ܘܐܢܗܘ ܕܐܢܐ ܐܫܪܬܟܝ ܡ̇ܢ ܡܢ ܥܡܐ ܡܫܪ ܠܟܝ 377 ܕܐܠܗܐ ܫܪܐ ܒܓܘ ܟܪܣܟܝ ܘܡ̇ܢܘ ܡܨܐ ܘܡܗܝܡܢ ܠܟܝ ܕܠܘ ܡܢ ܙܘܘܓܐ ܗܘ ܒܛܢܟܝ ܠܝ ܘܝܐ ܡܛܠܬܟܝ381 ܕܓܘܢܚܐ ܪܒܐ ܡܛܢܝ ܝܘܡܢ ܘܣܝܒܬܝ ܢܦܫܟܝ ܘܩܢܘܡܟܝ ܘܐܚܝܕܝܢ ܠܝ ܨܘܖ̈ܢܐ ܥܠ ܡܕܡ ܕܡܠܠ ܦܘܡܟܝ 385 ܐܢ ܡܪܝܡ ܐܝܕܐ ܐܢܬܬܐ ܒܛܢܬ ܡܡܬܘܡ ܒܒܬܘ̈ܠܝܗ̇ ܡܢ ܐܠܦܟܝ ܗܢ ܝܘܠܦܢܐ ܘܠܐ ܡܨܐ ܠܒܐ ܡܣܝܟ ܠܗ389 ܓܒܪܟܝ ܠܐ ܨܒ̣ܝܬ ܕܬܦܪܣܝܢ ܘܒܐܠܗܐ ܫ̣ܕܝܬ ܨܘܚܝܬܐ ܫܬܘܩ ܠܟܝ ܡܢ ܫܪܒܐ ܕܐܪܡܝܬܝ ܘܣܒܝ ܓܒܪܟܝ [ܘܙܠܝ ܒܫܠܡܐ]393 ܒܟܬ ܡܪܝܡ ܕܚܙܬ ܒܟܝܗ ܕܝܘܣܦ ܟܐܢܐ ܘܙܕܝܩܐ ܘܒܚܫܐ ܘܒܟܪܝܘܬܐ ܫܪܝܬ ܕܗܟܢ ܬܐܡܪܝ ܠܗ 397 ܠܐ ܡܪܝܐ ܕܐܝܬ ܒܫܡܝܐ ܠܐ ܝ̇ܕܥܢܝ ܡܘܢ ܐܡܪ ܠܟ ܚܕܐ ܒܠܚܘܕ ܡܦܝܣܐ ܐܢܐ ܠܟ ܟ̇ܬܪ ܠܝ ܕܠܐ ܪܘܥܡܐ 401 ܘܫܡܥ ܡ̈ܠܝ ܢܝܚܐܝܬ ܐܘ ܡܪܝ ܝܘܣܦ ܙܕܝܩܐ ܩܪܝ ܠܢ̈ܫܐ ܚܟܝ̈ܡܬܐ ܚ̈ܙܝܢ ܠܝ ܒ̈ܥܝܕܝܗܝܢ 405 ܘܐܢ ܠܗܠܝܢ ܠܐ ܡܫܪ ܐܢܬ ܐܫܩܢܝ ܡ̈ܝܐ ܕܒܘܚܪܢܐ ܫܡܥܝܢܝ ܡܪܝ ܐܡ̇ܪ ܩܘܕܡ ܐܡܪܐ ܒܬܘܠܬܐ ܠܛܘܒܢܐ 409 ܕܢܛܝܪܐ ܐܢܐ ܒܒ̈ܬܘܠܝ ܐܠܗܝ ܣ̇ܗܕ ܒܫܡܝܐ ܘܐܝܟ ܝܘܡܐ ܕܡܢ ܟܪܣܗ̇ ܕܐܡܝ ܚܬܝܡܐ ܐܢܐ ܘܢܛܝܪܐ ܐܢܐ413 ܘܐܢ ܡܛܠ ܒܛܢܐ ܡܥܩܒܬ ܬܐ ܐܬܢܐ ܠܟ ܕܟܬܝ̈ܒܢ ܐܢ ܝܘܣܦ ܡܢ ܐܬܢܩܦ ܠܐܪܥܐ ܘܝܠܕܬܗ ܠܐܕܡ 417 ܘܠܐܝܠܢܐ ܡܢ ܐܙܕܘܓ ܘܝܠܕ ܐܡܪܐ ܚܠܦ ܐܝܣܚܩ ܟܐܦܐ ܬܘܒ ܐܝܟܢ ܝܠܕܬ ܢܗܖ̈ܘܬܐ ܒܐܫܝܡܘܢ 421 ܦܟܐ ܕܚܡܪܐ ܐܝܟܢ ܐܪܕܝ ܡ̈ܝܐ ܨܝܕ ܫܡܫܘܢ ܐܢ ܡܪܝ ܝܘܣܦ ܠܐ ܫܡܝܥ ܠܟ ܕܐܦܪܥ ܚܘܛܪܐ ܨܝܕ ܐܗܪܘܢ425 ܘܡܢ ܒܬܪ ܕܚܡܐ ܘܝܒܫ ܐܬܪܓܝ ܘܥܒܕ ܛܖ̈ܦܐ ܘܟܠܗܘܢ ܖ̈ܐܙܐ ܕܐܫܬܡܫܘ ܪܐܙܗ ܕܡܫܝܚܐ ܫܡܫܘ(Edition von Brock)50 ܫܡܥ ܝܘܣܦ ܘܐܚܕܗ ܓܘܢܚܐ ܥܠ ܡܕܡ ܕܫܡܥ ܡܢܗ̇ܡܪܝܡ ܚܘܣܝ ܥܠ ܠܫܢܟܝ ܘܠܐ ܬܓܕܦܝܢ ܥܠ ܐܠܗܐܕܠܐ ܢܡܠܠܘܢ ܥܡ̈ܡܐ ܟܠܗܘܢ ܓܘܕܦܟܝ ܕܥܠ ܐܠܗܐܕܣܦܩ ܠܢ ܪܘܫܥܗ ܕܒܝܬܢ ܠܐ ܢܘܣܦ ܥܠ ܓܘܕܦܢܐܘ ܡܪܝܡ ܡܢ ܡܫܪ ܠܟܝ ܕܐܠܗܐ ܫܪܐ ܒܓܘ ܥܘܒܟܝ55 ܡܢܘ ܢܗܝܡܢ ܦܬܓܡ̈ܝܟܝ ܕܠܐ ܡܢ ܙܘܘܓܐ ܗܘ ܒܛܢܟܝ ܐܘ ܡܪܝܡ ܐܝܕܐ ܐܢܬܬܐ ܕܝܠܕܬ ܡܡܬܘܡ ܒܒܬܘܠܝ̈ܗ̇ܘܡܢ ܡܫܪ ܗܢ ܝܘܠܦܢܐ ܕܠܐ ܡܨܐ ܠܒܐ ܡܩܒܠ ܠܗܠܓܒܪܟܝ ܠܐ ܨܒܝܬܝ ܕܬܦܪܣܝܢ ܒܐܠܗܐ ܫܕܝܬܝ ܨܘܚܝܬܐܫܠܝ ܠܟܝ ܡܢ ܫܪܒܐ ܕܐܡܪܬܝ ܘܣܒܝ ܓܒܪܟܝ ܘܙܠܝ ܒܫܠܡܐ60 ܒܬܘܠܬܐ ܒܟܬ ܕܚܙܬ ܒܟܝܗ ܕܝܘܣܦ ܟܐܢܐ ܘܙܕܝܩܐܐܡܪܐ ܒܬܘܠܬܐ ܠܛܘܒܢܐ ܫܡܥ ܠܝ ܕܐܡܪ ܩܕܡ ܚܘܒܟܕܢܛܝܪܐ ܐܢܐ ܒܒܬܘܠܝ̈ ܐܝܟ ܝܘܡܐ ܕܡܢ ܟܪܣܐ ܕܐܡܝܚܬܝܡܐ ܐܢܐ ܘܢܛܝܪܐ ܐܢܐ ܘܐܠܗܝ ܣܗܕ ܒܫܡܝܐܘܐܢ ܡܛܠ ܒܛܢܐ ܡܥܩܒܬ ܬܐ ܐܚܘܝܟ ܕܟܬܝ̈ܒܢ65 ܐܘ ܝܘܣܦ ܡܢܘ ܢܩܦ ܠܗ̇ ܠܐܪܥܐ ܘܝܠܕܬܗ ܠܐܕܡܘܠܐܝܠܢܐ ܡܢ ܐܙܕܘܓ ܘܝܠܕܗ ܠܐܡܪܐ ܚܠܦ ܐܝܣܚܩ ܟܐܦܐ ܬܘܒ ܐܝܟܢ ܝܠܕܬ ܢܗܖ̈ܘܬܐ ܒܐܫܝܡܘܢܘܦܟܐ ܕܚܡܪܐ ܐܝܟܢ ܐܪܕܝ ܡܝ̈ܐ ܨܝܕ ܫܡܫܘܢܐܘ ܡܪܝ ܝܘܣܦ ܠܐ ܫܡܝܥ ܠܟ ܕܐܦܪܥ ܚܘܛܪܐ ܨܝܕ ܐܗܪܘܢ70 ܟܠܗܘܢ ܐܖ̈ܙܐ ܕܐܫܬܡܫܘ ܐܪܙܗ ܕܡܫܝܚܐ ܨܝܪܝܢ
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>369 Joseph hörte es und Schrecken ergriff ihn über das, was er von ihr gehört hatte. „Maria, habe Mitleid mit deiner Zunge! Schmähe nicht Gott!373 Es genügt das Vergehen unseres Hauses. Fügen wir nicht auch noch unsre Lästerung hinzu! Und wenn ich dir glaube, wer aus dem Volk wird dir glauben,377 daß Gott in deinem Schoß Wohnung nahm? Und wer wird dir glauben können, daß deine Leibesfrucht nicht aus geschlechtlicher Verbindung stammt? Wehe mir deinetwegen,381 denn Schreckliches kam über mich heute, und du hast dich selber befleckt. Schwindel erfaßt mich über dem, was dein Mund gesprochen hat.385 Fürwahr, Maria, welche Frau hat jemals in ihrer Jungfräulichkeit empfangen? Wer hat dich das gelehrt? Das Herz kann es nicht fassen.389 Du wolltest deinen Mann nicht bloßstellen, und so warfst du auf Gott die Lästerung. Hör auf mit der Erzählung, die du begonnen hast, nimm deinen Mann und geh in Frieden!“393 Es weinte Maria, da sie Joseph weinen sah, den gerechten und rechtschaffenen, und in Leid und Schmerz begann sie so zu ihm zu sprechen: 397 „Nein, beim Herrn, der im Himmel ist, ich weiß nicht, was ich sagen soll. Nur um eins will ich dich bitten: warte zu ohne Murren, 401 und höre ruhig meine Worte! O mein Herr, Joseph, Gerechter, rufe die Hebammen herbei, die nach ihrer Gewohnheit mich untersuchen sollen. 405 Und wenn du diesen nicht glaubst, dann gib mir das Fluchwasser!“ „Höre mich, mein Herr, ich will vor dir sprechen,“ spricht die Jungfrau zu dem Seligen. 409 „Daß ich eine unberührte Jungfrau bin, bezeugt mein Gott im Himmel. Wie am Tag, da ich aus dem Schoß meiner Mutter (hervorging), bin ich versiegelt und bewahrt.413 "Und wenn du wegen der Leibesfrucht nachforschest, so komm, ich will dir anführen, was geschrieben steht! Sieh, Joseph, wer verband sich mit der Erde, daß sie Adam gebar? 417 Und wer mit dem Strauch, daß er den Widder an Stelle von Isaak trug? Ferner, wie brachte der Fels Ströme zu Tage in der Wüste? 421 Der Eselskinnbacken, wie ließ er Wasser fließen zur Zeit Samsons? Sieh, Joseph, mein Herr, hast du nicht gehört, daß der Stab sproßte zur Zeit Aarons, 425 und nachdem er verdorrt und vertrocknet war, (wieder) frisch wurde und Blätter trug? Und alle Symbole, die geschahen, sie schufen das Symbol Christi.“ [Übersetzung von D. Kiltz [Verse 427-428]: Alle die geheimnisvollen Zeichen, welche gottesdienstlich vorgetragen wurden, tragen das Mysterium Christi vor."]
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p>Weil sich die Versnummerierung in der Edition des Originaltextes von Brock von der Nummerierung unterscheidet, die er in seiner Übersetzung verwendet, stehen in der englischen Übersetzung eckige Klammern, die auf den entsprechenden Vers der Ausgangssprache hinweisen.100 [50] Joseph listened, and he was gripped by griefat what he had heard from her.“Mary, spare your tongue,do not blaspheme against God,lest all the gentiles speak105 about your blasphemy against God;the wickedness of our own house is quite enough,do not let us add to our blasphemy.O Mary, who will ever believe you,that God has resided in your womb?110 [55] Who will give credence to your words,that your pregnancy is not the result of intercourse?O Mary, what woman has ever given birth while still a virgin?Who will ever believe this novel teaching?115 The mind simply cannot accept it.You have not been willing to reveal this man of yours,you have cast an insult on God.Keep quiet with the tale you have uttered;take this man of yours, and be off in peace.”120 [60] The Virgin wept on seeing the weeping of Joseph, the upright und righteous.The Virgin says to the blessed man, “Listen to me, so that I may speak in the presence of your love.I am preserved in my virginity125 as on the day I left my mother’s womb;I am sealed and preserved,my God is witness in heaven.And if you are investigating about the pregnancy,come, I will show you what is written, Joseph:130 [65] Who was it who was joined with the Earthso that it bore Adam?Who was married to treethat it gave birth to the Lamb, in place of Isaac?Again, how did the Rock give birth 135 to rivers of water in Ashimon?And how did the donkey’s jaw-bonecause water to flow for Samson?O my lord Joseph, have you not heardthat the rod sprouted for Aaron?140 [70] All the mysteries which were administered depict the mystery of the Messiah.”</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
