<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Gebet zum Fest der Geburt der Gottesmutter Maria</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_58" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>58</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>
	Das in Q 3:35 referierte Gelübde der Mutter Marias wird so auch im Protevangelium Jacobi wiedergegeben (vgl. TUK_0422; siehe auch TUK_0034). Obwohl der hier zitierte Ausschnitt aus einer zeitgenössischen syrischen Liturgie beim gegenwärtigen Forschungsstand nicht sicher zu datieren ist, illustriert der Text doch immerhin exemplarisch, dass im Koran belegte apokryphe Überlieferungselemente auch in der syrischen Liturgie präsent sind und möglicherweise auch schon vorislamisch waren. Das Protevangelium Jacobi wird normalerweise ins 2. Jh. datiert. Da sich bereits bei Ephrem dem Syrer Elemente finden, welche mit späteren syrischen Versionen übereinstimmen, sind erste Übersetzungen wohl für das 4 Jh. anzusetzen.  Es ist deshalb zu erwägen, ob für die koranische Urgemeinde die Annahme einer Vertrautheit mit syrischen liturgischen Traditionen nicht wahrscheinlicher als die einer primär literarisch vermittelten Kenntnis apokryphen Schrifttums ist.

	Für das Problem der Datierung und der Überlieferung syrischer liturgischer Sammlungen, siehe die Anmerkung zu TUK_0068.
</summary>
            <msItem>
              <title>Gebet zum Fest der Geburt der Gottesmutter Maria</title>
              <author/>
              <textLang mainLang="syc">Syrisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian"/>
              <origPlace>Nordmesopotamien</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">Panqītā d-dukrānē d-qaddīšē w-sāhdē wa-d-ʿadʿīdē ʿam d-Yāldat Allāhā Maryam [Sammelband der Heiligen- und Märtyrergedenken sowie der Feste mit der Gottesmutter Maria], Handschrift (1982) im Besitz der syrisch-orthodoxen Kirche St. Jakob (Berlin), S. 38.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Yousef Kouriyhe</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">David Kiltz</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Nicolai Sinai</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="syc">
        <p>ܫܦܝܪ ܫܘܘܕܝܐ ܕܐܩܝܡ: ܟܗܢܐ ܝܘܝܩܝܡ: ܘܚܢܐ ܒܪܝܟܬܐ ܒܪܬ ܙܘܓܗ ܐܒܗ̈ܝܗ̇ ܕܡܪܝܡ: ܕܐܢ ܡܣܬܥܪܝܢ ܡ̣ܢ ܡܪܝܐ ܒܝܠܕܐ: ܢܕܪܐ ܢܗܐ ܠܗ ܟܠ ܝܘ̈ܡܝ ܚܝܘ̈ܗܝ: ܫܡܥܬ ܐܢܘܢ ܛܝܒܘܬܐ ܘܝܗܒܬ ܠܗܘܢ ܡܪܝܡ: ܕܬܗܘܐ ܒܐܪܬܐ ܠܪܒܘܬܗ ܕܐܠܗܐ ܡܪܝܡܐ ܗ̄ ܡܛܠ ܕܢܫܪܐ ܒܗ̇: [...] ܚܕܝܘ ܐܒܗ̈ܝܗܿ ܕܒܬܘܠܬܐ ܒܦܐܪܐ ܚܕܬܐ ܕܝܗܒܬ ܠܗܘܢ ܛܝܒܘܬܐ ܐܠܗܝܬܐ ܘܦܰܪܫܘܗܿ ܘܩܪܒܘܗܿ ܠܐܠܗܐ ܕܬܗܘܐ ܠܗ ܡܫܡܫܢܝܬܐ ܘܒܕܟܝܘܬܐ ܐܬܪܒܝܬ ܒܬܫܒܘܚܬܐ
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>
	Schön ist das Versprechen, das der Priester Joachim und Anna, seine gesegnete Frau, die Eltern Marias, abgelegt haben. Wenn sie von Gott mit einem Kind bedacht werden würden, so solle es Ihm sein ganzes Leben lang geweiht sein. Die (göttliche) Güte hat sie erhört und ihnen Maria geschenkt, damit sie eine Feste für die Größe des erhabenen Gottes sei, Hallelujah, damit er in ihr wohne. [...] Die Eltern der Jungfrau freuten sich über die neue Frucht, die ihnen die göttliche Güte geschenkt hatte, und sie trennten sich von ihr und übergaben sie Gott, damit sie ihm eine Dienerin sei und sie wuchs auf in Reinheit und im Lobpreis Gottes.
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
