<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Deuteronomium 1:4-11</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_273" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>273</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>Heinrich Speyer bringt Q 17:104 mit Leviticus 20:24 und Deuteronomium 1:8 in Verbindung (Speyer 1931: p. 323). Dabei kann in der koranischen Aussage wa-qulnā min baʿdihī li-banī ʾisrāʾīla skunu l-ʾarḍa ein Bezug auf die in den beiden Bibelstellen bezeugte göttliche Weisung, das Land in Besitz zu nehmen, gesehen werden. Der hier zitierte Text aus dem Buch Deuteronomium beinhaltet eine Rede Moses, der den Israeliten davon berichtet, wie Gott ihnen das Land Kanaan gab und sie aufforderte, es zu erobern und zu bevölkern. In Leviticus 20:24 (vgl. TUK_1343) folgt Gottes Verheißung des Landes auf das Verbot verschiedener Handlungen. Diese lassen sich den Bereichen Götzendienst und Sexualität zuordnen und sind mit dem Tod zu bestrafen (Lev 20:1-21). Dabei ist die Einhaltung dieser Regeln durch die Israeliten Bedingung und Rechtfertigung dafür, das Land zu erhalten (Lev 20:22). Gleichzeitig grenzen sich die Israeliten dadurch von den vorherigen Bewohnern ab, denen nachgesagt wird, diese verbotenen Dinge praktiziert zu haben (Lev 20:23). Interessant ist, dass die Gebote in Lev 20 auf die sogenannten Heiligkeitsgesetze (Lev 19) folgen, die möglicherweise auch in der Aufzählung von Geboten in Q 17:22-39 reflektiert sind (TUK in Vorbereitung).Gottes Aufforderung an die Israeliten in Q 17:104 folgt unmittelbar auf die Bestrafung Pharaos (Q 17:103), der sich durch seinen Unglauben negativ von Moses und den Israeliten abhebt, und erscheint daher als Belohnung für Moses und sein Volk. In dieser Hinsicht erinnert Q 17:101-104 an Leviticus 20:1-24, wo das Verhalten der Israeliten ebenfalls mit dem eines anderen Volkes kontrastiert, und dieser Kontrast die Inbesitznahme des Landes begründet.Anders als in Deut 20:7, wo verschiedene Ortsnamen genannt werden, ist in Q 17:104 nur von al-ʾarḍ die Rede. Im Kontext von Sure 17 mit ihren verschiedenen Referenzen an Jerusalem und Palästina drängt sich allerdings eine Assoziation von al-ʾarḍ mit hebr. ha-areṣ ("das Land") und damit dem gelobten Land auf, so dass sich eine weitere Nennung von Ortsnamen erübrigt. (Hinweis zu al-ʾarḍ / ha-areṣ von Dirk Hartwig)Wie hingegen Nicolai Sinai deutlich macht, legen der Kontext sowie weitere Koranstellen (z.B. Q 26:57-59; Q 28:4-6) nahe, dass in Q 17:104 Ägypten das Land ist, das den Israeliten von Gott gegeben wird. Im Gegensatz zu Alois Sprengers Ansicht, dass dies auf ein Missverständnis Muḥammads zurückzuführen sei, handelt es sich dabei um eine Relektüre der Exodus-Erzählung, die damit in einen größeren geschichtstheologischen Rahmen eingeordnet wird. An verschiedenen Stellen der mekkanischen Suren erscheinen die Israeliten als Gläubige in Not, die von Gott gerettet werden. Darin spiegelt sich die Situation von Muḥammad und seinen Anhängern wieder, die sich mit den Israeliten identifizierten und Trost in deren Errettung durch Gott finden konnten. Die koranische Version der Exodus-Erzählung entspricht einem wiederkehrenden Schema: Gott vernichtet ein Volk, das nicht auf den Gesandten hört, und setzt ein anderes Volk an dessen Stelle. Die Inbesitznahme von Pharaos Land durch die Israeliten verkörpert dabei das Prinzip, dass die Unterdrückten das Land erben werden, in dem sie zuvor unterdrückt waren. So wie Gott den Israeliten geholfen hat, so wird er auch der koranischen Gemeinde beistehen und ihnen den Ort zum Erbe geben, an dem sie unterdrückt werden. (Zur Vorstellung, dass die Israeliten Ägypten erben, s. Sinai 2016)Einerseits evoziert so der sprachliche Anklang von al-ʾarḍ an ha-areṣ in Q 17:104 die in Leviticus 20 und Deuteromium 1 geschilderten Ereignisse um die Israeliten. Gleichzeitig besitzt der Vers aber auch einen Bezug zur Lebenswirklichkeit der frühen Gemeinde und erweist sich damit auch für diese als relevant und aktuell.</summary>
            <msItem>
              <title>Deuteronomium 1:4-11</title>
              <author/>
              <textLang mainLang="heb">Hebräisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">vor 4. Jh. v. Chr. (Endredaktion des Pentateuchs)</origDate>
              <origPlace>Palästina</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">Biblia Hebraica Stuttgartensia, hg. von K. Elliger and W. Rudolph, 4. verbesserte Auflage, Stuttgart 1990.</bibl>
              <bibl type="literatur">Sinai, Nicolai: &amp;#x201E;Inheriting Egypt: The Isrealites and the Exodus in the Meccan Qur&amp;#x2BE;&amp;#x101;n&amp;quot;&amp;#x201C; (M. Daneshgar &amp;amp; W. A. Saleh, Hrsg.). In:Islamic Studies Today</bibl>
              <bibl type="literatur">Speyer, Heinrich: Die biblischen Erz&amp;#xE4;hlungen im Qoran. C. Schulze, Gr&amp;#xE4;fenhainichen 1931.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Veronika Roth</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="heb">
        <p>4 אַחֲרֵ֣י הַכֹּתֹ֗ו אֵ֚ת סִיחֹן֙ מֶ֣לֶךְ הָֽאֱמֹרִ֔י אֲשֶׁ֥ר יֹושֵׁ֖ב בְּחֶשְׁבֹּ֑ון וְאֵ֗ת עֹ֚וג מֶ֣לֶךְ הַבָּשָׁ֔ן אֲשֶׁר־יֹושֵׁ֥ב בְּעַשְׁתָּרֹ֖ת בְּאֶדְרֶֽעִי׃5 בְּעֵ֥בֶר הַיַּרְדֵּ֖ן בְּאֶ֣רֶץ מֹואָ֑ב הֹואִ֣יל מֹשֶׁ֔ה בֵּאֵ֛ר אֶת־הַתֹּורָ֥ה הַזֹּ֖את לֵאמֹֽר׃6 יְהוָ֧ה אֱלֹהֵ֛ינוּ דִּבֶּ֥ר אֵלֵ֖ינוּ בְּחֹרֵ֣ב לֵאמֹ֑ר רַב־לָכֶ֥ם שֶׁ֖בֶת בָּהָ֥ר הַזֶּֽה׃7 פְּנ֣וּ׀ וּסְע֣וּ לָכֶ֗ם וּבֹ֨אוּ הַ֥ר הָֽאֱמֹרִי֮ וְאֶל־כָּל־שְׁכֵנָיו֒ בָּעֲרָבָ֥ה בָהָ֛ר וּבַשְּׁפֵלָ֥ה וּבַנֶּ֖גֶב וּבְחֹ֣וף הַיָּ֑ם אֶ֤רֶץ הַֽכְּנַעֲנִי֙ וְהַלְּבָנֹ֔ון עַד־הַנָּהָ֥ר הַגָּדֹ֖ל נְהַר־פְּרָֽת׃8 רְאֵ֛ה נָתַ֥תִּי לִפְנֵיכֶ֖ם אֶת־הָאָ֑רֶץ בֹּ֚אוּ וּרְשׁ֣וּ אֶת־הָאָ֔רֶץ אֲשֶׁ֣ר נִשְׁבַּ֣ע יְ֠הוָה לַאֲבֹ֨תֵיכֶ֜ם לְאַבְרָהָ֨ם לְיִצְחָ֤ק וּֽלְיַעֲקֹב֙ לָתֵ֣ת לָהֶ֔ם וּלְזַרְעָ֖ם אַחֲרֵיהֶֽם׃9 וָאֹמַ֣ר אֲלֵכֶ֔ם בָּעֵ֥ת הַהִ֖וא לֵאמֹ֑ר לֹא־אוּכַ֥ל לְבַדִּ֖י שְׂאֵ֥ת אֶתְכֶֽם׃10 יְהוָ֥ה אֱלֹהֵיכֶ֖ם הִרְבָּ֣ה אֶתְכֶ֑ם וְהִנְּכֶ֣ם הַיֹּ֔ום כְּכֹוכְבֵ֥י הַשָּׁמַ֖יִם לָרֹֽב׃11 יְהוָ֞ה אֱלֹהֵ֣י אֲבֹֽותֵכֶ֗ם יֹסֵ֧ף עֲלֵיכֶ֛ם כָּכֶ֖ם אֶ֣לֶף פְּעָמִ֑ים וִיבָרֵ֣ךְ אֶתְכֶ֔ם כַּאֲשֶׁ֖ר דִּבֶּ֥ר לָכֶֽם׃</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>4 Nachdem er Sihon, den König der Amoriter, der in Heschbon seinen Sitz hatte, und Og, den König des Baschan, der in Aschtarot seinen Sitz hatte, bei Edreï geschlagen hatte, 5 begann Moses jenseits des Jordan im Land Moab, diese Weisung aufzuschreiben. Er sagte: 6 Der Herr, unser Gott, hat am Horeb zu uns gesagt: Ihr habt euch lange genug an diesem Berg aufgehalten. 7 Nun wendet euch dem Bergland der Amoriter zu, brecht auf und zieht hinauf! Zieht aus gegen alle seine Bewohner in der Araba, auf dem Gebirge, in der Schefela, im Negeb und an der Meeresküste! Zieht in das Land der Kanaaniter und in das Gebiet des Libanon, bis an den großen Strom, den Eufrat!  8 Hiermit gebe ich euch das Land. Zieht hinein und nehmt es in Besitz,  das Land, von dem ihr wisst: Der Herr hat euren Vätern Abraham, Isaak und Jakob geschworen, es ihnen und später ihren Nachkommen zu geben. 9 Damals habe ich zu euch gesagt: Ich kann euch nicht allein tragen. 10 Der Herr, euer Gott, hat euch zahlreich gemacht. Ja, ihr seid heute schon so zahlreich wie die Sterne am Himmel. 11 Und der Herr, der Gott eurer Väter, lasse eure Zahl auf das Tausendfache wachsen und segne euch, wie er es euch versprochen hat.</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
