<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Yašt 19:31-32</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_1468" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>1468</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>Im Koran wird an drei Stellen davon erzählt wie Salomo die Dämonen (ǧinn) dienstbar gemacht wurden. Während ihm in Q 27:17 ein Truppenaufgebot von ǧinn zur Seite gestellt wird, berichtet Q 21:82 davon, dass Dämonen ins Meer getaucht seien und, nicht näher definierte Arbeiten für ihn verrichtet hätten (siehe Q 34:12). Dies erinnert an die verbreitete jüdische Vorstellung, wonach Salomo Herr über die Dämonen gewesen sei, und diese ihm beim Bau des Tempels zu Diensten gewesen seien (siehe Giversen 1972 u. Kalmin 2014). Heinrich Speyer hat die koranischen Parallelen zu den jüdischen und christlichen Texten herausgestellt (siehe TUK_1280, TUK_1394, TUK_1418 u. Speyer 1931: 386-387). In diesem Zusammenhang soll auch auf eine Passage im Zamyād-Yašt hingewiesen werden, die eine ähnliche Vorstellung von der Herrschergewalt über Dämonen in zoroastrischen Texten belegt. Bereits 1906 hatte Wilhelm Bousset auf Parallelen zwischen dem awestischen König Yima und Salomo hingewiesen (Bousset 1906: 564) und Claus Schedl will gar in der Königin von Saba eine literarische Umformung der Yima-Legende erkennen (Schedl 1981: 317-319, 323 siehe Diskussion u. Kritik bei Nünlist 2015: 462-464; zur komplexen Yima-Mythologie siehe Skjærvø 2012). In der Forschung ist die Frage der Interdependenz zentraler Ideen der jüdischen und zoroastrischen Tradition heftig debattiert worden, wobei die ältere Forschung teils zu direkten Abhängigkeiten tendiert hat (siehe die Darstellung der älteren Literatur bei Barr 1985). Die rezente Forschung ist dahingegen zurückhaltender geworden, klare Entlehnungen zu attestieren (siehe jetzt Silverman 2012), so dass es vielmehr angebracht erscheint, von einer geteilten "mythic phenomenology" zu sprechen (Silverman 2013: 220). Die hier zitierte Passage aus dem Zamyād-Yašt weist augenfällige Parallelen zu der im Koran thematisierten Herrschergewalt Salomos über die Dämonen auf. Die Yašts enthalten Reminiszenzen epischer Erzählungen, die diese jedoch nicht näher ausführen, sondern lediglich Anspielungen auf als bekannt vorausgesetzete Stoffe enthalten (Hintze 1994: 33-40). In diesem Zusammenhang ist die Erzählung von der Macht einer Reihe mythischer Könige über die Dämonen signifikant, die über Dämonen herrschen: In Yašt 19:26 wird berichtet, wie Haošiiaŋha Paraδāta zahlreiche Dämonen erschlägt (siehe Shahbazi 2004). Es folgt die Erzählung von Taxma Urupi, der auf Aŋra Mainyu 30 Jahre um die Welt reitet, nachdem er alle Dämonen, Hexen und Zauberer besiegt hat (Yašt 19:28-29). Schließlich die hier zitierte Stelle aus dem Awesta, die König Yima in den Fokus rückt und den Abschluss der Erzählung über die Unterwerfung der Dämonen durch mythischen Könige bildet (siehe Skjærvø 2013 u. Hintze 1994: 35-36). 


Die Yašts, eine Gruppe von 21 Hymnen an Gottheiten und protektive Prinzipien, bilden zusammen mit Yasna, Vīsparad, Vīdēvdād und Ḫordeh Avestā das Corpus des Awesta (siehe einleitend Hintze 2014, Hintze 2009: 46–62). Da für die awestischen Texte gemeinhin von einer mündlichen Komposition und Rekomposition ausgegangen wird (vgl. Skjærvø 1994, Kreyenbroek 1996, Rezania 2010), ist die Entstehungszeit der Texte in der Forschung umstritten. Die Verschriftlichung ist, wenn auch einige Hinweise auf eine frühe Abfassung bei Pausanias (gest. 180 n. Chr., vgl. Boyce and Grenet 1991: 235–239; de Jong 1997: 364–365) und in Mānīs Kephalaia (vgl. Cantera 2004: 144–146) existieren, in die spät-sasanidische Zeit zu datieren (siehe die Zusammenfassung der Forschungsdebatte bei Cantera 2004: 106–163). Das mittelpersische Wort Yašt („Hymne“, MacKenzie1971: 97) geht auf das awestische Verb yaz („rituell verehren“, Bartholomae 1904: 1274–1280) zurück. Zahlreiche Yašts gehören zu den jungawestischen Texten, deren 
Alter sich nicht präzise bestimmen lässt, obgleich einiges dafür spricht
 die Achämenidenzeit, wie ein Hinweis bei Herodot nahelegt (vgl. de Jong 1997: 117), als terminus ante quem anzusetzen (vgl. Hintze 2014). Der Zamyād-Yašt ist der Erde gewidmet, die auch als Tagesgenius des 28. Tages des zoroastrischen Monats fungiert (vgl. Hintze 1994: 45–49). 

 Inhaltlich lassen sich zwei Teile unterscheiden: Der erste Abschnitt (1–8) enthält eine Liste der großen Berge, denen in der religiösen Vorstellungswelt eine besondere Bedeutung zukommt (vgl. Hintze 1994: 40–45). Der zweite Abschnitt (9–96) preist die Kayaniden-Herrscher, schließt jedoch auch Zarathustra selbst und den Saošyant, einen endzeitlichen Welterlöser (siehe Malandra 2013), ein. Alter und Entstehungszeit lassen sich nur ungefähr eingrenzen, wobei Almut Hintze anführt, dass die, im Vergleich zu anderen awestischen Texten, ausgeprägte Eschatologie (vgl. Hintze 1994: 42), und die Sprachstufe, die ein Jungawestisch mit südwestiranischen Dialekteinfluss erkennen lässt (vgl. Hintze 1994: 49–52), für eine Datierung auf das 6. Jh. v. Chr. sprechen.</summary>
            <msItem>
              <title>Yašt 19:31-32</title>
              <author/>
              <textLang mainLang="">Awestisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">6. Jh. v. Chr. (verschriftlicht nach 500 n. Chr.)</origDate>
              <origPlace>Iran</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">Geldner 1889: 246</bibl>
              <bibl type="literatur">Barr, James: &amp;#x201E;The Question of Religious Influence: The Case of Zoroastrianism, Judaism, and Christianity&amp;#x201C;. In: Journal of the American Academy of Religion 53.2 (1985), S. 201&amp;#x2013;235.</bibl>
              <bibl type="literatur">Bartholomae, Christian: Altiranisches W&amp;#xF6;rterbuch. Strassburg 1904.</bibl>
              <bibl type="literatur">Bousset, Wilhelm: Die Religion des Judentums im neutestamentlichen Zeitalter. Berlin 1906.</bibl>
              <bibl type="literatur">Boyce, Mary &amp;amp; Grenet, Franz: A Hisotry of Zoroastrianism III. Zoroastrianism under Macedonian and Roman Rule. Leiden et al 1991.</bibl>
              <bibl type="literatur">Cantera, Alberto: Studien zur Pahlavi-&amp;#xDC;bersetzung des Avesta. Wiesbaden 2004.</bibl>
              <bibl type="literatur">Geldner, Karl F.: Avesta. Die Heiligen B&amp;#xFC;cher der Parsen. Stuttgart 1889.</bibl>
              <bibl type="literatur">Giversen, S&amp;#xF8;ren: &amp;#x201E;Salomon und die D&amp;#xE4;monen&amp;#x201C;. In: Martin Krause (Hrsg.), Essays on the Nag Hammadi Texts in Honour of Alexander B&amp;#xF6;hling. Leiden 1972, S. 16&amp;#x2013;21.</bibl>
              <bibl type="literatur">Hintze, Almut: &amp;#x201E;Avesta Literature&amp;#x201C;. In: Ronald E. Emmerick &amp;amp; Maria Macuch (Hrsg.), The Literature of Pre-Islamic Iran. Companion Volume I. London/New York 2009, S. 1&amp;#x2013;71. A History of Persian Literature.</bibl>
              <bibl type="literatur">Hintze, Almut: &amp;#x201E;Ya&amp;#x161;ts&amp;#x201C;. Encyclopaedia Iranica.</bibl>
              <bibl type="literatur">Hintze, Almut: Der Zamy&amp;#x101;d Ya&amp;#x161;t. Wiesbaden 1994.</bibl>
              <bibl type="literatur">Kalmin, Richard: &amp;#x201E;The Demons in Salomon&amp;#x2019;s Temple&amp;#x201C;. In: Migrating Tales. The Talmud&amp;#x2019;s Narratives and their historical conext. Oakland 2014, S. 95&amp;#x2013;129.</bibl>
              <bibl type="literatur">Kreyenbroek, Philip G.: &amp;#x201E;The Zoroastrian tradition from an oralist&amp;#x2BE;s point of view&amp;#x201C;. In: H. J. M. Desai &amp;amp; H. N. Modi (Hrsg.), K. R. Cama oriental institute: second internationl congress oproceedings. Bombay 1996, S. 221&amp;#x2013;237.</bibl>
              <bibl type="literatur">MacKenzie, David N.: A Concise Pahlavi Dictionary. London [u.a] 1971.</bibl>
              <bibl type="literatur">Malandra, William M.: &amp;#x201E;Sao&amp;#x161;yant&amp;#x201C;. Encyclopaedia Iranica.</bibl>
              <bibl type="literatur">N&amp;#xFC;nlist, Tobias: D&amp;#xE4;monenglaube im Islam. Eine Untersuchung unter besonderer Ber&amp;#xFC;cksichtigung schriftlicher Quellen aus der vormodernen Zeit (600-1500). Berlin/Boston 2015.</bibl>
              <bibl type="literatur">Rezania, Kianoosh: &amp;#x201E;Von der altiranischen Dichtung zur Yasna-Liturgie&amp;#x201C;. In: ZfR 18 (2010), S. 199&amp;#x2013;228.</bibl>
              <bibl type="literatur">Schedl, Claus: &amp;#x201E;Sulaiman und die K&amp;#xF6;nigin von Saba. Logotechnische und religionsgeschichtliche Untersuchung zu Sure 27, 17-44&amp;#x201C;. In: Roswitha G. Stiegner (Hrsg.), Al-Hudhud. Festschrift Maria H&amp;#xF6;fner zum 80. Geburtstag. Graz 1981, S. 305&amp;#x2013;324.</bibl>
              <bibl type="literatur">Shahbazi, A. Shapur: &amp;#x201E;H&amp;#x14C;&amp;#x160;ANG&amp;#x201C;. Encyclopaedia Iranica 12.5: 491&amp;#x2013;492.</bibl>
              <bibl type="literatur">Silverman, Jason M.: &amp;#x201E;It&amp;#x2019;s a Craft! It&amp;#x2019;s a Cavern! It&amp;#x2019;s a Castle! Yima&amp;#x2019;s Vara, Iranian Flood Myths, and Jewish Apocalyptic Tradition&amp;#x201C;. In: Jason M. Silverman (Hrsg.), Opening Heaven&amp;#x2019;s Floodgates. The Genesis Flood Narrative, it Context, and Reception. Piscataway 2013, S. 191&amp;#x2013;230.</bibl>
              <bibl type="literatur">Silverman, Jason M.: Persepolis and Jerusalem. Iranian Influence on the Apocalyptic Hermeneutic. New York 2012.</bibl>
              <bibl type="literatur">Skj&amp;#xE6;rv&amp;#xF8;, Prods O.: &amp;#x201E;Hymnic Composition in the Avesta&amp;#x201C;. In: Die Sprache 36 (1994), S. 199&amp;#x2013;243.</bibl>
              <bibl type="literatur">Skj&amp;#xE6;rv&amp;#xF8;, Prods O.: &amp;#x201E;Jam&amp;#x161;id I. Myth of Jam&amp;#x161;id&amp;#x201C;. Encyclopaedia Iranica 14.5: 501&amp;#x2013;522.</bibl>
              <bibl type="literatur">Skj&amp;#xE6;rv&amp;#xF8;, Prods O.: &amp;#x201E;Kay&amp;#x101;ni&amp;#x101;n II. The Kayanids as a Group&amp;#x201C;. Encyclopaedia Iranica.</bibl>
              <bibl type="literatur">Speyer, Heinrich: Die biblischen Erz&amp;#xE4;hlungen im Qoran. C. Schulze, Gr&amp;#xE4;fenhainichen 1931.</bibl>
              <bibl type="literatur">de Jong, Albert F.: Traditions of the Magi. Zoroastrianism in Greek and Latin Literature. Leiden/Boston 1997.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Sebastian Bitsch</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="">
        <p>Siehe Abbildung.</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>31Welcher begleitete Lima, den Strahlenden, mit den guten Herden,über eine lange Zeit hin,so daß er herrschte auf der siebenteiligen Erdeüber Dämonen und Menschen,über Zauberer und Hexen,über Machthaber, Seher und Ritualpriester32Welcher von den Dämonen heraufbrachtebeide, Wohlstand und Ansehen;beide, Kleinvieh und Großvieh;beide, Zufriedenheit und Ehre.Aufgrund dessen Herrschaft soll das zu Essende aber sein:beide Speise als unversiegliche,unvergänglich (sollen sein) Tier und Menschnicht vertrocknend Wasser und Pflanzen. (Hintze 1994: 174-176)</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
