<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Dādestān ī Mēnōg ī Xrad 7:1-7</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_1319" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>1319</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>Der Koran kennt die Vorstellung einer Trennwand zwischen dem Irdischen einerseits und dem Jenseitigen (Himmel und Hölle) andererseits, die in Q 23:100 mit dem Wort barzaḫ bezeichnet wird. In Q 22:55 und Q 55:20 wird dasselbe Wort aber auch zur Bezeichnung einer Trennwand zwischen zwei Meeren verwendet. Der Terminus barzaḫ wird in der Exegese unterschiedlich interpretiert: Neben der Zeitspanne, die vom ersten zum zweiten Trompetenstoß verstreicht, ist sie auch als Grab und als Trennwand zwischen Jenseits und Diesseits sowie als ein Ort der Strafe interpretiert worden (Zaki 2001; Rebstock 2002). Arthur Jeffrey nimmt mit Karl Vollers einen iranischen Ursprung des Wortes an und weist auf die Ähnlichkeit zum mittelpersischen frasang hin (Jeffery 1938: 77). Bereits im Altpersischen findet sich parāthanga für ein Längenmaß und auch im Parthischen lässt sich das Wort nachweisen (Hinz 1955: 62–63). Im Mittelpersischen meint frasang eine Längenbezeichnung bzw. Entfernung (MacKenzie 1971: 32), für einen intermediären Status zwischen Himmel bzw. Hölle und der Erde jedoch findet sich in Verbindung mit dem Wort frasang in der mittelpersischen Literatur kein Beleg. Dagegen ist mit dem mittelpersischen Wort hamēstagān genau diese Vorstellung verbunden (vgl. allgemein Gignoux 2003): Das Wort meint im Mittelpersischen den Limbus bzw. einen neutralen Ort zwischen Himmel und Hölle (MacKenzie 1971: 41).

Bereits im Awesta erscheint der Begriff hə̄məmiiāsaitē, wobei damit in Yasna 33:1 die Vorstellung verknüpft ist, dass es neben den Anhängern der Wahrheit (Aša, Schlerath and Skjærvø 1987) und denen der Lüge (Druj, Kellens 2011) eine weitere Kategorie von Menschen gebe, deren gute und schlechte Taten am Tage des Gerichts einander die Waage hielten. Im Dādestān ī Mēnōg ī Xrad ist die Vorstellung artikuliert, dass es neben Hölle und Paradies einen dritten Ort gebe, in welchen die Menschen eingingen, deren gute und schlechte Taten äquivalent seien (Humbach 1991: II, 92). Nach Philippe Gignoux ist dieses Konzept erst in der späten Sasanidenzeit zu verorten (Gignoux 2003). Eine Weiterentwicklung dieser Vorstellung findet sich in der spät-sasanidsichen Apokalypse Ardā Wīrāz Nāmag (vgl. TUK_1320), in der damit ein Ort bezeichnet wird, an dem sich die Menschen aufhalten, deren gute und böse Taten einander aufwiegen (AWN 11:16), wobei ihre Bestrafung im atmosphärischen Wechsel von Hitze und Kälte (AWN 12:3) besteht.


Das Dādestān i Mēnōg ī Xrad („Urteile des Geistes der Weisheit“) ist ein mittelpersischer zoroastrischer Text, welcher der Gattung der Weisheitsliteratur (Andarz) zugerechnet wird (vgl. Shaked and Safa 1985). Der Text selbst stellt die spätere Verschriftlichung einer zunächst mündlichen Tradition dar. Die älteste erhaltene Handschrift stammt aus dem Jahr 1589. Autor und Entstehungszeit sind unbekannt, jedoch gehen Edward W. West, Mary Boyce und Aḥmad Tafażżolī aufgrund stilistischer Besonderheiten und der Bezugnahme auf historische Ereignisse der späten Sasanidenzeit von einer schriftlichen Abfassung während der Regierungszeit des Ḫusraw I. Anūšīrwān (reg. 531–579 n. Chr.) aus (vgl. West 1885: X–XI; Boyce 1968: 54; Tafażżolī 1993). Für das Genre der Andarz-Literatur generell wird von einer schriftlichen Fixierung in der spät-sasanidischen Zeit ausgegangen (vgl. Stausberg 2002: 291–292).

Formal gliedert sich der Text in 63 Abschnitte, wobei auf eine den Rahmen bildende erzählerische Einleitung 62 Dialogsequenzen folgen. Die Einleitung unterrichtet über die Bemühungen eines gewissen Dānāg (der sprechende Name kann wörtl. übersetzt werden mit „der Wissende, der Weise“), der während seiner Suche nach Wissen und Erkenntnis viele Länder bereist und dabei Sitten, Bräuche und religiöse Überzeugungen kennenlernt (DMX 1:33–38). Am Ende seiner Reise wird ihm schließlich – nach Erkennen der für den Zoroastrismus zentralen Tugend der Weisheit (xrad) – die Ehre zuteil, Fragen an den göttlichen Geist der Weisheit (Mēnōg ī Xrad) stellen zu dürfen (DMX 1:57–60). Die darauf folgenden 62 Sektionen behandeln eine Fülle von Themen: Neben lebenspraktischen Fragen etwa über das maßvolle Weintrinken (DMX 16) werden Fragen der religiös korrekten Lebensführung, wie die nach der Einhaltung der drei Gebetszeiten (DMX 53), erörtet; des Weiteren werden Begräbnis-Vorschriften (DMX 6), das Tragen des heiligen Gürtels und Essenvorschriften (DMX 6) sowie dogmatische Themen wie der Antagonismus zwischen Ohrmazd und Ahriman (DMX 45; 45; 54), Fragen des Rituals (DMX 52) sowie Sünden- und Tugendkataloge (DMX 35; 36) besprochen. Vereinzelt wird auch auf eschatologische Themen, etwa die Anzahl der Paradiese und Höllen (DMX 7), eingegangen. Daneben finden sich auch kurze kosmogonische (DMX 44) und geographische (DMX 56) Passagen, Darlegungen über die Klassenstruktur der Gesellschaft (DMX 31; 32) und weitere Themengebiete. Wie der Titel des Werkes bereits andeutet, betont der Text die sittliche Überlegenheit des Strebens nach Weisheit und spiritueller Vervollkommnung vor materiellem Wohlstand und weltlicher Macht.</summary>
            <msItem>
              <title>Dādestān ī Mēnōg ī Xrad 7:1-7</title>
              <author/>
              <textLang mainLang="pal">Mittelpersisch (Pahlavī)</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">Regierungszeit des Ḫusraw I. Anūširwān (reg. 531–597 n. Chr.)</origDate>
              <origPlace>Iran</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">Anklesaria 1913</bibl>
              <bibl type="literatur">Anklesaria, Tehmuras Dinshaw: D&amp;#xE2;n&amp;#xE2;k-u Mainy&amp;#xF4;-i Khrad. Bombay 1913.</bibl>
              <bibl type="literatur">Boyce, Mary: &amp;#x201E;Middle Persian Literature&amp;#x201C;. In: Berthold Spuler (Hrsg.), Handbuch der Orientalistik. Leiden 1968, S. 31&amp;#x2013;66.</bibl>
              <bibl type="literatur">Gignoux, Philippe: &amp;#x201E;Ham&amp;#x113;stag&amp;#x101;n&amp;#x201C;. Encyclopaedia Iranica 11.6: 637&amp;#x2013;638.</bibl>
              <bibl type="literatur">Hinz, Walther: Islamische Ma&amp;#xDF;e und Gewichte. Leiden 1955.</bibl>
              <bibl type="literatur">Humbach, Helmut: The G&amp;#x101;th&amp;#x101;s of Zarathushtra and other Old-Avesta Texts. Heidelberg 1991.</bibl>
              <bibl type="literatur">Jeffery, Arthur: The foreign vocabulary of the Qur&amp;#x2019;&amp;#x101;n. Oriental Institute, Baroda 1938.</bibl>
              <bibl type="literatur">Kellens, Jean: &amp;#x201E;Druj&amp;#x201C;. Encyclopaedia Iranica 7.6: 562&amp;#x2013;563.</bibl>
              <bibl type="literatur">MacKenzie, David N.: A Concise Pahlavi Dictionary. London [u.a] 1971.</bibl>
              <bibl type="literatur">Rebstock, Ulrich: &amp;#x201E;Das &amp;#x301;Grabesleben &amp;#x301;. Eine islamische Konstruktion zwischen Himmel und H&amp;#xF6;lle&amp;#x201C;. In: Rainer Brunner u.&amp;#xA0;a. (Hrsg.), slamstudien ohne Ende. Festschrift f&amp;#xFC;r Werner Ende&amp;#xA0; zum 6 5. Geburtstag. W&amp;#xFC;rzburg 2002, S. 371&amp;#x2013;382.</bibl>
              <bibl type="literatur">Schlerath, Bernfried &amp;amp; Skj&amp;#xE6;rv&amp;#xF8;, Prods O.: &amp;#x201E;A&amp;#x161;a&amp;#x201C;. Encyclopaedia Iranica 694&amp;#x2013;696.</bibl>
              <bibl type="literatur">Stausberg, Michael: Die Religion Zarathustras. Geschichte-Gegenwart-Rituale. Stuttgart et al 2002.</bibl>
              <bibl type="literatur">Tafa&amp;#x17C;&amp;#x17C;ol&amp;#x12B;, A&amp;#x1E25;mad: &amp;#x201E;D&amp;#x101;dest&amp;#x101;n &amp;#x12B; M&amp;#x113;n&amp;#x14D;g &amp;#x12B; Xrad&amp;#x201C;. Encyclopaedia Iranica 6.5: 554&amp;#x2013;555.</bibl>
              <bibl type="literatur">West, Edward W.: Pahlavi Texts. Oxford 1885.</bibl>
              <bibl type="literatur">Zaki, Mona M.: &amp;#x201E;Barzakh&amp;#x201C;. Encyclopaedia of the Qur&amp;#x2BE;&amp;#x101;n 1: 204&amp;#x2013;207.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Sebastian Bitsch</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <surface>
      <graphic url="https://corpuscoranicum.de/digitallibrary/servlet/Scaler?fn=/projects/corpus-coranicum/Umwelttexte%2FDMX+7-1-11-1.png&amp;dw=1000"/>
    </surface>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="pal">
        <p/>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p/>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p>1 The sage asked the spirit of wisdom
2 thus: „How is heaven and how many?
3 How are the ever-stationary (hamistagan), and how many?
4 And how is hell and how many?
5 What is the decision about the righteous in heaven, and from what is their happiness?
6 What are the misery and the affliction of the wicked in hell?
7 And what and how many is the decision about about those who are among the ever-stationary?“</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
