<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Carmina Nisibena 37:10-11</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_694" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>694</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>Sowohl der hier vorliegende Text von Ephrem, als auch der Koran betonen die Unfähigkeit der 'vielen Götter' denen, die an sie geglaubt haben, beim endzeitlichen Gericht zu helfen. Die implizite Begründung liegt natürlich darin, dass die angebeteten Götter gar nicht existieren.	Gemeinsam ist auch die rhetorisch wirkungsvolle Personifizierung dieser falschen Götter, die sich etwa in Q 10:28-29 vor Gott zu rechtfertigen versuchen: “Wir haben (überhaupt) nicht beachtet, daß ihr [sc. Götzendiener] uns verehrt habt” (ʾin kunnā ʿan ʿibādatikum la-ġāfilīna). Ephrem möchte dagegen die Götzen – gäbe es sie wirklich – darüber persönlich belehren, dass es einen einzigen Gott gibt, der wahre Propheten und Apostel entsendet. In beiden Fällen soll damit die Zwecklosigkeit der heidnischen Götzenverehrung bloßgestellt werden. Am Jüngsten Tag werden die Beigeseller (mušrikūn) daher ausgefragt, wo denn ihre Teilhaber (šurakāʾ) geblieben seien (Q 6:22-23), womit allein die Menschen dafür verantwortlich gemacht werden, dass sie Gottes Macht auch anderen Wesen zugeschrieben haben (Q 10:30-34). Ähnlich sagt Ephrem, dass die falschen Götter der Sterblichen über die Verdammung der Letzteren sich nicht grämen und ihnen nicht helfen können.	Das Kennzeichen des wahren Gottes ist dabei besonders die Gewalt über Leben, Tod und Wiederbelebung : “Sag: ‘Gibt es unter euren Teilhabern einen, der die Schöpfung ein erstesmal (zur Existenz im Diesseits) vollzieht (wörtl. beginnt) und sie hierauf (bei der Auferstehung zur Existenz im Jenseits) wiederholt?’ Sag: ‘Gott (allein) vollzieht die Schöpfung ein erstesmal und wiederholt sie hierauf’ […]” (Q 10:34). In diesem Sinne sind auch die Aussagen der irrgeleiteten Menschen in Q 17:97-99 zu verstehen, die überhaupt an die Möglichkeit der leiblichen Auferstehung zweifeln (weil sie die Macht Gottes nicht kennen). Dies entspricht der energischen Erklärung Ephrems, dass nur der Schöpfer die “Gebeine wieder zusammenfügen kann”, wobei für den syrischen Kirchenvater die eschatologische Auferstehung (in Anlehnung an die Ezekiel-Vision in Ezek 37) eng mit dem paschalen Sieg Christi über die Unterwelt zusammenhängt.</summary>
            <msItem>
              <title>Carmina Nisibena 37:10-11</title>
              <author>Ephrem der Syrer (306–373)</author>
              <textLang mainLang="syc">Syrisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">306-373</origDate>
              <origPlace>Nisibis / Edessa</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">Edmund Beck (Hg.), Des Heiligen Ephraem des Syrers Carmina Nisibena II, Louvain 1963 (Corpus Scriptorum Christianorum Orientalium 240, Scriptores Syri 102), S. 15-18.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Yousef Kouriyhe</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">David Kiltz</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Adrian Pirtea</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="syc">
        <p>1 ܡܒ̇ܟܐ ܗܘܐ ܠܗ̇ ܡܘܬܐ ܠܫܝܘܠ ܕܚ̣ܙܐ ܓܙ̈ܝܗ̇ ܕܐܣܬܪܩܘ ܗܘܘ ܘܐܡܪ ܡܢܘ ܟܝ ܚ̇ܠܨ ܥܘܬܪܟܝ ܓܢ̣ܒ ܗܘܐ ܓܚܙܝ ܘܐܬܦܪܣܝ ܐܢܐ ܕܟܠܝܘܡ ܓ̇ܢܒ ܐܢܐ ܓܢܘܒܬܐ ܥܠܝ ܠܐ ܐܬܬܚܕܬ ܡܫܬܕܪ ܐܢܐ ܥܠ ܡ̈ܠܟܐ ܒܟܘܖ̈ܗܢܝܗܘܢ ܟܖ̈ܝܟܝܢ ܠܗܘܢ ܢܛܘܖ̈ܝܗܘܢ ܟܕ ܢܛܘܖ̈ܐ ܥܠ ܬܪܥܐ ܢܦܫܐ ܕܡ̈ܠܟܐ ܡܥܕܐ ܐܢܐ ܘܢܦܩ ܐܢܐܥܘܢܝܬܐ: ܒܪܝܟ ܕܬܒܪ ܥܘܩܣܗ̇ ܕܫܝܘܠ ܒܨܠܝܒܗ2 ܡ̈ܥܩܢ ܐܢܝܢ ܟܠ ܥܩܖ̈ܬܐ ܫܝܘܠ ܚܕܘܬܗ̇ ܥܠ ܥܩܪܘܬܗ̇ ܗܘܬ ܠܗ̇ ܨܕܝܬܐ ܐܢ ܗ̣ܘ ܕܝܠܕܬ ܚܝܠܐ ܥ̇ܨܐ ܟܠ ܐܠܨܗ ܠܥܘܒܐ ܥܩܪܐ ܘܩܪܝܪܐ ܘܦܢܝ ܝܗܒ ܟܕ ܛܠܘܡܐ ܗܘ ܪܦܩܐ ܕܐܠܨܘܗ̇ ܬܖ̈ܝܢ ܥܘ̈ܠܝܢ ܡܘܬܐ ܫܐܠܬ ܟܡܐ ܟܝ ܪܒ ܟܐܒܗ̇ ܕܫܝܘܠ ܕܡܚܐܘܗ̇ ܚܒ̈ܠܐ ܚ̈ܕܬܐ ܕܠܘ ܡ̈ܝܬܐ ܘܨܪܘ ܘܢܦܩܘ ܡܢ ܓܘܗ̇3 ܕܡ ܟܝ ܗܢܘ ܗ̇ܘ ܦܬܓܡܐ ܕܫܡܝܥ ܗܘܐ ܠܝ ܡܢ ܐܫܥܝܐ ܘܒܣܝܬ ܥܠܘܗܝ ܟܕ ܩܐܡ ܘܐܡ̇ܪ ܕܡ̣ܢܘ ܠܡ ܫܡ̣ܥ ܐܝܟ ܗܕܐ ܕܡܚܒܠܐ ܐܪܥܐ ܒܚܕ ܝܘܡ ܘܝܠܕܐ ܥܡܐ ܚܕܐ ܫܥܐ ܗܕܐ ܗܝ ܕܗܘܬ ܐܘ ܕܠܡܐ ܢܛܝܪܐ ܗܝ ܠܢ ܬܘܒ ܘܐܢ ܗܕܐ ܛܠܢܝܬܐ ܗܝ ܕܡܠܟܐ ܐܝܬܝ ܣܒܪ ܗܘܝܬ ܠܐ ܝܕܥܬ ܕܓܘܥܠܢܐ ܗܘ ܢ̇ܛܪ ܐܢܐ 4 ܬܖ̈ܝܢ ܕܝܢ ܩ̈ܠܝܢ ܕܡܫܓܢܝܢ ܗܘܘ ܫܡ̇ܥܬ ܡܢܗ ܕܗ̇ܘ ܐܫܥܝܐ ܐܡ̣ܪ ܓܝܪ ܕܒܬܘܠܬܐ ܬܒܛܢ ܬܐܠܕ ܘܐܡ̣ܪ ܬܘܒ ܕܐܪܥܐ ܬܐܠܕ ܗܐ ܕܝܢ ܝܠܕܬܗ ܒܬܘܠܬܐ ܘܐܝܠܕܬܗ ܫܝܘܠ ܥܩܪܬܐ ܬܖ̈ܝܢ ܥܘܒ̈ܝܢ ܕܠܐ ܒܟܝܢܐ ܐܫܬܚܠܦܘ ܒܗ ܒܬܘܠܬܐ ܘܫܝܘܠ ܬܖ̈ܬܝܗܝܢ ܠܒܬܘܠܬܐ ܒܝܠܕܗ̇ ܚ̇ܕܝ ܠܫܝܘܠ ܕܝܢ ܐܟܡܪ ܘܐܥܝܩ ܒܢܘܚܡܗ 5 ܚ̇ܙܝܬ ܒܦܩܥܬܐ ܠܗ̇ܘ ܚܙܩܝܐܝܠ ܕܐ̈ܚܝ ܡ̈ܝܬܐ ܟܕ ܡܫܬܐܠ ܘܚ̇ܙܝܬ ܓܖ̈ܡܐ ܕܐܬܒܠܒܠܘ ܘܪܚܫܘ ܗܘܐ ܪܘܒܐ ܕܓܖ̈ܡܐ ܒܫܝܘܠ ܕܓܪܡܐ ܡܥܩܒ ܥܠ ܚܒܪܗ ܘܫܪܝܬܐ ܥܠ ܒܪܬ ܙܘܓܗ̇ ܠܝܬ ܬܡܢ ܕܡܫܐܠ ܘܕܡܫܬܐܠ ܕܐܢ ܚܝ̈ܝܢ ܓܖ̈ܡܐ ܗܠܝܢ ܕܠܐ ܫܘܐܠ ܐܚܝ ܐܢܘܢ ܩܠܗ ܕܝܫܘܥ ܦܩܘܕܐ ܕܒܖ̈ܝܬܐ6 ܫܝܘܠ ܐܬܟܡܪܬ ܕܚܙܬ ܐܢܘܢ ܠܡ̈ܝܬܐ ܟܡܝܖ̈ܐ ܕܦܨܝܚܝܢ ܗܘܘ ܒܟܬܗ ܠܠܥܙܪ ܟܕ ܢ̇ܦܩ ܗܘܐ ܙܠ ܒܫܠܡ ܡܝܬܐ ܚ̣ܝܐ ܚܢܝܓܐ ܕܬܖ̈ܝܢ ܒܝܬ ܒܟ̈ܘܗܝ ܕܠܒܪ ܘܠܓܘ ܝ̈ܠܠܬܗ ܕܐܚ̈ܘܬܗ ܒ̈ܟܝ ܟܕ ܥܐܠ ܠܩܒܪܐ ܨܐܕܝ ܘܐܢܐ ܒܟܝܬܗ ܟܕ ܢ̇ܦܩ ܒܡܘܬܗ ܒܟܝܐ ܒܝܬ ܚ̈ܝܐ ܐܦ ܒܫܝܘܠ ܐܒܠܐ ܪܒܐ ܒܢܘܚܡܗ7 ܗܫܐ ܗܘ ܛܥܡܬ ܛܥܡܐ ܕܐܒܠܗ ܕܐܝܢܐ ܕܒ̇ܟܐ ܥܠ ܚܒܝܒܗ ܡ̈ܝܬܐ ܕܗܟܢ ܚܒ̈ܝܒܝܢ ܠܫܝܘܠ ܟܡܐ ܪܚܝܡܝܢ ܠܐܒܗ̈ܝܗܘܢ ܗܕܡ̈ܐ ܕܓܙܪܬ ܫܩܠܬ ܗܐ ܓܙܝܖ̈ܝܢ ܡܢܝ ܘܫܩܝܠܝܢ ܐܢ ܐܢܐ ܗܟܢ ܚܫ̇ܬ ܥܠ ܦܘܪܫܢܗ ܕܗ̇ܘ ܥܠܝܡܐ [ܕܐܬܢܚܡ] ܒܪܝܟ ܗܘ ܕܚܢܗ̇ ܠܐܪܡܠܬܐ ܒܝܚܝܕܗ̇ ܫ̇ܝܢ ܥܘܡܪܗ̇ ܕܐܬܓܙܝ8 ܗܢܐ ܚܫܐ ܕܗܐ ܡܚܫ ܐܢܐ ܠܒ̈ܢܝ ܐܢܫܐ ܒܚܒ̈ܝܒܝܗܘܢ ܠܚܪܬܐ ܥܠܝ ܗܘ ܟܢܫ ܠܗ ܠܟܠܗ̇ ܕܡܐ ܕܫܒܩܘܗ̇ ܡ̈ܝܬܐ ܠܫܝܘܠ ܠܟܠ ܐܢܫ ܗ̇ܘܐ ܢܘܚܡܐ ܘܠܝ ܒܠܚܘܕܝ ܫܘܢܩܐ ܘܡܢܘ ܟܝ ܕܢܣܝܒܪ ܠܝ ܗܕܐ ܟܠܗ̇ ܕܐܚܙܝܗ̇ ܠܫܝܘܠ ܒܠܚܘܕܝܗ̇ ܕܗ̇ܘ ܩܠܐ ܕܨ̇ܪܝ ܩܒܖ̈ܐ ܡܚܪܒ ܠܗ̇ ܘܡܦܩ ܡ̈ܝܬܐ ܕܒܓܘܗ̇9 ܐܢ ܐܢܫ ܩ̣ܪܐ ܒܗܘܢ ܒܢܒ̈ܝܐ ܩܖ̈ܒܐ ܟܐ̈ܢܐ ܫܡ̣ܥ ܬܡܢ ܒܫܪܒܗ ܕܝܫܘܥ ܐܢ ܐܢܫ ܡܬܗ̇ܓܐ ܚܢܢܐ ܘܖ̈ܚܡܐ ܡܬܝܠܦ ܘܐܢ ܐܢܫ ܣܒܪ ܥܠ ܝܫܘܥ ܕܢܘܟܪܝܐ ܗܘ ܠܝ ܓܘܕܦܐ ܗܘ ܩܠܝܕܐ ܐܚܪܢܐ ܢܘܟܪܝܐ ܠܬܪܥܐ ܕܫܝܘܠ ܠܐ ܡ̣ܨܐ ܡܡܬܘܡ ܢܦܠ ܠܗ ܚܕ ܗܘ ܩܠܝܕܐ ܕܒܪܘܝܐ ܕܗܘ ܦܬܚܗ̇ ܐܦ ܦ̇ܬܚ ܠܗ̇ ܒܡܐܬܝܬܗ10ܓܖ̈ܡܐ ܡܢܘ ܡܨܐ ܕܢܪܟܒ ܐܠܐ ܚܝܠܐ ܗ̇ܘ ܕܒ̣ܪܐ ܐܢܘܢ ܚܨ̈ܦܐ ܕܦܓܪܐ ܡܢܘ ܕܢܕܒ̇ܩ ܐܠܐ ܐܝܕܐ ܕܥܒܘܕܐ ܡܢܘ ܕܢܬ̣ܩܢ ܨܘܖ̈ܬܐ ܐܠܐ ܨܒܥܐ ܕܒܪܘܝܐ ܗ̇ܘ ܕܒܪܐ ܘܗ̣ܦܟ ܚܒ̇ܠ ܗܘܝܘ ܡܫܟܚ ܐܦ ܕܢܚ̇ܕܬ ܘܢܢܚ̇ܡ ܠܐ ܡ̣ܨܐ ܐܠܗܐ ܐܚܪܢܐ ܕܢܥܘܠ ܢܬܩܢ ܒܖ̈ܝܬܐ ܕܠܐ ܕܝܠܗ11 ܐܠܘ ܐܝܬ ܗܘܐ ܚܝܠܐ ܐܚܪܢܐ ܣ̇ܓܝ ܐܪܥܐ ܗ̇ܘܝܬ ܕܢܐܬܐ ܨܐܕܝ ܒܥܘܒ̈ܝܗ̇ ܕܫܝܘܠ ܢܚܬ ܝܠܦ ܗܘܐ ܕܚܕ ܗܘ ܒܠܚܘܕ ܐܠܗܐ ܡ̈ܝܘܬܐ ܕܛܥܘ ܘܐܟܪܙܘ ܕܐܝܬ ܐܠܗ̈ܐ ܣ̈ܓܝܐܐ ܗܐ ܒܫܝܘܠ ܚܒܝܫܝܢ ܠܝ ܘܐܠܗܝ̈ܗܘܢ ܥܠܝܗܘܢ ܡܡܬܘܡ ܠܐ ܐܟܪܝܘ ܠܚܕ ܐܠܗܐ ܝܕܥ̇ ܐܢܐ ܠܢܒ̈ܝܘܗܝ ܐܦ ܠܫܠܝܚ̈ܘܗܝ ܚ̇ܟܡ ܐܢܐ</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>
	1 Tränen vergoss der Tod über die Scheol, da er ihre Schätze geplündert sah, und er sprach: „Wer hat deinen Reichtum geraubt? Giezi stahl und wurde enthüllt. Ich stehle jeden Tag und werde (dennoch) nicht beim Stehlen ertappt. Ich werde zu Königen geschickt in ihren Krankheiten. Ihre Wächter umgeben sie, Wächter (stehen) an der Tür. Das Leben der Könige raube ich und gehe (frei) weg“. RESPONSORIUM: Gesegnet sei, der den Stachel der Scheol durch sein Kreuz brach!2 Traurig sind alle unfruchtbaren (Frauen). Die Scheol freut sich über ihre Unfruchtbarkeit. Vereinsamt wird sie, wenn sie gebiert. Die alles bezwingende Macht hat den kalten, unfruchtbaren Schoss gezwungen, und trotz seiner Undankbarkeit gab er zurück. Rebekka, bedrängt von den Zwillingen, bat um den Tod. Wie gross muss der Schmerz der Scheol gewesen sein, geschüttelt von neuartigen Wehen: Tote erhoben sich, brachen durch und gingen aus ihr hervor.3 Vielleicht ist das jenes Wort des Isaias, das ich gehört und nicht beachtet habe, als er dastand und sprach: „Wer hat (je) solches vernommen: an einem einzigen Tag wird die Erde kreissen und in einer Stunde ein neues Volk gebären“. Ist dies das, was geschah, oder ist es uns noch einmal aufbewahrt? Ist dies nur ein Schatten (des Kommenden), dann hab ich (falsch) geglaubt, ich sei ein König, ohne zu wissen, dass ich nur ein Unterpfand aufbewahre.4 Zwei verschiedene Aussprüche hörte ich von jenem Isaias. Er sprach nämlich: „Die Jungfrau wird empfangen und gebären“. Anderseits sprach er: „Die Erde wird gebären“. Siehe die Jungfrau gebar ihn und die unfruchtbare Scheol gebar ihn, zwei Schosse gegen (ihre) Natur. Gegensätzliches erfuhren an ihm Jungfrau und Scheol, die beiden: die Jungfrau erfreute er durch seine Geburt, die Scheol dagegen betrübte und ängstige er durch seine Auferstehung. 5 Ich sah im Tal jenen Ezechiel, der die Toten erweckte, als die Frage an ihn erging. Und ich sah, wie die Gebeine in Unordnung waren und sich regten. Siehe ein Rauschen der Gebeine in der Scheol; ein Bein sucht das andre, ein Gelenk das andre. Niemand fragt dort, niemand wird gefragt: „Werden wohl diese Gebeine (wieder) leben?“ Ohne zu fragen hat ihnen Leben gegeben die Stimme Jesu, des Herrschers der Geschöpfe.6 Die Scheol ward betrübt, da sie sah, wie die trüben Toten strahlten. Sie weinte über Lazarus, als er (das Grab) verliess: „Geh in Frieden, lebendiger Toter, Bejammernswerter, zweimal Beweinter. Drinnen und draussen Wehklagen; denn deine Schwestern weinten bei deinem Eintritt ins Grab, zu mir; und ich beweinte dich, als du (es) verliessest. Bei seinem Tod weinten die Lebenden, und in der Scheol herrschte grosse Trauer bei seiner Erweckung.7 Jetzt hab ich selber verkostet, wie die Trauer dessen schmeckt, der über ein geliebtes (Kind) weint. Die Toten, die schon der Scheol so lieb sind, wie sehr (müssen) sie von ihren Vätern geliebt worden sein! Glieder, die ich abhieb und forttrug, die hieb man nun mir selber ab und trug sie fort. Wenn schon ich solchen Schmerz empfand über die Trennung von jenem Jüngling, der auferweckt wurde, dann sei gepriesen, der sich der Witwe erbarmte; durch ihr einziges (Kind) belebte er (wieder) das vereinsamte Haus.8 Dieses Leid, das ich jetzt allen Menschen durch (den Verlust) ihrer Geliebten bereite, wird zuletzt vereint über mich (kommen). Denn wenn die Toten die Scheol verlassen haben, wird allen Menschen die Auferstehung und mir allein die Qual zuteil. Wer wird mir das alles ertragen (können): ich werde sehen (müssen), wie jene Stimme, die die Gräber spaltete, die Scheol allein veröden lässt und die Toten, die in ihr sind, herausführt.9 Wenn einer in den Propheten liest, dann hört er dort von gerechten Kriegen. Versenkt er sich aber in die Erzählung von Jesus, lernt er (nur) Erbarmen und Liebe kennen. Und glaubt nun jemand von Jesus, er sei der Freude, dann gilt mir das als Lästerung. Ein andrer, fremder Schlüssel kann niemals in das Tür(schloss) der Scheol passen. Es gibt nur einen Schlüssel des Schöpfers, der sie öffnete und sie öffnen wird bei seinem Kommen.10 Wer kann die Gebeine zusammenfügen? Nur jene Macht, die sie geschaffen hat. Wer wird den Lehm des Körpers (wieder) festigen? Nur die Hand des Schöpfers. Wer wird die Form wieder bilden? Nur der Finger des Erschaffers. Jener, der schuf und hinwieder zerstörte, (nur) dieser kann erneuern und erwecken. Kein andrer Gott kann auftreten und Geschöpfe, die ihm nicht gehören, wieder herstellen. 11 Wenn es eine andre (göttliche) Macht gäbe, dann wollte ich, dass sie zu mir käme, ins Innere der Scheol herabstiege und erführe, dass es nur einen Gott gibt. Die Sterblichen, die in ihrem Irrtum mehrere Götter verkündet haben, die hab ich in der Scheol eingeschlossen, und ihre Götter haben sich niemals darüber gegrämt. Ich weiss nur von dem einen Gott, (nur) seine Propheten und seine Apostel kenne ich.
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
