<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Byzantinische Silbermünze (Hexagramm, Herakleios I, 615-638)</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_1479" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>1479</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>Q 30:2–6 lässt sich als Echo probyzantinischer Propaganda in der Zeit des persisch-byzantinischen Krieges (602–628) verstehen. Nach einer ersten Niederlage würden die Byzantiner (ar-rūm, wörtl. „die Römer“) „mit der Hilfe Gottes“ (bi-naṣri llāhi) den Sieg über die Sāsāniden erringen (zur Deutung von naṣr als „Hilfe“ in diesem Kontext siehe Ghaffar 2020: 167–179). Der Ausdruck bi-naṣri llāhi (Q 30:4) findet eine enge Entsprechung in der von Kaiser Herakleios ab 615 geprägten Silbermünze (Hexagramm), die auf der Rückseite den hier zitierten lateinischen Text trägt: Deus adiuta Romanis („Gott, hilf den Römern!“, siehe Abbildungen 1 und 2).


Herakleios’ Münzprägung, die im zeitgenössischen Chronicon Paschale erwähnt wird (siehe TUK_1508), war in vielerlei Hinsicht eine Neuerung in der Geschichte der frühbyzantinischen Numismatik. Das Hexagramm (gr. ἑξάγραμμον, benannt nach dem Gewicht von sechs grammata, d. h. ca. 6,82 Gramm) war, im Gegensatz zur regulären Goldwährung (dem solidus), die erste Silbermünze, die seit der ersten Hälfte des 6. Jh. (und damals nur vereinzelt) im byzantinischen Reich geprägt wurde (siehe Grierson 1968: 17–21, 270–274; Yannopoulos 1978; Hendy 1985: 494–495; Grierson 1999: 12–14; Whalin 2019: 224–225). Als Hauptgrund für die Neueinführung einer Silberwährung ist die durch den Krieg und die territorialen Verluste entstandene wirtschaftliche Notlage anzusetzen (Kaegi 2003: 90–99). Wichtige Münzfunde im Herrschaftsgebiet der Awaren (im heutigen Ungarn und Rumänien) sowie in West-Sibirien und im Kaukasus (Gebiete der mit Byzanz verbündeten Kök-Türken) deuten außerdem darauf hin, dass Herakleios das Hexagramm für die Bezahlung von Tributen, bzw. für diplomatische Schenkungen verwendete (siehe Yannopoulos 1978: 102–108; Curta 2005: 117–118). Spätere Typen dieser Münze wurden auch nach Herakleios produziert, sie hatten aber nach Konstantin IV (680) einen beschränkten Umlauf und einen eher zeremoniellen Charakter (Yannopoulos 1978: 44–53). Zum byzantinischen Münzwesen in der herakleischen Dynastie siehe Grierson 1982: 84–149.

Die Münze weist auch im Bereich der Ikonographie gewisse Besonderheiten auf (Yannopoulos 1978: 54–65). Auf der Vorderseite des frühesten Typus (Typus I, geprägt zw. 615–638, Grierson 1982: 104) sind Herakleios und sein Sohn und Mitkaiser Herakleios II Konstantin (612–641) abgebildet. Beide Figuren sitzen nebeneinander auf zwei Throne und halten jeweils einen globus cruciger („Reichsapfel“) in der rechten Hand (Hendy 1985: 484). Eine solche gemeinsame Darstellung des Kaisers und des Mitkaisers diente zur Etablierung der neuen herakleischen Dynastie und findet sich vor Herakleios nur während der kurzen Mitregentschaft von Justin I und Justinian I (April – August 527), bzw. jener von Justin II und Tiberius II (26 September – 5 Oktober 578) (siehe Bellinger 1966: 57–61; Grierson 1982: 44).

 Die Rückseite trägt das Bildnis eines Kruckenkreuzes (croix potencée), das auf drei Stufen und einer Kugel (globus) errichtet ist (Grierson 1968: 94–99). Dieses Motiv richtet sich ikonographisch nach früheren Modellen (z. B. das Juwelenkreuz in der Apsis der Kirche Santa Pudenziana in Rom, 5. Jh., Abbildung 3), wobei umstritten bleibt, ob Kaiser Theodosius II (r. 402–450) ein Juwelenkreuz (crux gemmata) auf dem Golgotha errichten ließ (Grierson 1968: 95, vgl. Milner 1996). Obwohl ein fast identisches Kreuz bereits von Kaiser Tiberius II (574–582) auf Münzen eingeführt wurde (laut Johannes von Ephesus, Eccl. Hist. III.3.15, infolge einer Vision), ist die Darstellung des Kreuzes auf einer Kugel (globus) eine ikonographische Neuerung des Herakleios. Damit erinnert das Kreuz an den globus cruciger („Reichsapfel“) auf der Vorderseite, der spätestens seit Kaiser Justinian (r. 527–565) als Symbol für die römische Weltherrschaft unter dem Zeichen des Kreuzes stand (siehe Procopius, De aedificiis I.2). Die Zusammenstellung der beiden Elemente Kugel und Stufen weisen auf die Identifizierung des Kreuzes als Symbol des christlichen Imperiums mit der konkreten Kreuzesreliquie in der Grabeskirche in Jerusalem hin. Die Heilige Stadt tritt damit noch stärker als Weltmittelpunkt und als Zentrum der Christenheit in den Vordergrund. Sowohl die Ikonographie als auch die Legende auf Herakleios’ Hexagramm sind daher sicherlich in Zusammenhang mit der Eroberung Jerusalems und der Überführung des wahren Kreuzes nach Persien zu sehen (siehe Ericsson 1968, vgl. Yannopoulos 1978: 63; Drijvers 2002, TUK_1388, TUK_1508).

Schließlich haben mehrere Forscher die ungewöhnliche Legende auf der Rückseite (Deus adiuta Romanis, „Gott, hilf den Römern“) als einen verzweifelten Hilferuf des geschwächten römischen Reiches nach den persischen Eroberungen des Nahen Ostens gedeutet (z.B. Kaegi 2003: 90). Andere sehen darin ein weiteres Symptom der apokalyptischen Erwartungen der Periode (Sarris 2011: 250, Shoemaker 2018). Die Angaben des Strategikon des Maurikios (TUK_1495), dass die byzantinische Armee im späten 6. bzw. frühen 7. Jh. eine sehr ähnliche Formulierung (adiuta Deus, „Hilf, Gott!“) als Schlachtruf verwendete, weisen jedoch auf eine andere Erklärung hin: Die Aufschrift könnte als ein wichtiger Bestandteil der Kriegspropaganda des Herakleios gelten, indem sie die Byzantiner zum Kampf gegen die Perser aufruft (Howard-Johnston 1999: 37). Die Invokation könnte zudem die Hoffnung des Heers und der allgemeinen Bevölkerung stärken, dass mit Gottes Hilfe der endgültige Sieg gegen den Feind möglich ist (Whalin 2019). Die koranische Botschaft in Q 30:5–6, die wahrscheinlich nicht lange nach der Eroberung Jerusalems (und damit kurz nach der Einführung des Hexagramms) verkündet wurde, scheint diese Deutung zu unterstützen. Siehe dazu Ghaffar 2020 und den Kommentar zu Q 30:1–6. Zum persisch-byzantinischen Krieg siehe auch TUK_1395, TUK_1443, TUK_1507, TUK_1508.
</summary>
            <msItem>
              <title>Byzantinische Silbermünze (Hexagramm, Herakleios I, 615-638)</title>
              <author/>
              <textLang mainLang="lat">Lateinisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">615-638</origDate>
              <origPlace>Konstantinopel</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">
P. Yannopoulos, L’hexagramme. Un monnayage byzantin en argent du VIIe siècle (Numismatica Lovaniensia 3), Louvain-la-Neuve 1978, 115.
</bibl>
              <bibl type="literatur">Bellinger, A.R.: Catalogue of the Byzantine Coins in the Dumbarton Oaks Collection and in the Whittemore Collection, Vol. 1, Anastasius I to Maurice (491&amp;#x2013;602). Dumbarton Oaks, Washington, D C 1966.</bibl>
              <bibl type="literatur">Catalogue of the Byzantine coins in the Dumbarton Oaks Collection and in the Whittemore Collection. 2. Phocas to Theodosius III. 602 - 717. 2, Heraclius Constantine to Theodosius III&amp;#x202F;: (641 - 717) / ed. by Alfred R. Bellinger and Philip Grierson.: 1968.</bibl>
              <bibl type="literatur">Curta, Florin: &amp;#x201E;Byzantium in Dark-Age Greece(the numismatic evidence in its Balkan context)&amp;#x201C;. In: BMGS 29 (2005), S. 113&amp;#x2013;146.</bibl>
              <bibl type="literatur">Drijvers, Jan Willem: &amp;#x201E;Heraclius and the Restitutio Crucis - Notes on Symbolism and Ideology&amp;#x201C;. In: Gerrit J. Reinink &amp;amp; Workshop The Reign of Heraclius: Crisis and Confrontation (Hrsg.), The reign of Heraclius (610 - 641): crisis and confrontation. Peeters, Leuven 2002, S. 175&amp;#x2013;190. Groningen studies in cultural change.</bibl>
              <bibl type="literatur">Ericsson, Kyra: &amp;#x201E;Revising a Date in the Chronicon Paschale&amp;#x201C;. In: J&amp;#xD6;BG 17 (1968), S. 17&amp;#x2013;28.</bibl>
              <bibl type="literatur">Ghaffar, Zishan: Der Koran in seinem religions- und weltgeschichtlichen Kontext. Eschatologie und Apokalyptik in den mittelmekkanischen Suren. Ferdinand Sch&amp;#xF6;ningh, Brill Deutschland GmbH, Leiden, Paderborn 2020.</bibl>
              <bibl type="literatur">Grierson, Philip: Byzantine Coins. Methuen &amp;amp; Co / University of California Press, London / Berkeley and Los Angeles 1982.</bibl>
              <bibl type="literatur">Grierson, Philip: Byzantine coinage. Dumbarton Oaks Research Library and Collection, Washington, DC 1999.</bibl>
              <bibl type="literatur">Hendy, Michael F.: Studies in the Byzantine monetary economy, c. 300-1450. Cambridge University Press, Cambridge [Cambridgeshire]&amp;#x202F;; New York 1985.</bibl>
              <bibl type="literatur">Howard-Johnston, James: &amp;#x201E;Heraclius&amp;#x2019; Persian Campaigns and the Revival of the East Roman Empire, 622-630&amp;#x201C;. In: War in History 6 (1999), S. 1&amp;#x2013;44.</bibl>
              <bibl type="literatur">Kaegi, Walter Emil: Heraclius: Emperor of Byzantium. Cambridge University Press, Cambridge 2003.</bibl>
              <bibl type="literatur">Milner, Christine: &amp;#x201E;&amp;#x2018;Lignum Vitae&amp;#x2019; or &amp;#x2018;Crux Gemmata&amp;#x2019;? The Cross of Golgotha in the Early Byzantine Period&amp;#x201C;. In: Byzantine and Modern Greek Studies 20 (1996), S. 77&amp;#x2013;99.</bibl>
              <bibl type="literatur">Sarris, Peter: Empires of faith: the fall of Rome to the rise of Islam, 500-700. Oxford University Press, Oxford [England]&amp;#x202F;; New York 2011.</bibl>
              <bibl type="literatur">Shoemaker, Stephen J.: The apocalypse of empire: imperial eschatology in late antiquity and early Islam. University of Pennsylvania Press, Philadelphia 2018.</bibl>
              <bibl type="literatur">Whalin, Douglas C.: &amp;#x201E;A Note Reconsidering the Message of Heraclius&amp;#x2019; Silver Hexagramm, circa 615&amp;#x201C;. In: BZ 112 (2019), S. 221&amp;#x2013;232.</bibl>
              <bibl type="literatur">Yannopoulos, Panayotis: L&amp;#x2019;Hexagramme. Un monnayage byzantin en argent du VIIe si&amp;#xE8;cle. Institut sup&amp;#xE9;rieur d&amp;#x2019;arch&amp;#xE9;ologie et d&amp;#x2019;histoire de l&amp;#x2019;art. S&amp;#xE9;minaire de numismatique Marcel Hoc, Louvain-la-Neuve 1978.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <surface>
      <graphic url="https://corpuscoranicum.de/digitallibrary/servlet/Scaler?fn=/projects/corpus-coranicum/Umwelttexte%2FDE-MUS-814819-18204158-av.jpg&amp;dw=1000"/>
      <graphic url="https://corpuscoranicum.de/digitallibrary/servlet/Scaler?fn=/projects/corpus-coranicum/Umwelttexte%2FDE-MUS-814819-18204158-rv.jpg&amp;dw=1000"/>
      <graphic url="https://corpuscoranicum.de/digitallibrary/servlet/Scaler?fn=/projects/corpus-coranicum/Umwelttexte%2F1024px-Apsis_mosaic%2C_Santa_Pudenziana%2C_Rome_photo_Sixtus_enhanced_TTaylor.jpg&amp;dw=1000"/>
    </surface>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="lat">
        <p>
Vorderseite: [dd NN hERACLIЧ]S ET hERA CONSt PP [AV] (= Domini Nostri Heraclius et Heraclius Constantinus Perpetui Augusti)


Rückseite: dEЧS AdIЧtA ROMANIS (= Deus adiuta Romanis)
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>
Vorderseite: Unsere Herren Heraclius und Heraclius Constantinus, Augusti auf ewig


Rückseite: Gott, hilf den Römern!
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
