<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Midrash Tanchuma, Parashat Bereschit 10:1-2 (zu Gen 4,14-15)</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_656" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>656</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>
	Q 5:27-31 berichtet, wie Kain seinen Bruder Abel tötet, wobei die beiden Brüder aber nicht namentlich genannt, sondern als die „beiden Söhne Adams“ (ibnai ʾādama) bezeichnet werden. Die koranische Version der Erzählung ähnelt dabei in ihren Grundzügen der Geschichte aus dem Buch Genesis, Gen 4,1-16 (vgl. TUK_0295), weist allerdings auch einige Unterschiede dazu auf, die teilweise Gemeinsamkeiten mit späteren Interpretationen der Erzählung in der jüdischen und christlichen Tradition besitzen. So sendet Gott laut Q 5:31 einen Raben, der Kain die Bestattung seines Bruders lehrt. In einigen rabbinischen Texten findet sich ein ähnliches Motiv. In der hier 
zitierten Stelle aus Midraš Tanḥuma, Parashat Bereshit 10:1-2 zu Gen 4,14-15, sendet Gott zwei Vögel, von denen einer den anderen tötet und ihn anschließend begräbt, 
wodurch Kain lernt, Abel zu begraben (Speyer 1931: 86). Diese Passage gehört möglicherweise einer späteren redaktionellen Schicht von Midraš Tanḥuma an und fehlt auch in der von Solomon Buber im Jahr 1885 edierten Ausgabe (Witztum 2011: 117). Heinrich Speyer verweist außerdem noch auf Genesis Rabba 22:8 (zu Gen 4,8), demzufolge „die Vögel des Himmel und reine Tiere“ (ʿofot ha-šamayim wə-ḥayot ṭəhorot) Abel begraben (vgl. Speyer 1931: 87). Aber auch diese Stelle ist, wie die übrigen rabbinischen Belegstellen (weitere Belege bei Witztum 2011: 116-119), schwer zu datieren, da sie in den Handschriften fehlt (vgl. die kritische Ausgabe von Theodor und Albeck) und nur in der traditionellen Druckausgabe vorkommt. Eine möglicherweise ältere Version findet sich in Genesis Rabba 22:12 (zu Gen 4,15), wo die Tiere und Vögel nach dem Körper Abels fragen. Das Vogelmotiv findet sich zudem noch in einigen christlichen Texten (z.B. in einer vermutlich späten Interpolation im slawischen Henochbuch 71:36 sowie in Texten auf Armenisch, Georgisch, Kirchenslawisch, Türkisch, Finnisch, Estnisch, vgl. dazu Böttrich 1996: 1030-1031, FN 36), bei denen sich aber eine vorkoranische Entstehungszeit genauso wenig belegen lässt wie bei den jüdischen Texten (vgl. Witztum 2011: 118-119). Auch wenn sich letztendlich eine jüdische Herkunft des Motivs nicht ausschließen lässt, vermutet Joseph Witztum, dass der Koran hier eine ältere Version bewahrt als die jüdischen oder christlichen Texte (Witztum 2011: 117, 119-120; vgl. zum Vogelmotiv auch Aptowitzer 1922: 43-55). [VR]-----



	


	
	
	
Bei Midraš Tanḥuma handelt es sich um eine rabbinische
Homiliensammlung palästinischer Herkunft mit äußerst schwieriger
Textgeschichte. Der Midraš ist in zwei abweichenden Rezensionen
überliefert. Bei dem Material, welches unter dem Titel Midraš
Tanḥuma gesammelt wurde, und vielleicht tatsächlich gehaltene
Predigten enthält, handelt es sich offenbar um ein Werk, welches
beständige Überarbeitungen und Erweiterungen erfahren hat. In der älteren Forschung wurde das Werk in seiner Gesamtheit in die erste Hälfte des neunten
Jahrhunderts n. Chr. datiert (Zunz 1892: p. 247), dies wird jedoch heute in der Forschung nicht
mehr aufrechterhalten. Eher ist mit M. Bregman (Bregman 2003) an eine erste Zusammenstellung
zwischen dem fünften und siebten Jahrhundert n. Chr. zu denken (vgl. auch Stemberger 2011: 301). [DH]Ausgabe:
Midraš
Tanḥuma, Warschau 1875 (=Jerusalem 1960); Solomon Buber, Midraš
Tanḥuma,
2 Bde., Wilna 1885 [Nachdruck Jerusalem 1964]; Übersetzung:
(Deutsch) Hans Bietenhard, Midrasch
Tanhuma B. R. Tanhuma über die Tora genannt Midrasch Jelamdenu,
2 Bde., Berlin, Frankfurt am Main: Lang Verlag, 1980-1982 (auf
Textbasis der S. Buber Ausgabe); (Englisch) John T. Townsend, Midrash
Tanḥuma, translated into English with introduction, indices and brief notes (S. Buber Recension),
3 Bde., Hoboken, New York: Ktav Publishers, 1989-2003; Literatur:
Günter Stemberger, Einleitung
in Talmud und Midrasch. Neunte, vollständig neubearbeitete Auflage,
München: C.H. Beck, 2011, S. 335-339; vgl. auch Günter Stemberger,
Midrasch:
Vom Umgang der Rabbinen mit der Bibel: Einführung, Texte,
Erläuterungen,
München: C.H. Beck, 1989.


</summary>
            <msItem>
              <title>Midrash Tanchuma, Parashat Bereschit 10:1-2 (zu Gen 4,14-15)</title>
              <author/>
              <textLang mainLang="heb">Hebräisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">ab dem 5.-7. Jh.</origDate>
              <origPlace>Palästina</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">Midrasch Tanchuma, Warschau 1875 (=Jerusalem 1960)</bibl>
              <bibl type="literatur">Aptowitzer, Avigdor: Kain und Abel in der Agada, den Apokryphen, der hellenistischen, christlichen und muhammedanischen Literatur. L&amp;#xF6;wlt, Wien und Leipzig 1922.</bibl>
              <bibl type="literatur">B&amp;#xF6;ttrich, Christfried (Hrsg.): Das slavische Henochbuch. G&amp;#xFC;tersloh 1996.</bibl>
              <bibl type="literatur">Bregman, Marc: The Tanhuma-Yelammedenu Literature. Gorgias Press, 2003.</bibl>
              <bibl type="literatur">Speyer, Heinrich: Die biblischen Erz&amp;#xE4;hlungen im Qoran. C. Schulze, Gr&amp;#xE4;fenhainichen 1931.</bibl>
              <bibl type="literatur">Stemberger, G&amp;#xFC;nter: Einleitung in Talmud und Midrasch. Neunte, vollst&amp;#xE4;ndig neubearbeitete Auflage. M&amp;#xFC;nchen 2011.</bibl>
              <bibl type="literatur">Theodor, Julius &amp;amp; Albeck, Chanoch: Midrash Bereshit Rabba. Critical Edition with Notes and Commentary. Jerusalem 1965.</bibl>
              <bibl type="literatur">Witztum, Joseph Benzion: &amp;#x201E;The Syriac milieu of the Quran: the recasting of biblical narratives&amp;#x201C;.</bibl>
              <bibl type="literatur">Zunz, Leopold: Die gottesdienstlichen Vortr&amp;#xE4;ge der Juden, historisch entwickelt&amp;#x202F;: ein Beitrag zur Alterthumskunde und biblischen Kritik, zur Literatur- und Religionsgeschichte. Kauffmann, Frankfurt am Main 1892.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Veronika Roth</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="heb">
        <p>
	הן גרשת אותי וגו' ויאמר לו ה' לכן כל הורג קין וגו' יש אומרים שבת נעל בפניו כמ"ש ביני ובין ישראל אות היא לעולם כשם שלמד שבת זכות על אדם הראשון כך למד על קין. וי"א קרן קבע במצחו בשעה שהרג קין את הבל היה מושלך ולא היה יודע קין מה לעשות זימן לו הקב"ה שני עופות טהורים והרג אחד מהן את חבירו וחפר בידו וקברו וממנו למד קין וחפר וקבר את הבל לפיכך זכו העופות לכסות את דמן.
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>Siehe, "Du hast mich [heute vom Ackerland] verjagt" 
usw. [= und ich muss mich vor deinem Angesicht verbergen; rastlos und 
ruhelos werde ich auf der Erde sein und wer mich findet, wird mich 
erschlagen] (Gen 4:14). "Der Herr aber sprach zu ihm:
 Darum soll jeder, der Kain erschlägt" usw. [= , siebenfacher Rache 
verfallen. Darauf machte der Herr dem Kain ein Zeichen (ʾot), damit ihn 
keiner erschlage, der ihn finde] (Gen 4:15). Es gibt einige, die sagen, 
er befestigte [das Wort] Shabbat auf seiner Stirn,
 so wie er es [in der Schrift] sagte: "[...] Für alle Zeiten wird er ein 
Zeichen (ʾot) zwischen mir und den Israeliten sein." [Denn in sechs Tagen
 hat der Herr Himmel und Erde gemacht; am siebten Tag ruhte er und 
atmete auf.] (Ex 31,17). So wie einst der Shabbat zu
 Gunsten (d.h. zur Verteidigung) Adams [vor Gott] auftrat, so trat er 
auch (als Verteidiger) im Falle Kains auf. Andere 
wiederum sagen, ein Horn wurde an seiner Stirn (zu seinem Schutze) 
befestigt. Als Kain (seinen Bruder) Abel erschlug,
 lag dieser niedergestreckt (am Boden), und Kain wusste nicht, was er 
tun sollte (d.h. was er mit dem toten Körper anfangen sollte). So sandte
 der Heilige, er sei gepriesen, zwei reine Vögel. Einer von ihnen tötete
 seinen Genossen. Er (d.h. der Zurückgebliebene)
 scharrte ein Loch in die Erde mit seinen Krallen und begrub ihn. Und 
davon lernte Kain und hob ein Loch im Boden aus und begrub Abel. So 
waren die Vögel (einst) priviligiert, ihr Blut zu bedecken.</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p>Behold, "Thou hast driven me out this day from the face of the earth" etc. [= and from Thy face shall I be hid; and I shall be a fugitive and a vagabond in the earther; and it shall come to pass, that every one that findeth me shall slay me.] (Gen 4:14). "And the Lord said unto him. Therefore, whosoever slayeth Cain" etc. [= vengeance shall be taken on him sevefold. And the Lord set a mark upon Cain, lest any finding him should kill him.] (Gen4:15) There are some who say that the word "Sabbath" was placed as a sign upon his countenance, as it is said: "[Speak thou also unto the children of Israel, saying, Verily my sabbaths ye shall keep:] for it is a sign between me and you throughout your generations [...]" (Ex 31,17) And just as the Sabbath pleaded on behalf of Adam, it pleated on behalf of Cain. Others, however, insist that He fastened a horn upon his  forehead. After Cain slew Abel (his brother), the body lay outstretched upon the earth, since Cain did not know how to dispose of it. Thereupon, the Holy One, blessed be He, selected two clean birds and caused one of them to kill the other. The surviving bird dug the earth with its talons and biried its victim. Cain ()understood and) learned from this (event) what to do. He dug a grave and buried Abel. It is because if this that birds are privileged to cover their blood.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
