<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Geschichte (Historiae) V.15.3-11</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_1443" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>1443</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>Der byzantinische Historiker Theophylaktos Simokattes (c. 580, Ägypten - nach 630 n. Chr., in Konstantinopel) berichtet in seiner Geschichte über ein Gespräch zwischen dem sassanidischen König (šāhānšāh) Chosrau II (r. 590, 591-628) und dem byzantinischen Heermeister Armeniens (magister militum per Armeniam) Johannes Mystakon (aktiv 589 - nach 591, siehe Martindale 1992: 679-681). Das Gespräch soll um c. 590, gegen Ende des byzantinisch-persischen Krieges von 572-591, stattgefunden haben. Laut Theophylaktos hätte Chosrau mit Hilfe der "Chaldäer" (d.h. Astrologen) eine prophetische Aussage über das Endergebnis der Kriege zwischen den zwei Großmächten getroffen: Nach einer vorläufigen Herrschaft der Babylonier über die Römer/Byzantiner in der "dritten Jahreswoche" würden in der "fünften Jahreswoche" die Römer die Perser unterdrücken. Dieses Weissagung (vaticinium) setzt eine Einteilung der Periode zwischen dem Zeitpunkt des angeblichen Gesprächs (ca. 590) und dem Ende des Krieges zwischen Heraklios und Chosrau II (628) in Zyklen von sieben Jahren ("Jahreswochen", vgl. Daniel 9) voraus, die sich folgendermaßen einteilen lassen: (I) 591-598: Periode des Friedens zwischen Chosrau II (nach dem Sieg über Bahram Čōbīn) und Maurikios; (II) 598-605: Aufstand des Phokas und der Beginn des Krieges; (III) 605-612: persische Offensive in Kleinasien, Palästina und der Beginn der "babylonischen Herrschaft"; (IV) 612-619: Zerstörung Jerusalems, Eroberung Ägyptens durch die Perser; (V) 619-626: Gegenoffensive des Heraklios 622, Befreiung Konstantinopels nach der Belagerung von 626 (siehe Schreiner 1985: 320, n. 784, Whitby und Whitby 1988 [1997]: 188, n. 80, Reinink 2002, Tesei 2018). Nach diesen Ereignissen würde der "Tag ohne Abend" anbrechen und die Mächte des Verderbens würden vernichtet werden – eine Aussage die sowohl im Sinne der zoroastrischen als auch der christlichen Eschatologie gedeutet werden kann.Während die Historizität des Gesprächs und der Prophezeiung zweifelhaft bleiben, ist der Bericht ein wichtiges Zeugnis für die damals kursierenden apokalyptischen Vorstellungen und Diskurse über den Ausgang der byzantinisch-persischen Kriege und besonders des Krieges zwischen Heraklios und Chosrau II. Theophylaktos betont selber ausdrücklich den anekdotischen Charakter dieser Ereignisse wenn er gleich zu Beginn die Deutungen der Chaldäer als "Eitelkeiten" beschreibt. Die Reihenfolge der Ereignisse laut Chosrau (zunächst ein Sieg der Babylonier/Perser über die Byzantiner, danach ein Sieg der Byzantiner, gefolgt von der Endzeit) stimmt mit der Reihenfolge der Weissagung (vaticinium) in Q 30:2-6 und mit der syrischen Alexanderlegende (siehe TUK_1475) überein (siehe auch Greisiger 2014: 115-117). Nach Sure 18 beginnt die Endzeit allerdings nicht unmittelbar nach diesen militärischen Ereignissen (siehe Kommentar zur Stelle).Relevant für Q 30:2-6 ist auch der zweite Teil von Theophylaktos' Bericht. Hier wird der Besuch des Probos, Bischof von Chalkedon und diplomatischer Beauftragter des Maurikios, am Hof Chosraus beschrieben (zu Probos, siehe Uthemann 1985, Hainthaler 2004, Brock 2011). Nach Probos' Aussagen hätte Chosrau "seltsame Äußerungen" (gr. παράδοξα) gehabt und beim Empfang am Hof "schweißüberströmt" über eine Vision der Jungfrau Maria berichtet. In dieser Vision soll die Jungfrau Maria Chosrau die "Siege Alexanders" (τὰς Ἀλεξάνδρου νίκας) versprochen haben, eine Vision über die Theophylaktos’ zu spotten scheint: Während Chosrau sich im Größenwahn mit Alexander vergleicht, bemerkt Theophylaktos ganz nüchtern, dass Chosraus Eroberungen (d.h. seine Machtergreifung nach der Rebellion Bahrams in 590 n. Chr.) nur mit byzantinischer Unterstützung möglich waren. Dieser Vergleich des sassanidischen Königs mit Alexander dem Großen, wenn auch hier ironisch formuliert, muss vor dem Hintergrund des verbreiteten Vergleichs zwischen Alexander und Heraklios (z.B. bei Georgios Pisides und in der syrischen Alexanderlegende, siehe TUK_1475) gelesen werden.</summary>
            <msItem>
              <title>Geschichte (Historiae) V.15.3-11</title>
              <author>Theophylaktos Simokattes</author>
              <textLang mainLang="ell">Griechisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">um 630 n.Chr.</origDate>
              <origPlace>Konstantinopel</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">Carl de Boor (Hrsg.), Theophylacti Simocattae historiae, Teubner, Leipzig 1887 (Neuauflage, hrsg. von Peter Wirth, Teubner, Stuttgart 1972).</bibl>
              <bibl type="literatur">Brock, Sebastian P.: &amp;#x201E;The Commentator Probus: Problems of Date and Identity&amp;#x201C;. In: Joseph L&amp;#xF6;ssl &amp;amp; John Watt (Hrsg.), Interpreting the Bible and Aristotle in Late Antiquity: The Alexandrian Commentary Tradition between Rome and Baghdad. Ashgate, Aldershot 2011, S. 195&amp;#x2013;206.</bibl>
              <bibl type="literatur">Greisiger, Lutz: Messias - Endkaiser - Antichrist&amp;#x202F;: politische Apokalyptik unter Juden und Christen des Nahen Ostens am Vorabend der arabischen Eroberung. Wiesbaden&amp;#x202F;: Harrassowitz, 2014.</bibl>
              <bibl type="literatur">Hainthaler, Theresia: &amp;#x201E;A Christological Controversy among the Severans at the End of the Sixth Century &amp;#x2013; The Conversion of Probus and John Barbur to Chalcedonism&amp;#x201C;. In: Christ in Christian Tradition. Vol. 2: From the Council of Chalcedon (451) to Gregory the Great (590&amp;#x2013;604). Part 3: The Churches of Jerusalem and Antioch from 451 to 600. Oxford University Press, Oxford 2013, S. 386&amp;#x2013;418.</bibl>
              <bibl type="literatur">Martindale, J.R.: The Prosopography of the Later Roman Empire. Volume III: A.D. 527-641. Cambridge University Press, Cambridge 1992.</bibl>
              <bibl type="literatur">Reinink, Gerrit J.: &amp;#x201E;Heraclius, the new Alexander - Apocalyptic Prophecies during the Reign of Heraclius&amp;#x201C;. In: Gerrit J. Reinink &amp;amp; Workshop The Reign of Heraclius: Crisis and Confrontation (Hrsg.), The reign of Heraclius (610 - 641): crisis and confrontation. Peeters, Leuven 2002, S. 81&amp;#x2013;94. Groningen studies in cultural change.</bibl>
              <bibl type="literatur">Schreiner, Peter: Theophylaktos Simokates: Geschichte. Hiersemann, Stuttgart 1985.</bibl>
              <bibl type="literatur">Tesei, Tommaso: &amp;#x201E;&amp;#x201A;The Romans will win!&amp;#x2018; Q 30:2-7 in Light of 7th c. Political Eschatology&amp;#x201C;. In: Der Islam 95 (2018), S. 1&amp;#x2013;29.</bibl>
              <bibl type="literatur">Theophylactus &amp;amp; Whitby, Michael: The History of Theophylact Simocatta: an English translation with introduction and notes. Sandpiper Books, London 1997.</bibl>
              <bibl type="literatur">Uthemann, Karl-Heinz: &amp;#x201E;Stephanos von Alexandrien und die Konversion des Jakobiten Probos, des sp&amp;#xE4;teren Metropoliten von Chalkedon. Ein Beitrag zur Rolle der Philosophie in der Kontroverstheologie des 6. Jahrhunderts&amp;#x201C;. In: Lucas Van Rompay, Carl Laga, &amp;amp; Joseph A. Munitiz (Hrsg.), After Chalcedon: Studies in Theology and Church History Offered to Professor Albert Van Roey for His Seventieth Birthday. Peeters, Leuven 1985, S. 381&amp;#x2013;399. Orientalia Lovaniensia Analecta.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Adrian Pirtea</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="ell">
        <p>Οὐκ ἂν δὲ περιόψομαι καὶ ὅσα λέγεται Χοσρόην  περὶ τοὺς ἀστέρας τῶν Χαλδαίων ἐξησκημένον πολυάσχολον ματαιότητα προαναγορεῦσαι κατὰ τὴν τοῦ πολέμου ἀκμήν. τοῦ γὰρ στρατηγοῦ Ἰωάννου τῆς τῶν Ἀρμενίων δυνάμεως εὐδοκίμου  αὐτὸν ἀκοσμίας ἕνεκα, καὶ ὡς οὐ δεῖ βασιλέα σκαιὸν πεφυκέναι τοὺς τρόπους τάς τε τῆς ψυχῆς ὁρμὰς ὑπεῖναι ἀλλόκοτον, φασὶ πρὸς τὸν στρατηγὸν λέξαι τὸν βάρβαρον· “εἰ μή περ ὑπὸ τοῦ καιροῦ ἐτυραννούμεθα, οὐκ ἂν ἐθάρρησας, στρατηγέ, τὸν μέγαν ἐν ἀνθρώποις βασιλέα βάλλειν τοῖς σκώμμασιν. ἐπεὶ δὲ τοῖς παροῦσι μέγα φρονεῖς, ἀκούσῃ τί δῆτα τοῖς θεοῖς ἐς ὕστερον μεμελέτηται. ἀντικαταρρεύσει, εὖ ἴσθι, ἐς τοὺς Ῥωμαίους ὑμᾶς δεινά. ἕξεται δὲ τὸ Βαβυλώνιον φῦλον τῆς Ῥωμαϊκῆς πολιτείας κρατοῦν τριττὴν κυκλοφορικὴν ἑβδομάδα ἐτῶν. μετὰ δὲ τοῦτο πεμπταίαν ἑβδομάδα ἐνιαυτῶν Ῥωμαῖοι Πέρσας δουλαγωγήσητε. τούτων δὴ διηνυσμένων, τὴν ἀνέσπερον ἡμέραν ἐνδημεῖν τοῖς ἀνθρώποις καὶ τὴν προσδοκωμένην λῆξιν ἐπιβαίνειν τοῦ κράτους, ὅτε τὰ τῆς φθορᾶς παραδίδοται λύσει καὶ τὰ τῆς κρείττονος διαγωγῆς πολιτεύεται.” οὐ μετὰ πολὺ δὲ καὶ ὁ Πρόβος τῆς Χαλκηδονέων πόλεως τὴν ἀρχιερατικὴν φροντίδα περιεβάλετο, καὶ ἤκουσέ που παρὰ Χοσρόου παράδοξα. τοῦ γὰρ αὐτοκράτορος Μαυρικίου τοῦτον ἐς Κτησιφῶντα πρὸς Χοσρόην ἐπαποστείλαντος, ἐν σταθηρᾷ μεσημβρίᾳ τινὶ μετάκλητον εἰς τὰ ἀνάκτορα τοῦτον εἰσποιησάμενος, ἱδρῶτι περιρρεόμενος τῆς θεομήτορος εἰκόνα ἠξίου παρὰ τοῦ ἱερέως θεάσασθαι. ἐπιφερόμενος οὖν ὁ ἱερεὺς τὸ ταύτης ἴνδαλμα ἐν πυκτίῳ ἐδίδου ἐς θέαν ἐλθεῖν τῷ Περσῶν βασιλεῖ. ὁ δὲ προσκυνήσας τὸν πίνακα ἔφασκε παρεστάναι αὐτῷ τὸ τούτου ἀρχέτυπον φῆσαί τε πρὸς αὐτὸν τὰς Ἀλεξάνδρου νίκας αὐτῷ τοῦ Μακεδόνος χαρίσασθαι· καίτοι ἤδη που ἀπολαβόντος Χοσρόου τὴν ἐς τὰ βασίλεια καίτοι ἤδη που ἀπολαβόντος Χοσρόου τὴν ἐς τὰ βασίλεια κάθοδον τῶν τε τυράννων ἐπικεκρατηκότος ῥύμῃ τε καὶ δυνάμει τοῦ αὐτοκράτορος.</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>Ich möchte nicht übergehen, was Chosroes, der sich unermüdlich mit der sinnlosen Sterndeutung der Chaldäer abgab, angeblich weissagte, als der Krieg noch auf seinem Höhepunkt stand. Als nämlich Johannes, der ruhmreiche Feldherr der armenischen Armee, ihn wegen seiner Disziplinlosigkeit verspottete und (meinte), dass ein König nicht unberechenbar sein dürfe und nicht grob in Charakter und seelischen Regungen, da soll der Barbar zum Feldherr gesagt haben: "Wenn wir nicht auf Grund der augenblicklichen Lage in Bedrängnis wären, würdest du es nicht wagen, Feldherr, den, der unter den Menschen der große König ist, mit Hohnworten zu bewerfen. Da du auf die momentane Situation stolz bist, so höre, worauf die Götter für später bedacht sind. Wisse wohl, über euch Romäer wird Fürchterliches hereinbrechen. Das babylonische Geschlecht wird die Herrschaft gewinnen über den romäischen Staat in der dritten Jahreswoche. Danach werdet ihr, Romäer, die Perser in der fünften Jahreswoche unterdrücken. Wenn sich dies vollendet hat, steht den Menschen ein Tag ohne Abend bevor und ein Los, das alle erwarten, ergreift die Herrschaft, wenn die Mächte des Verderbens verschwinden und ein besseres Leben einsetzt." Nicht lange darauf übernahm Probos die bischöfliche Sorge um die Stadt Chalkedon und hörte irgendwie von seltsamen Äußerungen des Chosroes. Denn als Kaiser Maurikios ihn nach Ktesiphon zu Chosroes entsandt hatte, ließ er ihn gerade zur Mittagszeit in den Palast rufen und bat schweißüberströmt den Bischof, das Bild des Gottesmutter sehen zu dürfen. Da der Bischof ihr Bild in einem Buch bei sich trug, ließ er es den Perserkönig sehen. Dieser kniete vor dem Bild nieder und sagte dabei, dass ihm die auf dem Bilde dargestellte Gestalt in ihrer Ursprünglichkeit erschienen sei und ihm sagte, sie habe ihm die Siege Alexanders des Makedonen geschenkt, obwohl doch Chosroes durch die Kraft und Stärke des Kaisers sein Königtum zurückgewonnen und die Usurpatoren überwältigt hatte.</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
