<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Predigt über die Wiederkunft Christi</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_186" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>186</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>
	Im Folgenden wird von "Ephrem Graecus" gesprochen. Diese Bezeichnung bezieht sich auf die auf Griechisch überlieferten Werke, welche traditionell Ephrem dem Syrer zugeordnet werden. Dabei handelt es sich um ein Corpus von Texten unterschiedlicher Herkunft. Ein Teil davon beruht auf syrischen Originalen (die nicht unbedingt von Ephrem stammen müssen), ein Teil wurde auf Griechisch verfasst (dazu ausführlicher Hemmerdinger-Iliadou: Art. Éphrem Grec). Die Zuordnung ist nicht immer klar. Einige der griechischen Schriften gehen wohl tatsächlich auf Ephrem den Syrer zurück, andere sind als pseudo-ephremisch zu betrachten. Andrae 1926 differenziert in seinem Buch nicht nach Überlieferungssprache etc., sondern spricht allgemein von "Ephrem".

	Die in verschiedenen Koranversen getroffene Feststellung, dass "niemand die Last eines anderen trägt", deckt sich mit der Aussage des Ephrem Graecus-Zitats, dessen Wortwahl wiederum auf Galater 6:5 zurückgeht (vgl. TUK_0153). Der Passus aus dem griechischen Ephrem illustriert so, dass das Bild der jeweils individuell zu tragenden "Bürde" der eigenen Taten auch im postbiblischen christlichen Diskurs weiter in Gebrauch war; damit erhöht sich die Wahrscheinlichkeit, dass die paulinische Wendung tatsächlich im Hintergrund der angeführten Koranstellen steht.

	Bemerkenswert ist ebenfalls, wie bereits Andrae 1926: p. 144 betont, dass Ephrem Graecus mit seiner rigorosen Ablehnung der Möglichkeit der Interzession gegen das Christentum seiner Zeit, aber mit dem Koran steht. Wie Andrae bemerkt, passt die hohe Frequenz, mit der die Alleinverantwortlichkeit der einzelnen Seele, sowohl bei Ephrem, als auch im Koran betont wird zu den allgemein in der eschatologischen Beschreibung zu findenen Parallelen zwischen Ephrem Graecus (sowie dem syrisch überlieferten Ephrem) und dem Koran.
</summary>
            <msItem>
              <title>Predigt über die Wiederkunft Christi</title>
              <author>Ephrem (Zuordnung unklar)</author>
              <textLang mainLang="ell">Griechisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">vor 6. Jh.</origDate>
              <origPlace/>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">Ephraem Syrus, Sancti patris nostri Ephraem Syri Opera omnia quae exstant Graece, Syriace, Latine, 6 Bde., Rom 1732-1746, Graece et Latine, Bd. 2, S. 211.</bibl>
              <bibl type="literatur">Andrae, Tor: Der Ursprung des Islams und das Christentum. Uppsala 1926.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">David Kiltz</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Nicolai Sinai</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Manolis Ulbricht</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="ell">
        <p>
	Ἐννοήσωμεν ὅτι οὐδὲν ἡμᾶς ὡφελήσουσι τὰ πέρατα τῆς γῆς ἐν τῇ ὥρᾳ ἐκείνῃ. Ἐνθυμηθῶμεν, ὅτι ἐκεὶ οὐδεὶς δύναται βοηθῆσαι ἄλλον. ἀλλ’ ἕκαστος τὸ ἴδιον φορτίον βαστάζων ἵσταται ἐκδεχόμενος τὴν ἀπόφασιν τὴν μέλλουσαν ἐξελθεῖν κατ’ αὐτοῦ.
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>
	Lasst uns bedenken, dass uns die höchsten Gipfel der Welt nichts nützen werden in jener Stunde. Denken wir daran, dass dort niemand im Stande ist, einem anderen zu helfen. Aber ein jeder, die eigene Last tragend, stellt sich auf, die zukünftige Entscheidung zu erwarten, die auf ihn herabkommt.
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
