<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Strategikon XII.8.16.9</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_1495" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>1495</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>Während des byzantinisch-sasanidischen Krieges (602-628) prägte Kaiser Heraklios ab 615 eine neue silberne Münze (Hexagramm), die auf dem Revers die Inschrift Deus adiuta Romanis (“Gott, hilf den Römern”) trug (siehe dazu TUK_1479, TUK_1508). Mehrere Forscher (zuletzt Whalin 2019) haben darauf hingewiesen, dass die fast identische Formulierung adiuta Deus (“hilf, Gott!”) schon in dem hier zitierten Auszug aus dem Strategikon des Maurikios (verfasst ca. 592-602) als üblicher Schlachtruf in der byzantinischen Armee erwähnt wird (neben anderen, wie z.B. nobiscum Deus “Gott mit uns”, Whalin 2019: 230). Die Präsenz dieser lateinischen Formel im Strategikon zeigt, dass Heraklios’ Münzprägung, obwohl in mancher Hinsicht eine Erneuerung (siehe Grierson 1982: 102-105, Kaegi 2003: 90-91, Whalin 2019, und TUK_1479), sich zumindest in ihrer Symbolik bewusst auf frühere, im byzantinischen Militärwesen verbreitete Praktiken bezieht und diese für eigene Zwecke instrumentalisiert. Wie Whalin ferner bemerkt (Whalin 2019: 231-232), ist die Münzinschrift gerade vor dem Hintergrund der Passage bei Maurikios nicht als ein verzweifelter Hilferuf angesichts der erlittenen Niederlagen, sondern als ermuntender Schlachtruf zu interpretieren: Trotz der persischen Eroberung Jerusalems (614) und der kriegsbedingten finanziellen Notlage des Reiches, sollten die Soldaten und die allgemeine Bevölkerung des byzantinischen Reiches nicht die Hoffnung auf einen endgültigen Sieg gegen die Perser verlieren. Damit ist das Strategikon des Maurikios, durch die Aufnahme des Schlachtrufs adiuta Deus auf das silberne Hexagramm, ein wichtiger Beleg für die von Heraklios unterstützte Kriegspropaganda, die auf die Verflechtung zwischen Rechtgläubigkeit und politisch-militärischem Erfolg bestand.Unter direkter Kenntnis von diesen religiös-politischen Ansprüchen des Heraklios greift auch Q 30:2-6 das Thema der göttlichen Hilfe in eben demselben Kontext des byzantinisch-persischen Krieges auf. Die in Q 30:2-4 ausgesprochene Weissagung (vaticinium) über den Ausgang des Krieges zwischen Heraklios und Chosrau II endet mit der Hervorhebung des göttlichen Beistands im Krieg: "An jenem Tag werden die Gläubigen sich darüber freuen, dass Gott geholfen hat" (Q 30:4-5, übs. Paret). Wenn man die spätmittelmekkanische Datierung der 30. Sure  (kurz nach 615) akzeptiert, so würde der in Q 30:5 zentrale Begriff naṣru 'llāhi ("Hilfe Gottes") eine Aneignung und Befürwortung der Kriegspropaganda des Heraklios (und damit eine politische Positionierung) darstellen (zu diesen Punkten, siehe ausführlich Ghaffar 2020 und den Kommentar zu Q 30:2-6).Als Verfasser dieses Sammelwerkes zur frühbyzantinischen militärischen Taktik und Strategie gilt ein gewisser Maurikios, der oft mit Kaiser Maurikios (r. 582–602) identifiziert wird, obwohl der eigentliche Verfasser bis heute ungeklärt bleibt (Dennis 1984: XVI-XVII). Die Schrift ist wahrscheinlich in den letzten Regierungsjahren des Kaisers Maurikios (592-602) oder während der Regierung des Phokas (602-610) entstanden und liegt heute in zwei kritischen Ausgaben (Mihăescu 1970, Dennis und Gamillscheg 1981) und in mehreren modernen Übersetzungen vor (engl. Übs. Dennis 1984).Während die ersten sechs Bücher des Strategikons über die Grundlagen der militärischen Taktik unterrichtet, enthalten die Bücher VII-XI eher strategische Ratschläge für Generäle und Heerführer. Buch XII, zu dem auch das hier angeführte Zitat gehört, ist dagegen heterogenen Ursprungs und wurde von dem Verfasser später dem ursprünglichen Werk beigefügt: der erste Teil des Buches (XII.1-8) behandelt die Infanterie, XII.9 ist der sogenannte "Beitrag des Urbikios" (Οὐρβικίου ἐπιτήδευμα) und stammt aus einer älteren Quelle aus der Periode des Kaisers Anastasios (491-518) (ed. Greatrex, Elton und Burgess 2005), und XII.10 ist ein kurzer Traktat über die Jagd, der mit dem Rest des Werkes nur wenige Berührungspunkte aufweist (Dennis und Gamillscheg 1981: 30).Neben seiner außerordentlichen Bedeutung für die Militärgeschichte des frühbyzantinischen Reiches liefert das Strategikon wichtige Informationen über den politischen, ethno-linguistischen und kulturellen Kontext des späten 6. und frühen 7. Jhs (so stellt das Werk des Maurikios eine der Hauptquellen für die frühe Geschichte der Slawen dar). Besonders markant ist das Vorhandensein zahlreicher militärischer Befehle auf Latein (clina dextra, derige frontem, parati, usw.), zu denen auch der Schlachtruf Adiuta Deus gehört (dazu Reichenkron 1961, Mihăescu 1969).</summary>
            <msItem>
              <title>Strategikon XII.8.16.9</title>
              <author>Pseudo-Maurikios</author>
              <textLang mainLang="ell">Griechisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">592 - 610 n. Chr.</origDate>
              <origPlace>Konstantinopel</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">George T. Dennis, Ernst Gamillscheg (Hgg.), Das Strategikon des Maurikios, Verlag der Österreichischen Akademie der Wissenschaften, Wien 1981, S. 442, 444.</bibl>
              <bibl type="literatur">Dennis, George T.: Maurice&amp;#x2019;s Strategikon&amp;#x202F;: handbook of Byzantine military strategy. University of Pennsylvania Press, Philadelphia 1984.</bibl>
              <bibl type="literatur">Gamillscheg, Ernst &amp;amp; Dennis, George T. (Hrsg.): Das Strategikon des Maurikios. Verlag der &amp;#xD6;sterreichischen Akademie der Wissenschaften, Vienna 1981.</bibl>
              <bibl type="literatur">Ghaffar, Zishan: Der Koran in seinem religions- und weltgeschichtlichen Kontext. Eschatologie und Apokalyptik in den mittelmekkanischen Suren. Ferdinand Sch&amp;#xF6;ningh, Brill Deutschland GmbH, Leiden, Paderborn 2020.</bibl>
              <bibl type="literatur">Greatrex, Geoffrey; Elton, Hugh &amp;amp; Burgess, Richard: &amp;#x201E;Urbicius&amp;#x2019; Epitedeuma. An edition, translation and commentary&amp;#x201C;. In: BZ 98 (2005), S. 35&amp;#x2013;74.</bibl>
              <bibl type="literatur">Grierson, Philip: Byzantine Coins. Methuen &amp;amp; Co / University of California Press, London / Berkeley and Los Angeles 1982.</bibl>
              <bibl type="literatur">Kaegi, Walter Emil: Heraclius: Emperor of Byzantium. Cambridge University Press, Cambridge 2003.</bibl>
              <bibl type="literatur">Mihaescu, Haralambie: &amp;#x201E;Les termes de commandement militaires dans le Strategicon de Maurice&amp;#x201C;. In: Revue Roumaine de Linguistique 14 (1969), S. 261&amp;#x2013;272.</bibl>
              <bibl type="literatur">Mihaescu, Haralambie: Mauricius: Strategicon - Arta militar&amp;#x103;. Editura Academiei Rep. Socialiste Rom&amp;#xE2;nia, Bucure&amp;#x219;ti 1970.</bibl>
              <bibl type="literatur">Reichenkron, G.: &amp;#x201E;Zur r&amp;#xF6;mischen Kommandosprache bei byzantinischen Schriftstellern&amp;#x201C;. In: BZ 54 (1961), S. 18&amp;#x2013;27.</bibl>
              <bibl type="literatur">Whalin, Douglas C.: &amp;#x201E;A Note Reconsidering the Message of Heraclius&amp;#x2019; Silver Hexagramm, circa 615&amp;#x201C;. In: BZ 112 (2019), S. 221&amp;#x2013;232.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="ell">
        <p>(9)   Ὅταν πυκνωθείσης τῆς παρατάξεως κατὰ λόγον ἀπὸ ἑνὸς σαγιττοβόλου γένηται τῶν πολεμίων καὶ μέλλει πάντως ἡ συμβολὴ συνάπτεσθαι, παραγγέλλει· παρατι. Καὶ ἄλλου διαδεχομένου καὶ κράζοντος· αδιουτα. Καὶ πάντων ἀποκρινομένων ὁμοῦ, ἵσως καὶ συμφόνως· δεους. οἱ μὲν ψιλοὶ τοξεύουσιν ὑψηλοτέρως, οἱ δὲ σκουτάτοι, οἱ εἰς τὸ μέτωπον τεταγμένοι ἔτι ἐγγυτέρω γενομένων τῶν πολεμίων, εἰ μὲν ἔχουσι μαρτζοβάρβουλα ἢ ῥιπτάρια, ἀναπαύοντες τὰ κοντάρια εἰς τὸ χαμαὶ ῥίπτουσιν ἐκεῖνα, εἰ δὲ μήγε, ἀναμένοντες μέχρις οὗ ἐγγὺς ἔλθωσιν, τότε ἀκοντίζοντες τὰ κοντάρια αὐτῶν ἐπιλαμβάνονται τῶν σπαθίων αὐτῶν καὶ μάχονται εὐτάκτως ἐν τῇ τάξει αὐτῶν μένοντες καὶ οὐ κατατρέχοντες τῶν ὡς εἰκὸς ὑποχωρούντων αὐτοῖς ἐχθρῶν, οἱ δὲ ὄπιθεν αὐτῶν ἑστῶτες, τὰς ἑαυτῶν κεφαλὰς σκέποντες μετὰ τῶν σκουταρίων αὐτῶν, ἐπιβοηθοῦσι τοῖς ἔμπροσθεν μετὰ τῶν κονταρίων. Χρεία δ’ ἐστὶν ἀσφαλῶς τοὺς εἰς τὸ μέτωπον τασσομένους προφυλάττειν ἑαυτοὺς, μέχρις οὗ εἰς χεῖρας ἐκ τοῦ πλησίον ἔλθωσιν, ἵνα μὴ κατατοξεύωνται ὑπὸ τῶν πολεμίων, ἐὰν μάλιστα μὴ ἔχωσι ζάβας ἢ περικνημῖδας.</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>Wenn die Schlachtlinie nach der Vorschrift dicht gemacht wurde und die Feinde einen Pfeilschuss entfernt sind und der Kampfbeginn unmittelbar bevorsteht, befiehlt man: parati. Und ein anderer nimmt den Ruf auf und schreit: adiuta; alle antworten zugleich und einstimmig: Deus. Die Leichtbewaffneten schießen mit dem Bogen höher, die Schildträger an der Front lassen, soweit sie Wurfpfeile oder Wurfwaffen haben, bei weiterer Annäherung des Feindes die Lanzen im Boden ruhen und werfen jene Waffen. Wenn aber nicht, warten sie bis sie näher gekommen sind; dann werfen sie ihre Lanzen, greifen zum Schwert und kämpfen wohlgeordnet, bleiben in der Formation und eilen nicht vor, wenn die Feinde womöglich vor ihnen zurückweichen; die hinter ihnen aber schützen den Kopf mit ihren Schilden und helfen den Vordermännern mit den Lanzen. Die in der Front aufgestellten müssen sich gut schützen, bis es zum Nahkampf kommt, dass sie nicht von feindlichen Bogenschützen niedergekämpft werden, vor allem, wenn sie keine Panzer oder Beinschienen haben.</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
