<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Historia Alexandri Magni (Recensio vetusta), 1.12</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_1471" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>1471</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>Die Figur des Ḏū al-Qarnain (ʺder Zweigehörnteʺ) im Koran (Q 18:83-101) wird sowohl in der westlichen Forschung als auch in der islamischen Tradition meistens mit Alexander dem Großen gleichgesetzt, da der letztere bereits auf hellenistische Münzen mit Widderhörnern dargestellt wurde (dazu TUK_1478). Die Darstellung Alexanders mit Hörnern lässt sich ihrerseits aus der Verbindung zwischen Alexander und dem synkretistischen Gott Zeus-Ammon erklären (siehe jedoch auch TUK_1401). Dieser kultische Zusammenhang ist auch in dem einflussreichen Alexanderroman des Pseudo-Kallisthenes präsent, wo Alexander als leiblicher Sohn des Ammon/Nektanebos auftritt (dazu TUK_1469). Darüber hinaus wird diese Verbindung Alexanders mit ʺAmmon, dem Widderʺ in der hier zitierten Passage astrologisch begründet. Nektanebos und Olympias, die Mutter Alexanders, versuchen durch das Hinauszögern der Geburtsstunde den astrologisch günstigsten Moment für die Geburt Alexanders und damit sein Schicksal zu erzwingen: Erst als sich der Planet des Zeus-Ammon (d.h. Jupiter) in der Himmelsmitte (medium coeli) zwischen den Zeichen des Wassermanns und der Fische befindet, könnte laut Nektanebos die ägyptische Herkunft und auch die Weltherrschaft des neugeborenen Alexanders von den Göttern garantiert werden. Obwohl die christliche syrische Alexanderlegende und der Koran diese astrologische Begründung vollkommen ausblenden und Alexander bzw. Ḏū al-Qarnain als Monotheisten darstellen (siehe TUK_1402), bleibt dieser Auszug aus dem griechischen Alexanderroman ein wichtiges Zeugnis für das spätantike Weiterleben des ursprünglich "heidnischen" Bezugs Alexanders zu dem lybisch-ägyptischen Gott Ammon.Für weitere Parallelen zwischen dem griechischen Alexanderroman und dem Koran, siehe TUK_1470; für die (zeitlich und inhaltlich dem Koran nähere) syrische Alexanderlegende, siehe TUK_1403, TUK_1415, TUK_1416, TUK_1417, TUK_1475.</summary>
            <msItem>
              <title>Historia Alexandri Magni (Recensio vetusta), 1.12</title>
              <author>Pseudo-Kallisthenes (2.-3. Jh. n. Chr.)</author>
              <textLang mainLang="ell">Griechisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">200 n. Chr.</origDate>
              <origPlace>Alexandrien (?)</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">W. Kroll (Hg.), Historia Alexandri Magni, Berlin 1926.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="ell">
        <p>Τοῦ δὲ [τοκετοῦ] χρόνου τῆς κυήσεως πληρωθέντος καθίσασα ἡ Ὀλυμπιὰς εἰς τὸν σωτήριον κυηφόρον δίφρον ὠδίνων ἤρξατο. παραστὰς δὲ αὐτῇ ὁ Νεκτανεβὼς καταμετρήσας τοὺς οὐρανίους τῶν ἀστέρων δρόμους πρὸς τὴν τοῦ ζωδιακοῦ κύκλου κίνησιν εἶπεν· ‘Ἀνάστηθι μικρὸν ἐκ τοῦ δίφρου [τὴν ὥραν] περίπατον λαμβάνουσα· ὡροσκοπεῖ γὰρ σκορπίος, καὶ ὁ παμφαὴς Ἥλιος τετράζυγον πλῆθος ἰδὼν αἰθερίων ζῴων κατόπιν ἰόντων τὸν γεννώμενον ταύτῃ τῇ ὥρᾳ πάντως ἀπ’ οὐρανοῦ καταστρέφει. Περικρατὴς σεαυτῆς  ἡ σεβασμία καὶ  τοῦτον τὸν ἀστέρα· ὡροσκοπεῖ γὰρ Καρκίνος, καὶ Κρόνος ἀπὸ τῶν ἰδίων τέκνων ἐπιβουλευθεὶς διδύμων σπορὰν ἄχρις στάχυος ἐκτεμὼν ἐπὶ ποντομέδοντα Ποσειδῶνα καὶ νερτέριον Πλούτωνα † μιμνησκόμενος οὐράνιον Διὸς † ἀμφοῖ τὸν θρόνον. ταύτῃ τῇ ὥρᾳ γεννήσεις † ἃ μέλι αὖον· † Ἵκω τὸ βραχὺ καὶ ταύτης τῆς ὥρας· ἡ γὰρ κερασφόρος Μήνη ταύρων ζυγῷ προλιποῦσα τὸν ὕψιστον ἐπὶ γῆς κατέβη, βουκόλον Ἐνδυμίωνα καλὸν περιπτύξουσα παῖδα. διὸ καὶ † τὰ χρήσιμα πυρὶ φλεγεὶς τελευτᾷ. Οὐδ’ οὕτως ἐστὶν ὁ † καὶ θερίης ἱλαρὸς τόκος· ἡ γὰρ φιλοθάλαμος Ἀφροδίτη, Ἔρωτος τοξότου μήτηρ, ἀπολέσει συοπλῆγα Ἄδωνιν. ταύτῃ τῇ ὥρᾳ ὁ γεννώμενος Βυβλιάδων γυναικῶν σέλας λαβὼν διεγείρει κοπετὸν περὶ αὑτοῦ *** καὶ † τὸν τοῦ λέοντος Ἄρεως θυμόν· οὗτος γὰρ φίλιππος καὶ πολέμιος, νῦν δὲ ἄοπλος γυμνὸς ὑφ’ Ἡλίου ἐπὶ λέκτρων μοιχιδίων ἐδειγματίσθη· ὅθεν καταφρονηθήσεται ὁ γεννώμενος ταύτη τῇ ὥρᾳ. Ἐπίμεινον ἔτι τοῦτον τὸν Ἑρμοῦ ἀστέρα, βασίλεια, τὸν αἰγοκέρωτα παρὰ τὸν Δυσώνυμον· οὕτως γεννήσεις πολυγράμματον ἐριστὴν ἑτεροφρονοῦντα *** τὸν ἴδιον παῖδα· ταύτῃ τῇ ὥρᾳ τέρας γεννᾷς. Κάθισον εὐκόπως νυνὶ δή, βασίλεια, πρὸς τὸν τῆς εὐεργεσίας δοτῆρα δίφρον καὶ δίδου περισσοτέρας καὶ εὐτονωτέρας τὰς γεννητρίους ὠδῖνας. ὁ γὰρ φιλοπάρθενος Ζεὺς μηροτραφῆ τὸν εὔιον Διόνυσον ἀναδείξας, εὔδιος μεσουρανήσας, κριὸς Ἄμμων γενόμενος ἐπὶ τοῦ Ὑδροχόου  Ἰχθύων, Αἰγύπτιον ἄνθρωπον κοσμοκράτορα βασιλέα ἀποκαθιστᾷ. ταύτῃ τῇ ὥρᾳ γέννησον.’ Ἅμα δὲ τῷ τοῦτο εἰπεῖν πεσόντος ἐπὶ γῆς τοῦ βρέφους ἀστραπὴ γέγονεν, βροντὴ ἐξήχησε, σεισμὸς ἐγένετο, ὥστε τὸν πάντα κόσμον συγκινηθῆναι.</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>Als nun die Stunde der Geburt herannahte, ließ sich Olympias auf dem Geburtsstuhl nieder und die Wehen setzten ein. Da trat Nektanebos neben sie und beobachtete den Lauf der Planeten in ihrem Verhältnis zur Bewegung des Tierkreises und sagte: "Stehe für kurze Zeit vom Geburtsstuhl auf und gehe ein wenig umher. Denn der Skorpion geht jetzt auf und die hell leuchtende Sonne mit ihrem Viergespann, welche die Schar der Tiere, die am Himmel rückwärts gehen, sieht, und sie stößt den, der zu dieser Stunde geboren wird, vom Himmel weg. Beherrsche dich aber auch jetzt noch bei der folgenden Konstellation: denn der Krebs herrscht jetzt und Kronos, dem die eigenen Kinder nachstellten; denn er hatte seinen Vater Uranos entmannt und er fürchtet seine Söhne, den meerbeherrschenden Poseidon, den unterirdischen Pluton und den Zeus. In dieser Stunde würdest du einen Kastraten gebären. Halte auch jetzt noch zurück. Denn die hörnertragende Mondgöttin verlässt mit ihrem Stiergespann die Höhe und senkt sich zur Erde, sie, die einstens sich zu dem schönen jungen Hirten Endymion in Liebe niederließ. Das jetzt Geborene würde gleich, im Feuer verbrannt, sterben. Auch die folgende Konstellation ist für die Geburt nicht günstig: Die hochzeitliebende Aphrodite im Zeichen des Schützen, des Eros; sie tötet den eberjagenden Adonis. Der in dieser Stunde Geborene wird zwar die Hochzeitsfakeln entzünden, aber auch die Totentrauer der Frauen von Byblos erwecken (d.h. er wird wie Adonis bald sterben). - Der unter der Herrschaft des Ares Geborene, wenn dieser im Zeichen des Löwen steht, zeigt den Mut des Löwen, ist rosseliebend und kriegerisch, dann aber wird er waffenlos und nackt auf dem Lager des Ehebruchs (wie Ares bei Aphrodite nach Homer) von Helios gezeigt. Daher wird der in dieser Stunde Geborene verachtet werden. - Halte auch jetzt noch zurück, Königin, wo der Planet Hermes im Zeichen des Steinbocks steht. Denn jetzt würdest du einen Vielschreiber, einen Streitsüchtigen, einen Rabulisten gebären. - Jetzt aber setze dich, Königin, auf den Gebärstuhl und unterstütze die Wehen. Denn der jungfrauenliebende Zeus, der den Dionysos aus seiner Hüfte gebar, Ammon, der Widder, steht heiter in der Mitte des Himmels im Zeichen des Wassermanns und der Fische, und der jetzt Geborene wird ein Ägypter sein, ein weltbeherrschender König. Jetzt ist die Stunde der Geburt gekommen." Und wie er dieses sagte, und das Kind zur Erde fiel, zuckte ein Blitz und Donner ertönte, die Erde bebte, so dass die ganze Welt erschüttert ward.</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
