<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Matthäus 1,18-25 (Prophezeiung aus Jesaja 7,14)</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_1638" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>1638</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>In Q 23:50: wa-ǧaʿalna bna Maryama wa-ʾummahū ʾāyatan […], „Wir machten den Sohn der Maria und seine Mutter zu einem Zeichen (siehe HK2/2, S. 436f.), ähnlich in Q 21:91: wa-llatī ʾaḥṣanat farǧahā fa-nafaḫnā fīhā min rūḥinā wa-ǧaʿalnāhā wa-bnahā ʾāyatan li-l-ʿālamīn, „Und diejenige, die ihre Scham bewahrte: Wir hauchten ihr von unserem Geist ein und machten sie und ihren Sohn zu einem Zeichen für die Welten“ (siehe HK2/2, S. 722f.) werden sowohl Jesus als auch seine Mutter Maria als „Zeichen“ deklariert. Diese Einsicht wurde bereits in Jesu Geburtsgeschichte hervorgehoben, wo seine Dignität als „Zeichen“ an die Stelle der im Evangelium betonten Auszeichnung als „Messias“, als der, „der groß sein wird, ein Sohn des Höchsten genannt werden wird, dem Gott der Herr den Thron seines Vaters David geben wird“ (Lk 1,32: οὗτος ἔσται μέγας καὶ Υἱὸς Ὑψίστου κληθήσεται, καὶ δώσει αὐτῷ Κύριος ὁ Θεὸς τὸν θρόνον Δαυεὶδ τοῦ πατρὸς αὐτοῦ), getreten war; siehe Q 19:21: qāla ka-ḏāliki qāla rabbuki huwa ʿalaiya haiyinun wa-li-naǧʿalahū ʾāyatan li-n-nāsi wa-raḥmatan minnā wa-kāna ʾamran maqḍīyā, „Er sprach: "So spricht dein Herr: 'Das ist mir ein leichtes.'" Daß wir ihn zum Zeichen machen für die Menschen und zum Beweis der Barmherzigkeit von uns. Es ist beschlossene Sache“, siehe HK2/1, S. 614. Daß Jesus hier zusammen mit seiner Mutter als „Zeichen“ erscheint, dürfte auch auf die Umstände seiner Geburt zielen, die nun präzisiert werden.Dass Maria und Jesus „Zeichen“ und Zeugnis Gottes Barmherzigkeit sind, erinnert an die christliche Lektüre von Jes 7,14. In der Stelle wird ein Beleg für die Jungfrauengeburt Mariens gesehen: לָ֠כֵ֠ן יִתֵּ֨ן אֲדֹנָ֥י ה֛וּא לָכֶ֖ם א֑וֹת הִנֵּ֣ה הָעַלְמָ֗ה הָרָה֙ וְיֹלֶ֣דֶת בֵּ֔ן וְקָרָ֥את שְׁמ֖וֹ עִמָּ֥נוּ אֵֽל, „Darum wird euch der Herr selbst ein Zeichen geben: Siehe, eine Jungfrau ist schwanger und wird einen Sohn gebären, den wird sie nennen Immanuel.“ (In der Stelle wird Ahas, König des Südreiches Judas ein Zeichen verheißen; siehe den Textzusammenhang in Jes 7,10–25.) Das hebräische Wort ʿalma, „junge Frau/ Jungfrau“ hat die unterschiedlichsten Interpretationen hervorgebracht, da es bereits in der hebräischen Bibel mit verschiedenen Konnotationen versehen ist: es kann „mannbares Mädchen“ (Gen 24,43; Ex 2,8; Ps 68,26), „verheiratetes Mädchen“ (Prov 30,19) oder auch „junge Frau“ (Jes 7,14) bedeuten, siehe Koehler/ Baumgartner, Bd I, S. 790. Die Polysemie hat diverse Verstehensversuche provoziert. In der griechischen Bibelübersetzung der Septuaginta wird das Wort ʿalma in der Jesaja-Stelle mit parthenos übersetzt: διὰ τοῦτο δώσει κύριος αὐτὸς ὑμῖν σημεῖον· ἰδοὺ ἡ παρθένος ἐν γαστρὶ ἕξει καὶ τέξεται υἱόν, καὶ καλέσεις τὸ ὄνομα αὐτοῦ Εμμανουηλ - zu den möglichen theologischen Implikationen der griechischen und lateinischen Bibelübersetzungen siehe Michael Fieger, 2019. Die Verheißung aus Jes 7,14 begegnet, ohne sie explizit als σημεῖον beschreiben zu müssen, wieder in Mt 1,22–23: Τοῦτο δὲ ὅλον γέγονεν ἵνα πληρωθῇ τὸ ῥηθὲν ὑπὸ κυρίου διὰ τοῦ προφήτου λέγοντος, / Ἰδοὺ ἡ παρθένος ἐν γαστρὶ ἕξει καὶ τέξεται υἱόν, καὶ καλέσουσιν τὸ ὄνομα αὐτοῦ Ἐμμανουήλ, ὅ ἐστιν μεθερμηνευόμενον Μεθ᾽ ἡμῶν ὁ θεός, „Dies alles ist geschehen, damit sich erfüllte, was der Herr durch den Propheten gesagt hat:/ Siehe: Die Jungfrau wird empfangen / und einen Sohn gebären / und sie werden ihm den Namen Immanuel geben, / das heißt übersetzt: Gott mit uns“, vgl. auch Lk 1,26–38. Mit dem Prophetenzitat wird nun eindeutig der Wundercharakter der Geburt Jesu betont. Thomas Söding betont zum einen, dass die Übersetzung von ʿalma mit parthenos das messianische Verständnis der Immanuelprophezeiung wiedergibt (vgl. Mi 5,1–5) und zum anderen die alttestamentliche Messianologie radikalisiert: mit dem Abbruch der davidischen Dynastie mit dem babylonischen Exil kann der Messias nur noch als „Spross“ aus der „Wurzel Jesse“, des Vaters Davids, hervorgehen (Jes 11), siehe dazu Thomas Söding, 2000.Der Kirchenvater Augustinus interpretiert parthenos diesem Verständnis zufolge als „Jungfrau“ (ebenso Gregor von Nazianz), andere (wie etwa Chrysostomos) sahen gerade in der Jungfrauengeburt ein unleugbares „Zeichen“ (!) der Allmacht Gottes, dem nach einem Schlüsselsatz bei Lukas „kein Ding unmöglich“ ist (Lk 1,37), siehe zur Deutung von Jes 7 in der alten Kirche Steven A. McKinion, Bd. X, 2004, S. 60–64.Im koranischen Parallelvers (Q 21:91) wird explizit auch auf die „Schambewahrung“ Mariens Bezug genommen, ʾaḥṣanat farǧahā (vgl. auch Q 66:12), ein Terminus der wohl das Apolytikion zum Fest Mariä Entschlafung (15. August) – dort: Ἐν τῇ γεννήσει τὴν παρθενίαν ἐφύλαξας, ἐν τῇ κοιμήσει τὸν κόσμον οὐ κατέλιπες, Θεοτόκε· μετέστης πρὸς τὴν ζωήν, μήτηρ ὑπάρχουσα τῆς ζωῆς, καὶ ταῖς πρεσβείαις ταῖς σαῖς λυτρουμένη ἐκ θανάτου τὰς ψυχὰς ἡμῶν, „Im Gebären hast du die Jungfräulichkeit bewahrt, und im Entschlafen die Welt nicht verlassen, Gottesgebärerin. Du bist hinübergegangen zum Leben, die du selbst bist die Mutter des Lebens, und erlöst durch deine Bitten vom Tode unsere Seelen“ - evoziert, siehe Minäen, Bd. 3, S. 310, siehe dazu auch TUK_1597. Neuwirth/ Hartwig, die in HK2/2 einen „Soundscape“ – einen Klangraum – auch für den Koran plausibel machen, sehen diese „fast wörtliche Entsprechung“ gegründet auf „der lebendigen Erfahrung des feierlichen Gottesdienstes am Marienfest“, siehe HK2/2, S. 722. Neuwirth/ Hartwig führen weiterhin aus: „Zwei Unterschiede sind zu bemerken: Statt des Abstraktums parthenia, ‚Jungfräulichkeit‘, ist konkret von farǧ, ‚Scheide‘, die Rede. Bemerkenswert ist vor allem aber, daß die Jungfräulichkeit Marias hier nicht theologisch als Auszeichnung, als Würdigung mit einer wunderbaren Erfahrung, noch in der Niederkunft die Jungfräulichkeit bewahrt zu haben […] ausgeschlachtet wird, sondern eher theologisch neutral wie eine Anerkennung asketischen Lebenswandels klingt, der als die Voraussetzung für ihre Auszeichnung mit der Geisteinhauchung eingeführt wird“, siehe HK2/2, S. 722.Denn koranisch betrachtet ist das Enthalten von sexuellen Exzessen Merkmal gottgefälliger Askese allgemein. In dem einleitenden Tugendkatalog in Q 23:1–11 heißt es exemplarisch: qad aflaḥa l-muʾminūn / allaḏīna hum fī ṣalātihim khāšiʿūn / wa-llaḏīna hum ʿani l-laġwi muʿriḍūn / wa-llaḏīna hum li-l-zakāti fāʿilūn / wa-llaḏīna hum li-furūjuhim ḥāfiẓūn / illā ʿalā azwāǧihim au mā malakat aimānuhum fa-innahum ġairu malūmīn / fa-mani btaġā warāʾa ḏālika fa-ulāʾika humu l-ʿādūn / wa-llaḏīna hum li-amānātihim wa-ʿabdihim rāʿūn / wa-llaḏīna hum ʿalā ṣalawātihim yahāfiẓūn / ilāʾika humu l-wāriṯūn / allaḏīna yariṯūna l-firdausa hum fīhā ḫālidūn, „Selig sind die Gläubigen, / die in ihrem  Gebet demütig sind, / die sich von Geschwätz fernhalten, / die Almosen geben, / die ihre Scham bewahren, / außer bei ihren Ehefrauen oder dem, was ihre Rechte besitzt, dann sind sie nicht zu tadeln. / Die etwas darüber hinaus begehren, sie sind Übertreter –, die ihnen anvertrautes Gut und eingegangene Verpflichtungen bewahren / und die Gebete einhalten, / das sind die Erben, / die das Paradies erben werden. Ewig werden sie darin weilen“, siehe dazu HK2/2, S. 411–417. In dem Apolytikion zum Fest Mariä Entschlafung (15. August) liegt der Fokus jedoch auf der immerwährenden Jungfräulichkeit Mariens – in den christlichen Hymnen wird Maria auch als aeiparthenos, „immerwährende Jungfrau“, gepriesen, siehe etwa das Apolytikon zum Fest Mariä Heimsuchung (2. Juli), Minäen, Bd. 3, S. 166 – und nicht auf Marias bloße Tugendhaftigkeit.Die Jungfräulichkeit Mariens gilt als Zeichen, ʾāya. Dass das arabische Wort ʾāyatun mit dem hebräischen ot vom Verbalstamm  verwandt ist, hat bereits Arthur Jeffery (Jeffery 1938, S. 72f.) überzeugend dargelegt, wobei eine syrisch-aramäische Mittlung – wie so oft – wahrscheinlich ist. Das Wort ist aber nach Jeffery im Koran keineswegs eingeführt, sondern ist schon in der altarabischen Dichtung belegt, wobei er auf einen Vers bei Imru'ul Qais (Ahlwardt 1870:160) verweist. Das Wort bedeutet „Zeichen, Wunderzeichen“ und entspricht damit der Benutzung des hebräischen ot, was bereits in der biblischen Genesis als Zeichen gedeutet werden, an denen man den Zeitverlauf und die Jahrfeste festmachen kann (Gen 1,14): וַיֹּ֣אמֶר אֱלֹהִ֗ים יְהִ֤י מְאֹרֹת֙ בִּרְקִ֣יעַ הַשָּׁמַ֔יִם לְהַבְדִּ֕יל בֵּ֥ין הַיּ֖וֹם וּבֵ֣ין הַלָּ֑יְלָה וְהָי֤וּ לְאֹתֹת֙ וּלְמ֣וֹעֲדִ֔ים וּלְיָמִ֖ים וְשָׁנִֽים („[...] und sie geben Zeichen, Zeiten, Tage und Jahre“), und gleichzeitig dienen die ‚Zeichen der Schöpfung' auch als Zeichen des Bundes zwischen Gott und Mensch. Auch verweist Jeffery bereits auf die Bedeutung „Zeichen“ im Sinne von „Wunderzeichen“ – auch in der Hebräischen Bibel als „Zeichen“ (nes, mofet), bzw. „Wunderzeichen“ (peleʾ, niflaʿot), mit deren Hilfe man der göttlichen Präsenz gewahr werden kann (Ex 8,19; Dtn 4,34; Jos 3,5; Ps 78,43). Einige „Zeichen“ sind aber weitaus mehr als nur ‚Wunderzeichen‘, das heißt: sie beziehen sich nicht allein auf die Präsenz Gottes, sondern auch auf sein Handeln in der Geschichte, wenn etwa Samaria (2 Kö 6,8–7.20) und Jerusalem (2 Kö 19,35) vor angreifenden Armeen auf wundersame Weise geschützt werden. Auch Feste, wie das sich wöchentlich stattfindende Sabbat-Fest, sind ein Zeichen, welche den Bund zwischen Gott und seinen Geschöpfen beständig in Erinnerung rufen, vgl. Ex 31,16-17: בֵּינִ֗י וּבֵין֙ בְּנֵ֣י יִשְׂרָאֵ֔ל א֥וֹת הִ֖וא לְעֹלָ֑ם כִּי־שֵׁ֣שֶׁת יָמִ֗ים עָשָׂ֤ה יְהֹוָה֙ אֶת־הַשָּׁמַ֣יִם וְאֶת־הָאָ֔רֶץ וּבַיּוֹם֙ הַשְּׁבִיעִ֔י שָׁבַ֖ת וַיִּנָּפַֽשׁ׃ („[Darum sollen die Israeliten den Sabbat halten, dass sie ihn auch bei ihren Nachkommen halten als ewigen Bund./] Er ist ein ewiges Zeichen zwischen mir und den Israeliten, denn in sechs Tagen machte der Herr Himmel und Erde [...]“).Auch in den Briefen des Neuen Testaments begegnet das Äquivalent für das hebräische Wort ot, nämlich als stoicheia (‚Schöpfungszeichen) – bei Platon etwa waren mit den stoicheia noch die vier Elemente gemeint, vgl. auch Gal 4,3.9; Kol 2,8.20; Heb 5,12; 2 Pet 3.10.12: stoicheia tou kosmou („Satzungen der Welt“). Letztlich sind es die Wunder/ Zeichen, die in den Evangelien berichtet werden, in denen das Wesen von der Botschaft und Wirksamkeit Jesus offenbar wird (Mt 11,2–6; Lk 7,18–23), wobei Joh durchweg das Wort semeia benutzt. Im engeren Sinne ist semeion nach dem Gebrauch des Neuen Testaments ein übernatürliches Zeichen, insbesondere die Umstände von Empfängnis und Geburt des Jesusknaben (vgl. Lk 1,26-56; 2,1-40; im Koran Q 19:15-30). Sie reflektieren bereits zu einem gewissen Maße die schöpferische Potenz der Wunderzeichen und deren Satzungen, die in den folgenden Jahrhunderten buchstabenmagische Spekulationen herausbeschwören sollten. Folgerichtig glaubten sie alle Buchstaben in Wort und Form als Sinnbilder der Person Christi zu verstehen. Somit entsprechen nach christlicher Theologie die 22 Schöpfungswerke (Jub 2,1–25) den 22 Werken, ἔργα Christi (Joh 8,41; 9,3–4; 10,25.32.37; 14,10–12; 15,24), an denen Gottes Eingreifen in der Weltgeschichte vor Augen geführt wird. Dabei wird die Erwählung Israels durch das Kommen Christi neutralisiert. Schon in der Spätantike hatte sich die Meinung durchgesetzt, dass die otot bzw. stoicheia als Urbilder der Schöpfung verstanden werden müssten, und sie verbanden so ein erstarkendes philologisch/ grammatikalisches Interesse mit ihrer jeweiligen Schöpfungstheorie, vgl. etwa das hebräische Werk „Buch der Schöpfung“ (Sefer Yeṣira) oder auch das griechische „Vom Mysterium der Buchstaben“ (peri tou musterion tou grammaton), vgl. Klaus Herrmann, 2008 bzw. Cordula Bandt, 2007.Auf die Bedeutung der spätantiken Traditionen für die koranische Schöpfungstheologie hat bereits Angelika Neuwirth (Neuwirth 2010:447–450) aufgezeigt, die überzeugend darlegt, dass das Wortbedeutung ʾāya als „Vers“ eine nachkoranische Entwicklung darstellt. Sie kommt zu dem überzeugenden Schluss, dass ʾāyāt linguistisch betrachtet Texte (Koranpassagen) sind, „sie sind semantisch betrachtet Schöpfungsdetails und theologisch betrachtet in der Schöpfung enthaltene Zeichen, die ‚gelesen‘ einen eigenen, zur Offenbarung parallelen Text ergeben“ (Neuwirth 2010:449). In diesem Sinne scheinen Q 19:21, Q 23:50 und Q 21:91 von einer Jungfrauengeburt auszugehen, die in Anschluss an die christliche Lektüre der prophetischen Verheißung (Jes 7,14) als Zeichen, ʾāya, verstanden wird. </summary>
            <msItem>
              <title>Matthäus 1,18-25 (Prophezeiung aus Jesaja 7,14)</title>
              <author/>
              <textLang mainLang="ell">Griechisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian"/>
              <origPlace/>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">Novum Testamentum Graece (Nestle/Aland)</bibl>
              <bibl type="literatur">Koehler, Ludwig &amp; Baumgartner, Walter: Hebräisches und aramäisches Lexikon zum Alten Testament. Brill, Leiden [u.a] 2004.</bibl>
              <bibl type="literatur">Neuwirth, Angeilka &amp; Hartwig, Dirk: Der Koran. Handkommentar und Übersetzung, Bd. 2/2: Spätmittelmekkanische Suren: Von Mekka nach Jerusalem. Der spirituelle Weg der Gemeinde heraus aus säkularer Indifferenz und apokalyptischem Pessimismus. Verlag der Weltreligionen, Berlin 2021.</bibl>
              <bibl type="literatur">Neuwirth, Angelika: Der Koran. Band 2/1: Frühmittelmekkanische Suren: das neue Gottesvolk: „Biblisierung“ des altarabischen Weltbildes. Verlag der Weltreligionen, Berlin 2017.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="ell">
        <p>Τοῦ δὲ Ἰησοῦ Χριστοῦ ἡ γένεσις οὕτως ἦν. μνηστευθείσης τῆς μητρὸς αὐτοῦ Μαρίας τῷ Ἰωσήφ, πρὶν ἢ συνελθεῖν αὐτοὺς εὑρέθη ἐν γαστρὶ ἔχουσα ἐκ πνεύματος ἁγίου. Ἰωσὴφ δὲ ὁ ἀνὴρ αὐτῆς, δίκαιος ὢν καὶ μὴ θέλων αὐτὴν δειγματίσαι, ἐβουλήθη λάθρᾳ ἀπολῦσαι αὐτήν. ταῦτα δὲ αὐτοῦ ἐνθυμηθέντος ἰδοὺ ἄγγελος κυρίου κατ’ ὄναρ ἐφάνη αὐτῷ λέγων· Ἰωσὴφ υἱὸς Δαυίδ, μὴ φοβηθῇς παραλαβεῖν Μαρίαν τὴν γυναῖκά σου· τὸ γὰρ ἐν αὐτῇ γεννηθὲν ἐκ πνεύματός ἐστιν ἁγίου. τέξεται δὲ υἱόν, καὶ καλέσεις τὸ ὄνομα αὐτοῦ Ἰησοῦν· αὐτὸς γὰρ σώσει τὸν λαὸν αὐτοῦ ἀπὸ τῶν ἁμαρτιῶν αὐτῶν. τοῦτο δὲ ὅλον γέγονεν ἵνα πληρωθῇ τὸ ῥηθὲν ὑπὸ κυρίου διὰ τοῦ προφήτου λέγοντος·ἰδοὺ ἡ παρθένος ἐν γαστρὶ ἕξει καὶ τέξεται υἱόν,καὶ καλέσουσιν τὸ ὄνομα αὐτοῦ Ἐμμανουήλ,ὅ ἐστιν μεθερμηνευόμενον μεθ’ ἡμῶν ὁ θεός. ἐγερθεὶς δὲ ὁ Ἰωσὴφ ἀπὸ τοῦ ὕπνου ἐποίησεν ὡς προσέταξεν αὐτῷ ὁ ἄγγελος κυρίου καὶ παρέλαβεν τὴν γυναῖκα αὐτοῦ, καὶ οὐκ ἐγίνωσκεν αὐτὴν ἕως οὗ ἔτεκεν υἱόν· καὶ ἐκάλεσεν τὸ ὄνομα αὐτοῦ Ἰησοῦν.</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>18 Mit der Geburt Jesu Christi war es so: Maria, seine Mutter, war mit Josef verlobt; noch bevor sie zusammengekommen waren, zeigte sich, dass sie ein Kind erwartete - durch das Wirken des Heiligen Geistes. 19 Josef, ihr Mann, der gerecht war und sie nicht bloßstellen wollte, beschloss, sich in aller Stille von ihr zu trennen. 20 Während er noch darüber nachdachte, siehe, da erschien ihm ein Engel des Herrn im Traum und sagte: Josef, Sohn Davids, fürchte dich nicht, Maria als deine Frau zu dir zu nehmen; denn das Kind, das sie erwartet, ist vom Heiligen Geist. 21 Sie wird einen Sohn gebären; ihm sollst du den Namen Jesus geben; denn er wird sein Volk von seinen Sünden erlösen. 22 Dies alles ist geschehen, damit sich erfüllte, was der Herr durch den Propheten gesagt hat: 23 Siehe: Die Jungfrau wird empfangen / und einen Sohn gebären / und sie werden ihm den Namen Immanuel geben, / das heißt übersetzt: Gott mit uns. 24 Als Josef erwachte, tat er, was der Engel des Herrn ihm befohlen hatte, und nahm seine Frau zu sich. 25 Er erkannte sie aber nicht, bis sie ihren Sohn gebar. Und er gab ihm den Namen Jesus.</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p>18 Now the birth of Jesus Christ was on this wise: When as his mother Mary was espoused to Joseph, before they came together, she was found with child of the Holy Ghost. 19 Then Joseph her husband, being a just man, and not willing to make her a publick example, was minded to put her away privily. 20 But while he thought on these things, behold, the angel of the Lord appeared unto him in a dream, saying, Joseph, thou son of David, fear not to take unto thee Mary thy wife: for that which is conceived in her is of the Holy Ghost. 21 And she shall bring forth a son, and thou shalt call his name JESUS: for he shall save his people from their sins. 22 Now all this was done, that it might be fulfilled which was spoken of the Lord by the prophet, saying, 23 Behold, a virgin shall be with child, and shall bring forth a son, and they shall call his name Emmanuel, which being interpreted is, God with us. 24 Then Joseph being raised from sleep did as the angel of the Lord had bidden him, and took unto him his wife: 25 And knew her not till she had brought forth her firstborn son: and he called his name JESUS.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
