<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Himmelfahrt Jesajas 4:22</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_891" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>891</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>
	In Q 12:46 wird Josef mit dem Anruf „Yūsuf ʾayyuha ṣ-ṣiddīq“ angesprochen, was dazu geführt hat, dass Joseph in der islamischen Tradition mit dem Attribut aṣ-ṣiddīq, "der Gerechte, der Standhafte" belegt wird. Auch in der jüdischen Tradition besitzt Joseph dieses Attribut:  er wird als ha-ṣaddiq benannt (vgl. z.B. bT Yoma 35b). Auch wenn Speyer 1931: 202 mit Hinweis auf  Theodor Nöldeke vermutet, daß ṣiddīq im Koran im arabischen Sinne als „wahrsprechend“ verstanden wird, und nicht wie im Hebräischen (und Äthiopischen) als "gerecht" oder "standhaft" (zu ṣiddīq vgl. auch Jeffery 1938: 194-195), so ist die lautliche Ahnlichkeit unverkennbar. So wird Josef in der hier zitierten Himmelfahrt Jesajas (einem zumindest in Teilen jüdischen Text) ebenfalls Yosef ṣādəq genannt. Speyer 1931: 202 weist darauf hin, dass Josef in der Haggada und jüdischen Liturgie oft Yosef ha-ṣaddiq genannt werde, ohne jedoch Belegstellen anzugeben. Tatsächlich begegnet die Gerechtigkeit Josefs als Topos der rabbinischen Literatur (vgl. bT Yoma 35b, bT Ketubah 111a, Genesis Rabba 93:7 zu Gen 34,18, Pesiqta de-Rav Kahana, ed. B. Mandelbaum, S. 460). Darüber hinaus gilt Josef, der Gerechte, der den sexuellen Versuchungen widerstand (Gen 39,6-8), auch als "Basis der Welt" (yesod ʿolam, vgl. bT Hagigah 12b), was später in der mystischen Tradition besonders relevant wird: Josef wird dort zur mittleren Säule des kabbalistischen Baums, dem die moderierende Funktion zwischen Barmherzigkeit und Gerechtigkeit zukommt. Abraham gilt in der rabbinischen Literatur zwar ebenfalls als Gerechter, diese Eigenschaft ist dort aber weniger prominent als die Tradition von den zehn Versuchungen Abrahams (vgl. TUK_0927). Damit scheint es sich bei der Gerechtigkeit um einen spezifisch mit Josef verknüpften Topos zu handeln. (Die Angaben zur Rolle Josefs in der rabbinischen Traditon sind Dirk Hartwig zu verdanken; siehe auch M. Niehoff, 1992).
Die Himmelfahrt Jesajas wurde vermutlich nach dem 2. Jh. in Alexandria 
auf Griechisch verfasst bzw. zusammengestellt. Während in anderen Sprachen nur Fragmente (Koptisch, Griechisch) oder kürzere Versionen (Altkirchenslawisch, 
Latein) überliefert sind, ist sie auf Äthiopisch vollständig 
erhalten. Das in der Himmelfahrt Jesajas enthaltene Material ist 
unterschiedlicher Herkunft. Beim ersten und vermutlich ältesten Teil der
 Schrift (Kapitel 1-5) handelt es sich um das Martyrium Jesajas, 
wahrscheinlich eine Erzählung jüdischen Ursprungs. Den zweiten Teil 
bildet die Himmelfahrt und Vision Jesajas (Kapitel 6-11). Beide Teile 
enthalten christliche Interpolationen (3:13-5:1; 11:2-22), die auf 
Ereignisse im Leben Jesu anspielen (vgl. dazu Müller 1997: p. 548-549; Hammershaimb 1973: 17-21).
</summary>
            <msItem>
              <title>Himmelfahrt Jesajas 4:22</title>
              <author/>
              <textLang mainLang="">Altäthiopisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">nach Ende 2. Jh.</origDate>
              <origPlace>Alexandria (?)</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">Lorenzo Perrone et al. (Hg.), Ascensio Isaiae, Turnhout 1995 (Corpus Christianorum, Series Apocryphorum 7).</bibl>
              <bibl type="literatur">Hammershaimb, Erling: Das Martyrium Jesajas. G&amp;#xFC;tersloher Verl.-Haus Mohn, G&amp;#xFC;tersloh 1973.</bibl>
              <bibl type="literatur">Jeffery, Arthur: The foreign vocabulary of the Qur&amp;#x2019;&amp;#x101;n. Oriental Institute, Baroda 1938.</bibl>
              <bibl type="literatur">M&amp;#xFC;ller, Detlef G.: &amp;#x201E;Die Himmelfahrt des Propheten Jesaja&amp;#x201C;. In: Wilhelm Schneemelcher (Hrsg.), Neutestamentliche Apokryphen, Bd. 2, Apostolisches, Apokalypsen und Verwandtes. T&amp;#xFC;bingen 1997, S. 549&amp;#x2013;562.</bibl>
              <bibl type="literatur">Speyer, Heinrich: Die biblischen Erz&amp;#xE4;hlungen im Qoran. C. Schulze, Gr&amp;#xE4;fenhainichen 1931.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Veronika Roth</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Dirk Hartwig</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="">
        <p>
	ውስተ፡ እለ፡ አልቦሙ፡ ስም፡ ጽሑፍ፡ ወውስተ፡ ነገራተ፡ አሞጽ፡ አቡየ፡ ወሆሴዕ፡ ነቢይ፡ ወዘሚክያስ፡ ወዘኢዮኤል፡ ወዘናሖም፡ ወዘዮናስ፡ ወዘእብድዩ፡ ወዘእንባቆም፡ ወዘሐጌ፡ ወዘሰፎንያስ፡ ወዘዘካርየስ፡ ወዘምልኪያስ፡ ወበነገራተ፡ ዮስፍ፡ ጻድቅ፡ ወበነገራተ፡ ዳንኤል።
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>
	[es steht geschrieben] bei denen, deren Name nicht verzeichnet ist, und in den Reden des Amoz, meines Vaters, und des Propheten Hosea und Micha und Joel und Nahum und Jona und Obadja und Habakuk und Haggai und Zephanja und Sacharja und Maleachi und in den Reden Josefs, des Gerechten, und in den Reden Daniels.
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p>[it is written] by those, whose names are not recorded, and in the sayings of Amorz, my father, and [in the sayings of] the prophets Hosea and Micha and Joel and Nahum and Jona and Obadia and Habakuk and Haggai and Zephania and Sacharia and in the sayings of Joseph, the righteous, and in the sayings of David.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
