<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Statue aus Tell Fekheriye</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_607" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>607</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>
	In der assyrisch-aramäischen Bilingue von Tell Fekheriye (Ostsyrien) findet sich der bisher älteste bekannte Beleg für die Wortform raḥmān. Der Begriff raḥmān steht hier parallel zu akkadisch rēmēnû bzw. neuassyrisch rēmēʾû, geschrieben LIDú, alle  r-ḥ-m wurde. Andererseits können aber auch beide Wurzeln getrennt voneinander ursprünglich im Arabischen vorliegen. Die Semantik der beiden Wurzeln ist ähnlich aber keineswegs deckungsgleich. Semantisch verwandte 'Reimwurzeln', in denen etwa nur ḥ und ḫ wechseln, finden sich auch sonst im Arabischen. Ausschlaggebend ist hier das Akkadische, welches mit alt-belegtem rêmu, assyrisch reʾāmu, auf ḥ weist, da ḫ im Akkadischen erhalten geblieben wäre, ein ḥ jedoch unter Umfärbung a &gt; e schwindet. Die Form raḥmān ist zuerst im Aramäischen belegt. Von dort scheint sie in andere aramäische Dialekte gelangt zu sein, bzw. dann von einem Dialekt in den nächsten. Der südarabische Gebrauch geht wohl am ehesten auf jüdische Vorbilder zurück. Für einen Überblick über die Geschichte des Wortes raḥmān vgl. auch Greenfield 2000.

	Es bleibt also festzuhalten, dass das Wort raḥmān eine lange Geschichte aufzuweisen hat. Der erste Beleg ist aramäisch, wo er wahrscheinlich ein Calque für akkadisch rēmēnû ist. Von dort ausgehend wird das Wort sowohl im heidnischen, als auch monotheistischen Kontext prominent. Als Epitheton findet sich raḥmān  auch in christlicher Literatur, sowohl von Gott, als auch von Jesus, gesagt. Besonders im rabbinischen Judentum, sowie möglicherweise im Anschluss im südarabischen Judentum/Monotheismus, wird Raḥmān durch Antonomasie regelrecht zum Eigennamen Gottes. Im Koran (und in der altarabischen Dichtung, so bei Imruʾ al-Qais und al-ʾAʿšā) finden sich davon Spuren; ar-raḥmān wird aber im Islam "ein Name Gottes", letztlich also ein Epitheton bleiben.

	Zu raḥmān vgl. auch Jeffery 1938: p. 140f. Jeffery nennt das Vorkommen im Syrischen nicht, verweist aber auf christlich-palästinisch raḥmānā (vgl. Schulthess 1903: p. 192f.).

	Zur Inschrift selbst vgl. noch Aufrecht and Hamilton 1988: p. 1-7; Lipiński 1994: p. 19-81; A.K.Grayson, RLMA 2: AO 101, 2004.
</summary>
            <msItem>
              <title>Statue aus Tell Fekheriye</title>
              <author>Had-Yiṯʿî</author>
              <textLang mainLang="">Aramäisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">Mitte des 9 Jh. v. Chr.</origDate>
              <origPlace>Nordost-Syrien, Tell Fekheriye</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">A. Abou-Assaf, P. Bordreuil, A. Millard, La Statue de Tell Fekheriye et son inscription bilingue assyro-araméenne, Paris: Recherche sur les civilisations, 1982, 17 und 62.	Aramäischer Text und englische Übersetzung nach:	Takamitsu Muraoka, "The Tell-Fekheriye Bilingual Inscription and early Aramaic", Abr-Nahrain 22 (1983), S. 79-117.</bibl>
              <bibl type="literatur">Aufrecht, Walter E. &amp;amp; Hamilton, Gordon J.: The Tell Fakhariyah Bilingual Inscription: A Bibliography. Toronto 1988.</bibl>
              <bibl type="literatur">Geiger: &amp;#x201E;J&amp;#xFC;dische Begriffe und Worte innerhalb der syrischen Literatur&amp;#x201C;. In: Zeitschrift der Deutschen Morgenl&amp;#xE4;ndischen Gesellschaft 21 (1867), S. 487&amp;#x2013;492.</bibl>
              <bibl type="literatur">Greenfield, Jonas Carl: &amp;#x201E;From &amp;#x2019;il R&amp;#x1E25;mn to al-Ra&amp;#x1E25;m&amp;#x101;n: the source of a divine epithet&amp;#x201C;. In: Judaism and Islam: boundaries, communication and interaction&amp;#x202F;; essays in honor of William M. Brinner. Brill, Leiden 2000, S. 381&amp;#x2013;393. Brill&amp;#x2019;s series in Jewish studies.</bibl>
              <bibl type="literatur">Healey, John F.: &amp;#x201E;The Kindly and Merciful God: on Some Semitic Divine Epithets&amp;#x201C;. In: M. Dietrich &amp;amp; I. Kottsieper (Hrsg.), &amp;#x201E;Und Mose schrieb dieses Lied auf&amp;#x201C;. Studien zum Alten Testament und zum Alten Orient: Festschrift f&amp;#xFC;r Oswald Loretz zur Vollendung seines 70. Lebensjahres mit Beitr&amp;#xE4;gen von Freunden, Sch&amp;#xFC;lern und Kollegen. M&amp;#xFC;nster 1998, S. 349&amp;#x2013;356.</bibl>
              <bibl type="literatur">Jeffery, Arthur: The foreign vocabulary of the Qur&amp;#x2019;&amp;#x101;n. Oriental Institute, Baroda 1938.</bibl>
              <bibl type="literatur">Jomier, J.: &amp;#x201E;Le nom divin &amp;#x201C;Ra&amp;#x1E25;m&amp;#x101;n&amp;#x201D; dans le Coran&amp;#x201C;. In: M&amp;#xE9;langes Louis Massignon. Damaskus 1957, S. 361&amp;#x2013;381.</bibl>
              <bibl type="literatur">N&amp;#xF6;ldeke, Theodor: Geschichte des Qor&amp;#x101;ns: Teil 1 &amp;#xDC;ber den Ursprung des Qor&amp;#x101;ns. Dieterich&amp;#x2BC;sche Verlagsbuchhandlung, Leipzig 1909.</bibl>
              <bibl type="literatur">Nebes, Norbert: &amp;#x201E;The Martyrs of Najr&amp;#x101;n and the End of the &amp;#x1E24;imyar: On the Political History of South Arabia in the Early Sixth Century&amp;#x201C;. In: The Qur&amp;#x2BE;&amp;#x101;n in Context: literary and historical investigations into the Qur&amp;#x2BE;&amp;#x101;nic milieu. Brill, Leiden 2010, S. 27&amp;#x2013;59. Texts and Studies on the Qur&amp;#x2019;an.</bibl>
              <bibl type="literatur">Robin, Christian Julien: &amp;#x201E;&amp;#x1E24;imyar et Isra&amp;#xEB;l&amp;#x201C;. In: CRAI 148,2 (2004), S. 831&amp;#x2013;908.</bibl>
              <bibl type="literatur">Schulthess, Friedrich: Lexicon Syropalaestinum adjuvante Acad. Litt. Regia Boruss. ed. Fridericus Schulthe&amp;#xDF;. G. Reimer, Berolini 1903.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">David Kiltz</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <surface>
      <graphic url="https://corpuscoranicum.de/digitallibrary/servlet/Scaler?fn=/projects/corpus-coranicum/Umwelttexte%2FHad-Yith%27i.jpg&amp;dw=1000"/>
    </surface>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="">
        <p>
	dmwtʾ zy hdysʿy zy šm qdm hdd skn gwgl šmyn wʾrq mhnḥt ʿsr wntn rʿy wmšqy lmt kln wntn šlh wʾdqwr lʾlhyn klm ʾḥwh gwgl nhr klm mʿdnmt kln ʾlh rḥmn zy tṣlwth ṭbh ysb skn mrʾ rb mrʾ hdysʿy mlk gwzn br ssnwry mlk gwzn lḥyy nbšh wlmʾrk ywmwhw lkbr šnwh wlšlm byth wlšlm zrʿh wlšlm ʾnšwh wlmld mrq mnh wlmšmʿ tṣlwth wlmlqḥ ʾmrt pmh knn wyhb lh wmn ʾḥr kn ybl lknnh ḥds wšmyn lšm bh wzy yld šmy mnh wyšym šmh hdd gbr lhwy qblh [...]
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>
	(Dies ist) die Statue von Haddu-Yiṯʿī, welche er aufgestellt hat vor Haddad-Sikan, dem Kanalaufseher des Himmels und der Erde, der Reichtum herabkommen lässt und Weidegrund und Bewässerung für alle Länder. Dem Geber von Korb und Adgurru an alle Götter, seine Brüder. Dem Kanalaufseher aller Flüsse, der alle Länder gedeihen macht. Dem Barmherzigen Gott, dessen Anbetung (genetivus obiectivus) gut ist. Er weilt in Sikan, der große Herr, der Herr des Haddu-Yiṯʿī, des Königs von Gozan, Sohn des Sas-Nuri, des Königs von Gozan, für sein Leben und die Länge seiner Tage und die hohe Zahl seiner Jahre und das Wohlergehen seines Hauses und das Wohlergehen seiner Nachkommenschaft und das Wohlergehen seiner Leute und die Abwendung von Krankheit von ihm und die Erhörung seines Gebetes (seiner Gebete) und das Annehmen der Worte seines Mundes hat er sie hergerichtet und ihm gegeben (d.h. geweiht) . Wer sie fürderhin fortnimmt möge sie wieder neu errichten, setze meinen Namen auf sie. Wer aber meinen Namen tilgt und seinen Namen daraufsetzt, gegen ihn soll der gewaltige Hadad sein.
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p>
	The statue of Haddu-Yithʿī, which he set up before Hadad of Sikan, (canal-) controller of the heaven and the earth, one who brings down wealth and provides pasture and watering-place to all area(s) and provides a basket and an adagarru container to all gods his brothers, (canal-)controller of all river(s) who enriches all land(s), a merciful god, who delights in prayer (addressed to him) [Healey: the Merciful God, to whom it is good to address prayer]. One who dwells in Sikan, a great lord, (his) lord, Had-Yithʿī, ruler of Gozan, son of Sas-Nuri, ruler of Gozan for the sustaining of his life and for the prolonging of his days and for the multiplying of his years and for the protection of his household and for the protection of his offspring and for the protection of his men and for the averting of illness from him and for the hearkening to his prayer and for the taking of the words of his mouth he established (it) and dedicated (it) to him, and whoever should shift (it) hereafter, let him establish it anew and put my name thereupon and whoever should remove may name therefrom and put his name (instead), may Hadad the warrior be his adversary.
</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
