<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Babylonischer Talmud, Hagiga 15a</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_1353" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>1353</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>In Q 17:45 ist von einer Trennwand, ḥiğāb (wörtl. „Schleier“), die Rede, welche das Diesseits von einer transzendenten Wirklichkeit abteilt. Der Gedanke ist bereits in der rabbinischen Literatur bezeugt (vgl. bḤag 15a). Im Babylonischen Talmud wird das Wort pargod (hebräisch) bzw. pargoda (aramäisch) verwendet (vgl. M. Jastrow, 1943: 1214), welches nach Shaul Shaked (Sh. Shaked, 1979: 272; Sh. Shaked, 1986) auf einen mittelpersischen Terminus zurückgeführt werden kann: parsip, „Wall, Mauer, Wand“ – das Griechische paragauda, lautlich ähnlich klingend, für „bortiges Kleid“ ist hingegen semitischer Herkunft. Der Begriff pargod bzw. pargoda übersetzt in den aramäischen Bibelübersetzungen, den Targumim, häufig das in der Hebräischen Bibel geläufige Wort paroḵet („Vorhang“, etwa in Ex 26,31, Lev 16,2, Num 18,7; vgl. dazu z.B. Targum Yerušalmi zu Ex 26,31ff.) Es handelt sich hierbei um einen „Trennvorhang“, der das „Allerheiligste“ (hebr. qodeš ha-qodašim) von den anderen Teilen des Tabernakels (hebr. miškan) abtrennte. Das Bild wird aus dem königlichen Hofstaat abgeleitet. Insbesondere an den parthischen Fürstenhöfen soll es einen Trennvorhang gegeben haben, der den Monarchen von den „Palastbesuchern“ abtrennte (vgl. G. Widengren 1960: 51-61). Dieses Bild des „Trennvorhangs“ (mittelpersisch parsip) wird nun in der angeführten Talmudstelle als eine Art „Scheidewand“ verstanden, welche die inneren und äusseren Bezirke der Himmel von den zugänglicheren Erdenbereichen abteilt. In der hier zitierten Stelle des Babylonischen Talmuds, bḤag 15a, wird eine hörbare „himmlische Stimme“ (oder auch Stimmen aus einer Zwischenwelt) mit den Stimmen weltlicher Herrscher kontrastiert. An anderer Stelle im Babylonischen Talmud, bBeṣa 14b, wird dieser „Vorhang“ mit dem aus dem Lateinischen entlehnten Wort villon bezeichnet (vgl. M. Jastrow, 1943: 373); es ist zugleich der Name des siebten Himmels und bildet auch hier eine Scheidewand zwischen der himmlischen transzendenten Wirklichkeit und der irdischen Existenz (vgl. bḤag 12b, bBer 58b u. v. m.). Die hier mit ḥiğāb bezeichnete Trennwand erfüllt eine ähnliche Funktion, indem sie die Gläubigen und Ungläubigen, Heiliges von Unheiligem, trennt.Der Begriff ḥiğāb erscheint in dieser Bedeutung gelegentlich im Koran, wo göttliche Offenbarung – ähnlich der hier zitierten Talmudstelle – nur mittelbar, d. h. min warāʾi ḥiğāb „von hinter einem Vorhang“ erfolgen kann (vgl. Q 38:32 und Q 42:51 [hebr. me-aḥorey ha-pargod, vgl. bḤag 15a; bBeraḵot 18b; bSan 89b; bYoma 77a]). Das Wort erscheint auch in Q 19:17 in Verbindung mit Maria, der Gottesmutter, wo die christliche typologische Lektüre Maria mit dem Tempel Christi, d. h. Wohnung Gottes auf Erden identifiziert, so etwa bei Gregorius Thaumaturgus (um 210–um 270) und Gregor von Nazianz (329–389). Folgt man dieser typologischen Lektüre – wie sie auch im Protevangelium des Jakobus (Kapitel 8) begegnet – dann wäre hier mit ḥiğāb „Tempelvorhang“ (paroḵet, Ex 26,33-35, 2 Chr 3,14) zu verstehen, der das Allerheiligste verhüllt (vgl. A. Neuwirth, 2017: 611–613).Der Babylonische Talmud [bT] (hebr. ha-talmud
ha-bavli) zählt wie kein anderes Werk zum Traditionsschatz des rabbinischen
Judentums (vgl. Günter Stemberger, Das klassische Judentum. Kultur und
Geschichte der rabbinischen Zeit (70. n.Chr.–1040 n.Chr.), München: C.H.
Beck, 1979) und damit zum Hauptzeugen der jüdischen Gedankenwelt klassischer
Zeit. Der babylonische Talmud bezeugt eine Verhandlung von Themenfeldern und
Einzelproblemen, die bereits in der Mischna [M] und der Baraita/ Tosefta [T]
aufgeworfen worden sind. Es handelt sich aber nicht nur um eine Sammlung rechts-philosophischer
und rechts-theologischer Diskussionen, sondern bewahrt eine Vielzahl haggadischer
Materialien, welche uns Rückschlüsse auf die Theologie des rabbinischen
Judentums geben (vgl. Salomon Schechter, Aspects of Rabbinic Theology,
London: A &amp; C Black, 1909; Ephraim E. Urbach, The Sages: Their Concepts
and Beliefs, trans. I. Abrahams, Jerusalem: Magnes Press, 1979). Die
Textgeschichte des Talmuds, der bisher häufig im frühen sechsten Jahrhundert n.Chr.
zeitlich lokalisiert wurde, stellt sich schwieriger dar als bisher angenommen. Selbst
wenn mit einer abschließenden Bearbeitung durch die Talmudredaktoren (Setammaʾim)
erst zu Beginn des achten Jahrhunderts n.Chr. zu rechnen ist, so sind die
mündlichen Überlieferungen älteren Datums (Moulie Vidas, Tradition and the
Formation of the Talmud, Princeton: Princeton University Press, 2014).
Damit werden die Traditionen des babylonischen Talmuds [bT] neben den frühen
Auslegungsmidraschim – Genesis Rabba [BerR], Leviticus Rabba [WaR], Pesiqta
de-Rav Kahane [PesK] – und den rechts-philosophischen
und rechts-theologischen Midraschim – Mekhiltaʾ de-Rabbi Yischmaʾel [MekhY] und
Sifre Deuteronomium [SifDev] – zu dem wichtigsten Bezugspunkt jüdischen Denkens
der Spätantike.Ausgabe:
Talmud Babli (Wilna Edition), 20 Bde., Jerusalem: o.V., 1977 [= Wilna:
Romm, 1880–1886]; Übersetzung: (Deutsch) Lazarus Goldschmidt, Der
babylonische Talmud, 12 Bde., Berlin: Jüdischer Verlag, 1929-1936
[Nachdruck Berlin 1996]; (Englisch) Isidore Epstein (Ed.), The Babylonian
Talmud. Translated into English
with Notes, Glossary and Indices, 35 Bde., London: Soncino Press, 1935-1952 [Nachdruck
in 18 Bde. London 1961]; Literatur: Günter Stemberger, Einleitung
in Talmud und Midrasch. Neunte, vollständig neubearbeitete Auflage,
München: C.H. Beck, 2011, S. 211–247; vgl. auch Günter Stemberger, Der
Talmud: Einführung, Texte, Erläuterungen, München: C.H. Beck, 1982.

</summary>
            <msItem>
              <title>Babylonischer Talmud, Hagiga 15a</title>
              <author/>
              <textLang mainLang="arc">Aramäisch/Hebräisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">7./ 8. Jahrhundert (Endredaktion)</origDate>
              <origPlace>Babylonien</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition"> Wilna 1880-1886  (Romm Ausgabe)</bibl>
              <bibl type="literatur">Jastrow, Marcus: A Dictionary of the Targumim, the Talmud Babli and Yerushalmi, and the Midrashic Literature. Title Publishing, New York 1943.</bibl>
              <bibl type="literatur">Neuwirth, Angelika: Der Koran. Band 2/1: Fr&amp;#xFC;hmittelmekkanische Suren: das neue Gottesvolk: &amp;#x201E;Biblisierung&amp;#x201C; des altarabischen Weltbildes. Verlag der Weltreligionen, Berlin 2017.</bibl>
              <bibl type="literatur">Shaked, Shaul: &amp;#x201E;From Iran to Islam: On Some Symbols of Royalty&amp;#x201C;. In: Jerusalem Studies in Arabic and Islam 7 (1986), S. 75&amp;#x2013;91.</bibl>
              <bibl type="literatur">Shaked, Shaul: The Wisdom of the Sassanian Sages. An Edition, with Translation and Notes, of Denkard, Book VI by Aturpat-I Emetan. Westview Press, Boulder 1979.</bibl>
              <bibl type="literatur">Widengren, Geo: Iranisch-semitische Kulturbegegnung in parthischer Zeit. Westdeutscher Verlag, K&amp;#xF6;ln, Opladen 1960.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Dirk Hartwig</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="arc">
        <p>שאל אחר את ר"מ לאחר שיצא לתרבות רעה מאי דכתיב (איוב כח,יז) לא יערכנה זהב וזכוכית ותמורתה כלי פז אמר לו אלו דברי תורה שקשין לקנותן ככלי זהב וכלי פז ונוחין לאבדן ככלי זכוכית אמר לו ר"ע רבך לא אמר כך אלא מה כלי זהב וכלי זכוכית אע"פ שנשברו יש להם תקנה אף ת"ח אע"פ שסרח יש לו תקנה אמר לו אף אתה חזור בך אמר לו כבר שמעתי מאחורי הפרגוד שובו בנים שובבים חוץ מאחר. </p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>"Aḥer fragte nach seiner Ausartung den R. Meir: Worauf deutet der Schriftvers: 'Gold und Krystall kommen ihr nicht gleich, noch tauscht man sie ein für güldenes Geschirr' (Hiob 28,17)? Dieser [Aher] erwiderte: Das sind die Worte der Gesetzeslehre, die schwer zu erwerben sind, wie Gold und güldenes Geschirr, und leicht zu verlieren ist, wie Krystallgeschirr. Da sprach jender: Dein Lehrer R. Aqiba erklärte es anders: wie Gold- und Krystallgeschirr, wenn es zerbricht, hergestellt werden kann, ebenso giebt es für einen Schriftgelhrten, wenn er gesündigt hat, eine Besserung. Darauf sprach dieser: So thue auch du Busse! Jener erwiderte: Ich habe bereits [eine Stimme] hinter dem [himmlichen] Vorhang rufen gehört: Kehret zurück, ihr abtrünnigen Söhne, ausser Aḥer."</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p>"After his apostasy, Aher asked R. Meir: What is the meaning of the verse: 'Gold and glass cannot equal it; neither shall the exchange thereof be vessels of fine gold' (Hiob 28,17)? He answered: These are the words of the Torah, which are hard to acquire like vessels of fine gold, but are easily destroyed like vessels of glass. Said [Aher] to him: R. Akiba, thy master, did not explain thus, but [as follows]: Just as vessels of gold and vessels of glass, though they be broken, have a remedy, even so a scholar, though he has sinned, has a remedy. [Thereupon, R. Meir] said to him: Then, thou, too, repent! He replied: I have already heard from behind the Veil: Return ye backsliding children — except Aher." </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
