<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Buch der Jubiläen 11:4-5</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_920" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>920</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>	Sowohl die genannte Koranstelle als auch das Jubiläenbuch bringen den Götzendienst der Menschen mit der Verführung durch den Satan (im Koran Šayṭān, im Jubiläenbuch Mastemā genannt) in Verbindung. Neben dieser inhaltlichen Parallele läßt sich auch noch eine sprachliche Übereinstimmung feststellen: Beide Texte verwenden für "Götzen" ṭāġūt (Q 4:6), bzw. ṭāʿot (Jub 11:4) (arab. ṭāġūt wird i.d.R. als Lehnwort aus dem Äthiopischen aufgefasst, vgl. Jeffery 1938: p. 202-203). Allerdings ist der Kontext jeweils unterschiedlich: Im Jubiläenbuch wird der Verfall in der Zeit vor Abraham mit Götzendienst und Blutvergießen beschrieben, wobei erst Abraham wieder eine Wende im Verhältnis zwischen Gott und Menschen bringt. Den Hintergrund für Q 4:60 scheint dagegen eher eine Auseinandersetzung des Propheten mit Angehörigen der vorhergehenden Schriftreligionen zu bilden. Die Gemeinsamkeit besteht also vor allem im Motiv der Verführung durch den Satan. Diese Vorstellung, die später im Christentum (vgl. Speyer 1931: p. 59-60) und im Koran begegnet, läßt sich, wie der hier zitierte Text zeigt, bereits im Jubiläenbuch nachweisen (vgl. auch Jub 10:5-11 (TUK_0919) und Jub 15:31-32 (TUK_0917)). In ihr zeigt sich das Bemühen, Gott zu "entlasten"; schlechte Dinge werden dem Satan zugeschrieben, der aber nur in einem ihm von Gott zugestandenen Handlungsrahmen agieren kann (Berger 1981: p. 282; vgl. dazu z.B. Hiob 1:6-12 (TUK_0411), wo der Satan Gottes Erlaubnis erhält, Hiob Schaden zuzufügen). Zur Rolle des Satans vgl. auch TUK_1098.	Das Buch der Jubiläen präsentiert sich als die Sinaioffenbarung an Moses, die ihm durch Engel vermittelt wird. Teil dieser Offenbarung sind nach dem Verständnis des Jubiläenbuches nicht nur die Gesetze, sondern auch der Pentateuch, der hier neu erzählt, bzw. unter einer bestimmten Zielsetzung interpretiert wird. Als Trägerkreis lässt sich eine antihellenistische priesterliche Reformgruppe identifizieren, die mit den Asidäern und der kurz darauf entstehenden Qumrangruppe in historischer Verbindung steht. Ziel des Jubiläenbuches ist die Bewahrung der Identität und kultischen Integrität Israels, wobei der Einhaltung des Kalenders und des Sabbats, sowie dem Zusammenhalt der Familie eine besondere Rolle zukommt, was in den Vätergeschichten exemplarisch dargestellt wird. Ursprünglich wurde das Jubiläenbuch auf Hebräisch verfasst; so sind alle in Qumran gefundenen Fragmente hebräisch. Später wurde das Buch auch im Christentum rezipiert, wovon Fragmente in verschiedenen Sprachen (lateinisch; eine anonyme syrische Chronik; Zitate bei griechischen Schriftstellern) zeugen. Vollständig erhalten ist das Buch der Jubiläen dagegen nur in der äthiopischen Übersetzung; wahrscheinlich dadurch bedingt, dass es bis heute Teil des Kanons der äthiopischen Kirche ist, während es in anderen christlichen Konfessionen und im Judentum heute kaum mehr eine Rolle spielt. (Vgl. dazu Berger 1981: p. 279-300).</summary>
            <msItem>
              <title>Buch der Jubiläen 11:4-5</title>
              <author/>
              <textLang mainLang="">Altäthiopisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">zwischen 167 und 140 v. Chr.</origDate>
              <origPlace>Palästina (Jerusalem?)</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">James C. Vanderkam (Hg.), The Book of Jubilees. A Critical Text, Louvain 1989 (Corpus Scriptorum Christianorum Orientalium 510, Scriptores Aethiopici 87).</bibl>
              <bibl type="literatur">Berger, Klaus: Das Buch der Jubil&amp;#xE4;en. 1981.</bibl>
              <bibl type="literatur">Jeffery, Arthur: The foreign vocabulary of the Qur&amp;#x2019;&amp;#x101;n. Oriental Institute, Baroda 1938.</bibl>
              <bibl type="literatur">Speyer, Heinrich: Die biblischen Erz&amp;#xE4;hlungen im Qoran. C. Schulze, Gr&amp;#xE4;fenhainichen 1931.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Veronika Roth</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="">
        <p>
	ወገብሩ፡ ሎሙ፡ ስብከዋተ፡ ወይሰግድ፡ አሐዱ፡ አሐዱ፡ ለጣዖት፡ ዘገብረ፡ ለርእሱ፡ ስብኮ። ወወጠኑ፡ ይግበሩ፡ ግልፎ፡ ወምስለ፡ ወርኵሰ፡ ወመናፍስተ፡ ፀዋጋን፡ ይረድኡ፡ ወያስሕቱ፡ ከመ፡ ይግበሩ፡ አበሳተ፡ ወርኵሰ፡ ወአበሳ። ወመኰንን፡ መስቴማ፡ ይኄይል፡ ለግብረ፡ ዝንቱ፡ ኵሉ፡ ወይፌኑ፡ በእደ፡ መናፍስት፡ ለእለ፡ ተውህቡ፡ ታሕተ፡ እዴሁ፡ ለገቢረ፡ ኵሉ፡ ጌጋይ፡ ወኃጢአት፡ ወኵሉ፡ አበሳ፡ ለአማስኖ፡ ወለአሕጕሎ፡ ወለክዒወ፡ ደም፡ ዲበ፡ ምድር።
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>
	4 Und sie machten sich aus Metall Gegossenes und beteten ein jeder das Götzenbild an, das sie sich als Metallwerk gemacht hatten. Und sie begannen, Statuen zu machen und unreine Bilder. Bösartige Geister halfen und verführten, daß sie Sünde und Unreinheit der Sünde taten. 5 Und der Herrscher Mastema war stark, dieses alles zu tun. Und er schickte durch Geister, die unter seine Hand gegeben waren, alle Gottlosigkeit und Sünde und jedes Vergehen zu tun, zu vernichten und zugrunde zu richten und Blut auf der Erde zu vergießen.
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
