<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Offenbarung des Johannes 9:1-11</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_114" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>114</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>
Die Offenbarung des Johannes (Offb. 9,1-11) bezeichnet, wie einer der verschiedenen Deutungsmöglichkeiten zufolge auch Q 101:9, die Hölle als "Abgrund" (vgl. auch Offb. 20:1-3; zur Diskussion des koranischen Begriffes hāwiya vgl. R. Paret, 1977 [1971], S. 518-519. und J. Bellamy, 1992, S. 485-487.) Die von Bellamy vorgeschlagene Emendation des Korantextes von ʾummuhu zu ʾu/ʾimmatun in der Bedeutung "Weg, Pfad" ist nicht zwingend. Bereits Paret hat die wörtliche Übersetzung: "dessen Mutter ist dem Fall preisgegeben" - in Sinne von "wird kinderlos" - vorgeschlagen; er folgt damit al-Zamaḫšarī (gest. 1144), der in seinem Korankommentar al-Kaššāf ad loc. ebenfalls diese Interpretation an erster Stelle bringt (s. auch H. Bobzin, 1982, S. 79). Diese Deutung richtet sich nach Fischer, 1906a, S. 33-55 und 1906b, S. 371-374, der zur Erklärung der auch in der einheimischen Literatur diskutierten Problems den Begriff im Kontext der Altarabischen Dichtung (vgl. TUK_850). Dort bedeutet hawat ʾummuhu o. ä. 'möge seine Mutter ohne Nachkommen sein'. Es wäre so - nach A. Neuwirth, 2011, S. 181 - als "eine euphemistische Umschreibung für den Sachverhalt seines eigenen Falls, d.h. Verderbens" zu verstehen. A. Neuwirth, 2011, S. 181, verweist auch auf die Möglichkeit der metaphorischen Deutung von ʾumm als "Heimat, Zuflucht", "wobei hāwiya als ein (neugeprägtes) Appellativum mit der Bedeutung "Abgrund" fungieren würde". Angesichts der in Q 101:10 folgenden Lehrfrage, die nach der Bedeutung der Neuprägung fragt und deren explizite Lösung (Q 101:11) wäre am besten zu übersetzen "sein Zufluchtsort ist der Abgrund". H. Bobzin, 1982, S. 79-80, hat eine "nicht völlig eindeutige Parallele" aus der Hebräischen Bibel (Hiob 17,14) erwogen (vgl. TUK_1642), die zur Diskussion des Problems beitragen könnte. Sie lautet: la-šaḥat qaraʾti avi attah immi wa-aḥoti la-rimmah, "Zur Grube rief ich: 'Mein Vater bist du!', 'Meine Mutter!' und 'Meine Schwester' zur Made". In beiden Fällen meint "Grube" bzw. "Abgrund" den Aufenthaltsort nach dem Tod.
</summary>
            <msItem>
              <title>Offenbarung des Johannes 9:1-11</title>
              <author/>
              <textLang mainLang="ell">Griechisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">ca. 90-130 n. Chr.</origDate>
              <origPlace>Patmos (laut Offb. 1:9)</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">
	Novum Testamentum Graece, hg. von Barbara und Kurt Aland (Nestle-Aland), 27. Auflage, Münster 1993.</bibl>
              <bibl type="literatur">Bellamy, James Andrew: „Fa-Ummuhu Hāwiyah: A Note on Sūrah 101:9“. In: Journal of the American Oriental Society 112,3 (1992), S. 485–487.</bibl>
              <bibl type="literatur">Fischer, August: „Eine Qorān-Interpolation“. In: Orientalische Studien: Theodor Nöldeke zum 70. Geburtstag (2. März 1906). A. Töpelmann, Gießen 1906, S. 33–55.</bibl>
              <bibl type="literatur">Neuwirth, Angelika: Der Koran : Handkommentar mit Übersetzung von Angelika Neuwirth. Frühmekkanische Suren: poetische Prophetie. Verlag der Weltreligionen, Berlin 2011.</bibl>
              <bibl type="literatur">Paret, Rudi: Der Koran: Kommentar und Konkordanz. Kohlhammer, Stuttgart [u.a] 1977.</bibl>
              <bibl type="literatur">Zamaḫšarī, Maḥmūd Ibn-ʿUmar az-: Al- Kaššāf ʿan ḥaqāʾiq ġawāmiḍ at-tanzīl wa-ʿujūn al-aqāwīl fī-wuǵūh at-taʾwīl. Qāhira Maṭb. al-istiqāma, 1946.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">David Kiltz</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="ell">
        <p>
1 Καὶ ὁ πέμπτος ἄγγελος ἐσάλπισεν• καὶ εἶδον ἀστέρα ἐκ τοῦ οὐρανοῦ πεπτωκότα εἰς τὴν γῆν,  καὶ ἐδόθη αὐτῷ ἡ κλεὶς τοῦ φρέατος τῆς ἀβύσσου  2 καὶ ἤνοιξεν τὸ φρέαρ τῆς ἀβύσσου, καὶ ἀνέβη καπνὸς ἐκ τοῦ φρέατος ὡς καπνὸς καμίνου μεγάλης, καὶ ἐσκοτώθη ὁ ἥλιος καὶ ὁ ἀὴρ ἐκ τοῦ καπνοῦ τοῦ φρέατος. 3 καὶ ἐκ τοῦ καπνοῦ ἐξῆλθον ἀκρίδες εἰς τὴν γῆν, καὶ ἐδόθη αὐταῖς ἐξουσία ὡς ἔχουσιν ἐξουσίαν οἱ σκορπίοι τῆς γῆς. 4 καὶ ἐρρέθη αὐταῖς ἵνα μὴ ἀδικήσουσιν τὸν χόρτον τῆς γῆς οὐδὲ πᾶν χλωρὸν οὐδὲ πᾶν δένδρον, εἰ μὴ τοὺς ἀνθρώπους οἵτινες οὐκ ἔχουσι τὴν σφραγῖδα τοῦ θεοῦ ἐπὶ τῶν μετώπων. 5 καὶ ἐδόθη αὐτοῖς ἵνα μὴ ἀποκτείνωσιν αὐτούς, ἀλλ᾽ἵνα βασανισθήσονται μῆνας πέντε, καὶ ὁ βασανισμὸς αὐτῶν ὡς βασανισμὸς σκορπίου ὅταν παίσῃ ἄνθρωπον. 6 καὶ ἐν ταῖς ἡμέραις ἐκείναις ζητήσουσιν οἱ ἄνθρωποι τὸν θάνατον καὶ οὐ μὴ εὑρήσουσιν αὐτόν, καὶ ἐπιθυμήσουσιν ἀποθανεῖν καὶ φεύγει ὁ θάνατος ἀπ᾽αὐτῶν. 7 Καὶ τὰ ὁμοιώματα τῶν ἀκρίδων ὅμοια ἵπποις ἡτοιμασμένοις εἰς πόλεμον, καὶ ἐπὶ τὰς κεφαλὰς αὐτῶν ὡς στέφανοι ὅμοιοι χρυσῷ, καὶ τὰ πρόσωπα αὐτῶν ὡς πρόσωπα ἀνθρώπων, 8 καὶ εἶχον τρίχας ὡς τρίχας γυναικῶν, καὶ οἱ ὀδόντες αὐτῶν ὡς λεόντων ἦσαν, 9 καὶ εἶχον θώρακας ὡς θώρακας σιδηροῦς, καὶ ἡ φωνὴ τῶν πτερύγων αὐτῶν ὡς φωνὴ ἁρμάτων ἵππων πολλῶν τρεχόντων εἰς πόλεμον, 10 καὶ ἔχουσιν οὐρὰς ὁμοίας σκορπίοις καὶ κέντρα, καὶ ἐν ταῖς οὐραῖς αὐτῶν ἡ ἐξουσία αὐτῶν ἀδικῆσαι τοὺς ἀνθρώπους μῆνας πέντε,  11 ἔχουσιν ἐπ᾽αὐτῶν βασιλέα τὸν ἄγγελον τῆς ἀβύσσου,  ὄνομα αὐτῷ Ἑβραϊστὶ Ἀβαδδών, καὶ ἐν τῇ Ἑλληνικῇ ὄνομα ἔχει Ἀπολλύων.</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>
1 Der fünfte Engel blies seine Posaune. Da sah ich einen Stern, der vom Himmel auf die Erde gefallen war;  ihm wurde der Schlüssel zu dem Schacht gegeben, der in den Abgrund führt.  2 Und er öffnete den Schacht des Abgrunds. Da stieg Rauch aus dem Schacht auf, wie aus einem großen Ofen, und Sonne und Luft wurden verfinstert durch den Rauch aus dem Schacht. 3 Aus dem Rauch kamen Heuschrecken über die Erde und ihnen wurde Kraft gegeben, wie sie Skorpione auf der Erde haben. 4 Es wurde ihnen gesagt, sie sollten dem Gras auf der Erde, den grünen Pflanzen und den Bäumen keinen Schaden zufügen, sondern nur den Menschen, die das Siegel Gottes nicht auf der Stirn haben. 5 Es wurde ihnen befohlen, die Menschen nicht zu töten, sondern nur zu quälen, fünf Monate lang. Und der Schmerz, den sie zufügen, ist so stark, wie wenn ein Skorpion einen Menschen sticht. 6 In jenen Tagen werden die Menschen den Tod suchen, aber nicht finden; sie werden sterben wollen, aber der Tod wird vor ihnen fliehen. 7 Und die Heuschrecken sehen aus wie Rosse, die zur Schlacht gerüstet sind; auf ihren Köpfen tragen sie etwas, das gold schimmernden Kränzen gleicht, und ihre Gesichter sind wie Gesichter von Menschen, 8 ihr Haar ist wie Frauenhaar, ihr Gebiss wie ein Löwengebiss, 9 ihre Brust wie ein eiserner Panzer; und das Rauschen ihrer Flügel ist wie das Dröhnen von Wagen, von vielen Pferden, die sich in die Schlacht stürzen. 10 Sie haben Schwänze und Stacheln wie Skorpione und in ihren Schwänzen ist die Kraft, mit der sie den Menschen schaden, fünf Monate lang.  11 Sie haben als König über sich den Engel des Abgrunds;  er heißt auf hebräisch Abaddon, auf griechisch Apollyon.</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p>1 And the fifth angel sounded, and I saw a star fall from heaven unto the earth: and to him was given the key of the bottomless pit. 2 And he opened the bottomless pit; and there arose a smoke out of the pit, as the smoke of a great furnace; and the sun and the air were darkened by reason of the smoke of the pit. 3 And there came out of the smoke locusts upon the earth: and unto them was given power, as the scorpions of the earth have power. 4 And it was commanded them that they should not hurt the grass of the earth, neither any green thing, neither any tree; but only those men which have not the seal of God in their foreheads. 5 And to them it was given that they should not kill them, but that they should be tormented five months: and their torment was as the torment of a scorpion, when he striketh a man. 6 And in those days shall men seek death, and shall not find it; and shall desire to die, and death shall flee from them. 7 And the shapes of the locusts were like unto horses prepared unto battle; and on their heads were as it were crowns like gold, and their faces were as the faces of men. 8 And they had hair as the hair of women, and their teeth were as the teeth of lions. 9 And they had breastplates, as it were breastplates of iron; and the sound of their wings was as the sound of chariots of many horses running to battle. 10 And they had tails like unto scorpions, and there were stings in their tails: and their power was to hurt men five months. 11 And they had a king over them, which is the angel of the bottomless pit, whose name in the Hebrew tongue is Abaddon, but in the Greek tongue hath his name Apollyon.</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
