<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Kindheitsevangelium des Thomas 2:1-5</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_458" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>458</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>Die koranischen Anspielungen auf das Vogelwunder, bei dem Jesus als Kind Vögel aus Lehm formt und sie anschließend lebendig fortfliegen läßt, nehmen apokryphe Traditionen wieder auf, wie sie beispielsweise im hier zitierten Kindheitsevangelium des Thomas dokumentiert sind. Daß Jesus in der Lage ist, Leben zu erschaffen, ergibt sich in der Erzählung des Kindheitsevangeliums aus Jesu göttlicher Natur. Der Koran dagegen betont, dass Jesus hier mit der Erlaubnis Gottes (bi-ʾiḏni llāh) handelt, und bezieht dadurch eindeutig Stellung für eine rein menschliche Natur Jesu. Das Vogelwunder findet sich auch in der syrischen Version (vgl. TUK_0755; vgl. auch die ausführliche Anmerkung dort) sowie im Arabischen Kindheitsevangelium (vgl. TUK_0758).
Die ältere Forschung hat die beiden Koranverse in starker Abhängigkeit von der apokryphen Lehrerzählung gesehen. Auch Wilhelm Rudolph (Rudolph 1922: p. 81) sieht in der Kindheitsgeschichte eine Quelle des Korantextes, einen Text, aus dem der Prophet Muḥammad sein Wissen bezogen habe. Dabei wird übersehen, dass die Beziehung zu den spätantiken Quellen uns helfen kann, die eigentliche Botschaft des Textes zu verstehen. Betrachtet man die Koranverse genauer, stellt man fest, dass durch die Erwähnung der Kindheitsepisode die Menschheit Jesu hervorgehoben wird, wie es auch bei den Heilungen und den anderen Wundern Christi im Koran gesagt wird. Ähnlich einseitig sieht auch William St.Clair Tisdal (St.Clair Tisdall 1905: p. 47) den Bezug zwischen dem Kindheitsevangelium und den beiden Koranversen: "We notice here again that, while the legend is evidently the same as that briefly referred to in the Qur'an, yet the difference is sufficient to prove that Muhammad was reproducing a shortened form of it from memory, and was not consulting any written document. Hence he mentions only one bird instead of twelve, and speaks of life being given to it by the breath of Jesus and not by a command of His. The brief reference made to the tale in the Qur'an shows that the story had obtained wide currency and was generally believed at the time. This again proves how little knowledge of the New Testament there then was in Medina; for not only are no such accounts of miracles performed by our Saviour in His childhood recorded in the canonical Gospels, but John ii. 11 shows that none were wrought until after His Baptism at the age of about thirty..." Im Gegensatz zu St.Clair Tisdalls Auffassung kann man anhand der Erzählung gut zeigen, warum der Koran auf Wissen der christlichen Tradition Bezug nimmt. Es geht offenbar darum, anhand einer unter den Adressaten des Texten geläufigen Geschichte eine neue theologische Linie zu bestimmen. Damit wird anhand dieses Textvergleichs auch deutlich, was insgesamt durch die "Datenbank der Texte des Korans" erreicht werden soll, vgl. zur Konzeption der Datenbank auch Marx 2008: p. 41-54.</summary>
            <msItem>
              <title>Kindheitsevangelium des Thomas 2:1-5</title>
              <author/>
              <textLang mainLang="ell">Griechisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">Ende 2. Jh.</origDate>
              <origPlace/>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">Konstantin von Tischendorf (Hg.), Evangelia Apocrypha adhibitis plurimus codicibus graecis et latinis maximam partem nunc primum consultis atque ineditorum copia insignibus, Hildesheim 1966 (Nachdruck v. Leipzig 1876), S. 140-142.</bibl>
              <bibl type="literatur">Marx, Michael: &amp;#x201E;Ein Koran-Forschungsprojekt in der Tradition der Wissenschaft des Judentumes: Zur Problematik des Akademienvorhabens Corpus Coranicum&amp;#x201C;. In: Dirk Hartwig (Hrsg.), &amp;#x201C;Im vollen Licht der Geschichte&amp;#x201D;. Die Wissenschaft des Judentums und die Anf&amp;#xE4;nge der kritischen Koranforschung. Ergon-Verl, W&amp;#xFC;rzburg 2008, S. 41&amp;#x2013;54. Ex oriente lux.</bibl>
              <bibl type="literatur">Rudolph, Wilhelm: Die Abh&amp;#xE4;ngigkeit des Qorans von Judentum und Christentum. W. Kohlhammer, Stuttgart 1922.</bibl>
              <bibl type="literatur">St.Clair Tisdall, William: The Original Sources of the Qur&amp;#x2BE;&amp;#xE2;n. New York 1905.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Michael Marx</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Veronika Roth</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Manolis Ulbricht</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="ell">
        <p>
	2:1 Τοῦτο τὸ παιδίον Ἰησοῦς πενταέτης γενόμενος παίζων ἦν ἐν διαβάσει ῥύακος, καὶ τὰ ῥέοντα ὕδατα συνήγαγεν εἰς λάκους, καὶ ἐποίει αὐτὰ εὐθέως καθαρά, καὶ λόγῳ μόνῳ ἐπέταξεν αὐτά. 2 Καὶ ποιήσας πηλὸν τρυφερὸν ἔπλασεν ἐξ αὐτοῦ στρουθία ιβ’･ καὶ ἦν σάββατον ὅτε ταῦτα ἐποίησεν. Ἦσαν δὲ καὶ ἄλλα παιδία πολλὰ παίζοντα σὺν αὐτῷ. 3 Ἰδὼν δέ τις Ἰουδαῖος ἅ ἐποίει ὁ Ἰησοῦς ἐν σαββάτῳ παίζων, ἀπῆλθε παραχρῆμα καὶ ἀνήγγειλε τῷ πατρὶ αὐτοῦ Ἰωσήφ･ ἰδοὺ τὸ παιδίον σου ἐστὶν ἐπὶ τὸ ῥυάκιον, καὶ λαβὼν πηλὸν ἕπλασεν [sic!] πουλία ιβ’, καὶ ἐβεβήλωσεν τὸ σάββατον. 4 Καὶ ἐλθὼν Ἰωσὴφ ἐπὶ τὸν τόπον καὶ ἰδὼν ἀνέκραξεν αὐτῷ λέγων･ διατί ταῦτα ποιεῖς ἐν σαββάτῳ ἅ οὔκ ἔξεστι ποιεῖν; ὁ δὲ Ἰησοῦς συγκροτήσας τὰς χεῖρας αὐτοῦ ἀνέκραξε τοῖς στρουθίοις καὶ εἶπεν αὐτοῖς･ ὑπάγετε. Καὶ πετασθέντα τὰ στρουθία ὑπῆγον κράζοντα. 5 Ἰδόντες δὲ οἱ Ἰουδαῖοι ἐθαμβήθησαν, καὶ ἀπελθόντες διηγήσαντο τοῖς πρώτοις αὐτῶν ὅπερ εἶδον πεποιηκότα τὸν Ἰησοῦν.
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>
	2:1 Als dieser Knabe Jesus fünf Jahre alt geworden war, spielte er an einer Furt eines Baches; das vorbeifließende Wasser leitete er in Gruben zusammen und machte es sofort rein; mit dem bloßen Worte gebot er ihm. 2 Er bereitete sich weichen Lehm und bildete daraus zwölf Sperlinge. Es war Sabbat, als er dies tat. Auch viele andere Kinder spielten mit ihm. 3 Als nun ein Jude sah, was Jesus am Sabbat beim Spielen tat, ging er sogleich weg und meldete dessen Vater Joseph: "Sieh, dein Knabe ist am Bach, er hat Lehm genommen und zwölf Vögel gebildet und hat den Sabbat entweiht." 4 Als nun Joseph an den Ort gekommen war und (es) gesehen hatte, da herrschte er ihn an: "Weshalb tust du am Sabbat, was man nicht tun darf?" Jesus aber klatschte in die Hände und schrie den Sperlingen zu: "Fort mit euch!" Die Sperlinge öffneten ihre Flügel und flogen mit Geschrei davon. 5 Als die Juden das sahen, staunten sie, gingen weg und erzählten ihren Ältesten, was sie Jesus hatten tun sehen.
</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p/>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
