<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Legende der Siebenschläfer von Ephesos (Sogdisches Fragment, Turfansammlung, E27/77v, 6-18)</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_1543" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>1543</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>
Die Legende von den sieben oder acht Jünglingen, die während der Christenverfolgungen unter Kaiser Decius (249–251) in einer Höhle in der Nähe von Ephesos entschliefen und ca. 200 Jahre später unter Kaiser Theodosius II. (408–450) auferstanden, war in der Spätantike weit verbreitet. Von der ursprünglich auf Griechisch verfassten Legende wurden sehr früh syrische Übersetzungen angefertigt (siehe TUK_1546), welche die Rezeption dieser Geschichte in Syrien, Mesopotamien und auf der arabischen Halbinsel ermöglichten.


Während alle frühen handschriftlichen Zeugen der Siebenschläferlegende (5.–8. Jh.) zur westsyrischen Überlieferung gehören, waren für den ostsyrischen Raum lange Zeit nur eine kurze Erwähnung bei Babai dem Großen (siehe TUK_1555) und einige späte ostsyrische Handschriften belegt (ab dem Ende des 17. Jh.). Erst im Jahre 1967 identifizierte Martin Schwartz eine ostsyrische Variante der Legende in einem Handschriftenfragment, das von der zweiten Preußischen Turfanexpedition (1904–1905) in der Nähe von Turfan (heute in der Provinz Xinjiang, im Nordwesten Chinas) aufgefunden wurde (Schwartz 1967). Das Fragment E27/77 (= n30) der Berliner Turfansammlung (ca. 9. Jh.) gehört zu einer Sammelhandschrift mit hagiographischen und asketischen Texten und enthält eine christlich-sogdische Übersetzung der Legende der Siebenschläfer, die auf einer verlorenen ostsyrischen Vorlage beruht (ed. Sims-Williams 1985: 154–156). Die sogdische Übersetzung ist somit das früheste Zeugnis für die Verbreitung der Legende in der ostsyrischen (‚nestorianischen‘) Kirche, wo sie etwa bei Babai dem Großen als eine Bestätigung der umstrittenen Lehre vom Seelenschlaf galt (siehe dazu TUK_1555).


Der hier übersetzte Teil des Fragmentes enthält den Brief des Bischofs Mares und der Gemeindevorsteher der Stadt Ephesos an Kaiser Theodosius II., in dem der Kaiser über die außerordentlichen Geschehnisse in Ephesos informiert wird. Da Theodosios laut der Legende mit einer Häresie konfrontiert war, welche die leibliche Auferstehung der Toten leugnete, stellt die Botschaft über das Auftreten der Jünglinge in Ephesos die theologische Kernausage der Legende dar: Die Erweckung der Jünglinge nach mehreren hundert Jahren zu den Zeiten des Theodosios (zu den verschiedenen Datierungen, vgl. TUK_1550) sollte die christliche Lehre der leiblichen Auferstehung in greifbarer Form beweisen und zugleich die besagte Häresie widerlegen (zum theologischen und häresiologischen Kontext, siehe TUK_1549).

Auch im Koran dient die Auffindung der schlafenden Jünglinge der Bekräftigung der „Verheißung Gottes“ (waʿada 'llāhi) und der Bestätigung des Eintreffens der eschatologischen „Stunde“ (as-sāʿata, Q 18:21). Dadurch hat auch die koranische Legende einen Bezug zur Vorstellung von einer leiblichen Auferstehung. Es ist bezeichnend, dass der Wortlaut des Briefes an Theodosius mit den koranischen Formulierungen Übereinstimmungen aufweist: Der Brief beschreibt die Ereignisse als „große Wunder“ und erwähnt „das Licht der Verheißung (syr. mūlkānā, sogd. wystwy) des ewigen Lebens“. Ähnlich ist die Geschichte der Schläfer im Koran „ein wunderbares Zeichen“ (min ʾāyātinā ʿaǧaban, Q 18:9), das die Wahrheit von Gottes „Verheißung (arab. waʿad)“ bestätigt.

Zur koranischen Siebenschläferlegende, siehe auch: TUK_0146, TUK_0415, TUK_1011, TUK_1544, TUK_1545, TUK_1546, TUK_1548, TUK_1549, TUK_1550.
</summary>
            <msItem>
              <title>Legende der Siebenschläfer von Ephesos (Sogdisches Fragment, Turfansammlung, E27/77v, 6-18)</title>
              <author>Anonym</author>
              <textLang mainLang="sog">Sogdisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">800-900 n. Chr.</origDate>
              <origPlace>Bulayiq (Turfan)</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">Nicholas Sims-Williams,The Christian Sogdian Manuscript C2 (Berliner Turfantexte, XII), Akademie-Verlag, Berlin 1985, S. 155–156.</bibl>
              <bibl type="literatur">Schwartz, Martin: Studies in the Texts of the Sogdian Christians. Ph.D. Dissertation, Berkeley, CA 1967.</bibl>
              <bibl type="literatur">Sims-Williams, Nicholas: The Christian Sogdian Manuscript C2. Akademie-Verlag, Berlin 1985.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <facsimile>
    <surface>
      <graphic url="https://corpuscoranicum.de/digitallibrary/servlet/Scaler?fn=/projects/corpus-coranicum/Umwelttexte%2Fn030rectototal.jpg&amp;dw=1000"/>
      <graphic url="https://corpuscoranicum.de/digitallibrary/servlet/Scaler?fn=/projects/corpus-coranicum/Umwelttexte%2Fn030versototal.jpg&amp;dw=1000"/>
    </surface>
  </facsimile>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="sog">
        <p>
/6/  ----------------------------------](t.). ʾt wʾptnt m mr(y)s (ps)[qpy/7/ ʾt šn nmʾc brn](t) p(r z)y w(šn)t ʾt x(wš)trt ʾt (sʾ)t [q](θ)[y]/8/ [ʾwʾzyt cʾnw](  γw)[b](t)[yʾ  p]twydʾznt (q)w (m)šyḫ(ʾ wyš)nty (xy)pθʾwnt /9/ [qt ʾyžnt ](b)nt p(r)[wyn ](wy)d wy(d)ʾ(s) γw(nw )w(yn)ʾ(mnt)[w]. ʾt( ms) (q)t/10/ [wʾbn](t) w(šn)ty prw. ʾt sʾt ʾ(yš)t qy (p)r (dqy)ws xwšywny m(y)θt/11/ [qtn](t pr)ybyrnt qq m(ry)s psqpy ʾt qw dʾtbrt ʾt (q)w qθy/12/ [xw](š)trt sʾ܀ (ʾ)t (ywny) (s)t(ʾ)nyq f(š)mty bʾ dn pwstʾ prw qw/13/ [θʾdsy](s) (mzyx) xwš(y)wnw s(ʾ). ʾt( m)[y](d) nyštynt. qt ž(γr)t ʾyst/14/ [twʾ xwšy](w)nqyʾ ʾt wy(n)t (mz)yx wrc(w)nyʾ. qy pr twʾ xw(šywnqy)ʾ/15/ [myθt](  mš)tʾy xw bγy. pʾt nwšc žwʾny wystwy rwxšnyʾq c(n)/16/ ------------------------](q)w mʾx (s)ʾ. ʾt mwrtyty ʾxzʾmnty wytʾp (pr)/17/ --------------------]( qt)[  nw](y)t(  bn)t. ʾt cʾnw(    p)tyγwš θʾds(y)s/18/ ------------------------------------------ʾ]t cn ʾ[šʾ ----------](  cʾ)p(ʾr )p(šʾty)[--]*Der sogdische Originaltext, geschrieben in einer Variante der syrischen 
Schrift (siehe Abbildung) wird hier nach den bei Sims-Williams 1985: 29 angegebenen Regeln transliteriert, diakritische Punkte (Seyame, usw.) nicht 
berücksichtigt sind.</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>/6/ ------------------------]. Und Bischof Mares [und der Richter] /7/ fielen auf die Erde nieder und huldigten sie (d.h. die Schläfer), sie und die Vorsteher und die ganze /8/ Gemeinde der Stadt, welche Christus ihren Herrn lobpriesen, /9/ weil sie gewürdigt waren, jene wunderbare Schau zu sehen, und auch weil /10/ sie mit ihnen (d.h. den Schläfern) gesprochen hatten. Und sie (die Schläfer) erzählten alle Dinge, die in den Tagen des Königs Decius /11/ geschehen waren, Mares dem Bischof und den Richtern und allen /12/ Vorstehern der Stadt. Und sobald wurde ein Bote mit einem Brief zu /13/ Theodosius dem großen König geschickt und teilten ihm folgendes mit: “Eure Majestät /14/ soll schnell hierher kommen und das große Wunder sehen, welches Gott in den /15/ Tagen Eurer Majestät offenbart hat, denn das Licht der Verheißung des ewigen Lebens /16/ ist uns aus [der Erde erschienen]. Und die Auferstehung der Toten hat in /17/ [den Leibern der Heiligen] geglänzt, denn sie sind neu geworden!” Und als Theodosios dies hörte /18/ [erhob er sich aus Sack] und [Asche,] darunter [er sich verdemütigt hatte …] {Ende des Fragmentes}</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p>And Bishop Mares and the judge fell down and paid homage to them on the ground, they and the chief men and all the multitudes of the city, glorifying Christ their Lord that they were (found) worthy to see that wonderful sight, and also that they had spoken with them. And they related all the things which had happened in the days of King Decius to Bishop Mares and the judges and the chief men of the city. And immediately a messenger was (S. 156) sent with a letter to Theodosius the great king, and they sent word: 'Let Your Majesty come quickly and see the great miracle which God has revealed in Your Majesty's days, for the light of the promise of eternal life has appeared to us out of the earth, and the resurrection of the dead has shone forth in the glorious bodies of the believers, (in) that they have become new!' And when King Theodosius heard, he arose from the sackcloth and from the ashes under which he had been prostrated [...].</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
