<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../schema/corpus_coranicum.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="tuk_doi">
  <!--add the DOI here!-->
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Yasna 31:13-14</title>
        <title/>
        <funder>Corpus Coranicum (BBAW)</funder>
        <respStmt>
          <persName key="person_39907760" ref="http://viaf.org/viaf/39907760" role="edt">Michael Marx</persName>
          <persName role="ctb">Tobias J. Jocham</persName>
          <persName role="ctb">Yasmin Faghihi</persName>
          <persName role="ctb">Huw Jones</persName>
          <resp>Edited by Michael Marx in collaboration with Tobias J. Jocham
        et. al. TEI version created by Yasmin Faghihi
        and Huw Jones
    </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Corpus Coranicum</publisher>
        <date calendar="#Gregorian">19-12-2024</date>
        <pubPlace>
          <address>
            <orgName>Berlin-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften</orgName>
            <street>Jägerstraße 22/23</street>
            <postCode>10117</postCode>
            <addrLine>
              <ref target="https://corpuscoranicum.de/">Corpus Coranicum</ref>
            </addrLine>
            <addrLine>
              <email>corpuscoranicum@bbaw.de</email>
            </addrLine>
            <settlement type="city">Berlin</settlement>
            <country key="de">Germany</country>
          </address>
        </pubPlace>
        <idno type="tuk_DOI">askxxx</idno>
        <!--the DOI could be repeated here-->
        <idno type="instID">askxxx</idno>
        <!--CCint.institutional ID-->
        <idno type="CCTUKID"/>
        <!--CCint.msID-->
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc xml:id="tuk_1303" xml:lang="en">
          <msIdentifier>
            <repository>Corpus Coranicum</repository>
            <idno>1303</idno>
          </msIdentifier>
          <msContents>
            <summary>In den koranischen Schilderungen des Jüngsten Gerichtes findet sich die Vorstellung, dass die Taten der Menschen in einem Register erfasst sind, das Grundlage für ihre Beurteilung sein wird. Dieses Konzept, das im Koran stellenweise variiert wird, findet sich neben zahlreichen Belegen in der christlichen und jüdischen Tradition (vgl. TUK_0130, TUK_0892, TUK_0914, TUK_0915, TUK_1071) auch im Zoroastrismus (vgl. den Überblick bei Williams Jackson 1895). Bereits in Yasna 31:13–14, einem Teil der Zarathustra zugeschriebenen Ahunauuaitī Gāthā (zu den Hymnen Zarathustras siehe Humbach 2000), wird die Vorstellung artikuliert, dass die Taten derjenigen, welche dem Pfad der Wahrheit (Aša; vgl. Schlehrath and Skjærvø 1987) folgen, ebenso wie die derjenigen, die den Pfad der Lüge (Druj; vgl. Kellens 2011) beschreiten, vermerkt und zu ihrer Beurteilung herangezogen werden (TUK_1303). Auch in anderen gāthischen Passagen findet sich die korrespondierende Idee, wonach die guten Taten des Menschen im Himmel verzeichnet werden (Yasna 49:10, 45:8, 34:2 passim; siehe dazu auch Pavry 1926: 49–53); ebenso lassen sich im Jungawesta Belege finden (Yašt 10:32; Vīsparad 15:1, siehe dazu auch Pavry 1926: 60–71).</summary>
            <msItem>
              <title>Yasna 31:13-14</title>
              <author/>
              <textLang mainLang="">Awestisch</textLang>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc> </physDesc>
          <history>
            <origin>
              <origDate calendar="gregorian">Ca. 1200 v. Chr. (verschriftlicht nach 500 n. Chr.)</origDate>
              <origPlace>Ostiran</origPlace>
            </origin>
          </history>
          <additional>
            <adminInfo>
              <recordHist>
                <source>
                  <p>The editors and contributions to Corpus Coranicum.</p>
                </source>
              </recordHist>
            </adminInfo>
            <listBibl>
              <bibl type="edition">Geldner 1886: 112</bibl>
              <bibl type="literatur">Geldner, Karl F.: Avesta. Die Heiligen B&amp;#xFC;cher der Parsen. Stuttgart 1886.</bibl>
              <bibl type="literatur">Humbach, Helmut &amp;amp; Faiss, Klaus: Zarathustra and his Antagonists. A Sociolinguistic Study with English and German Translation of his Gathas. Wiesbaden 2010.</bibl>
              <bibl type="literatur">Kellens, Jean: &amp;#x201E;Druj&amp;#x201C;. Encyclopaedia Iranica 7.6: 562&amp;#x2013;563.</bibl>
              <bibl type="literatur">Pavry, Jal Dastur Cursetji: The Zoroastrian Doctrine of a Future Life. From Death to the Individual Judgment. New York 1926.</bibl>
              <bibl type="literatur">Schlerath, Bernfried &amp;amp; Skj&amp;#xE6;rv&amp;#xF8;, Prods O.: &amp;#x201E;A&amp;#x161;a&amp;#x201C;. Encyclopaedia Iranica 694&amp;#x2013;696.</bibl>
              <bibl type="literatur">Williams Jackson, Abraham V.: &amp;#x201E;Weighing the soul in the balance after death, an Indian as well Iranian idea&amp;#x201C;. In: Actes du Xe Congr&amp;#xE8;s des Orientalistes, Genf 1894, Deuxi&amp;#xE8;me partie. Leiden 1895, S. 67&amp;#x2013;74.</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Created as part of
            <name type="project">Corpus Coranicum Project</name>
        </p>
      </projectDesc>
      <classDecl>
        <taxonomy xml:id="variantsreader">
          <bibl>Variants Readers</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="variantssource">
          <bibl>Variants Sources</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="tuk.cat">
          <bibl>TUK Categories</bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="geoname">
          <bibl>
            <ref target="https://www.geonames.org/">Geonames</ref>
          </bibl>
        </taxonomy>
        <taxonomy xml:id="local">
          <bibl>'Sigle' is a unique id assigned by Michael Marx to a specific reader in the reading
                variants.
            </bibl>
        </taxonomy>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc>
      <change type="TEI_record_creater">
        <persName role="dtc">Yasmin Faghihi</persName>
      </change>
      <change type="transliteration">
        <persName key="" role="trc">Sebastian Bitsch</persName>
      </change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <div type="transcription" xml:lang="">
        <p/>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="deu">
        <p>13 Was offenes Gespräch ist, und was (zwei) Personen insgeheim miteinander besprechen, o Weiser, oder wenn einer für eine (nur) geringe Sünde sehr große Sühne auf sich zieht, das mit dem Strahl Deines Auges erfassend überblickst Du durch Wahrsein alle (Dinge)14 Nach den (Dingen) frage ich Dich, o Herr, die im Kommen sind und eintreffen werden, nach den aus Gaben bestehenden Vergütungen, welche (die Frommen) vom Wahrhaften erhalten werden, und welche, o Weiser, von den Lügnern (und) von welcher Art sie sein werden, wenn (die Posten) zusammengerechnet sind. (Humbach and Faiss 2010: 87–88)</p>
      </div>
      <div type="translation" xml:lang="eng">
        <p>13 (That) which (is) an open counsel, o Wise One, as well as the secrets about which (two persons) take counsel with one another, and (that one) who, guilty of a small injury, shall incure a very great punishment, perceiving that with the gleam of Thine eye, Thou seest all (things) through truth.
14 I ask Thee, o Ahura, about the the things, which are approaching and may come, about the invigorations (consisting) of gifts which (people) will obtain from the truthful one, and which (they will obtain) from the deceitful, o Wise One (and I ask Thee) in which way they will be available when (the entitlements will be) reckoned up. (Humbach and Faiss 2010: 87–88)</p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
